<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0011317" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Frankfurt am Main</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2163 A - 6 - St II 22</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2163</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2230</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-3139</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="Recht" id="08" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1977-04-22" /></lxbase:daten><lxbase:redakt><lxbase:a>Von der Aufnahme des Mustervordrucks wurde abgesehen.</lxbase:a></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:130/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:140</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:141/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:141/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:160</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:161</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7a/7</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:76</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:77</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:78</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1977" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Buchführungspflicht; </lxbase:a><lxbase:a>hier: Land- und Forstwirte </lxbase:a><lxbase:a>Bezug: Rdvfg. vom 23. März 1976 - <lxbase:az normform="S2230A22 StII22" manuell="nein">S-2230 A - 22 -
St II 22</lxbase:az>, Vfg. vom 2. Juni 1976 - <lxbase:az normform="S2230B2/76" manuell="nein">S-2230 B - 2/76</lxbase:az> - St II 22; </lxbase:a><lxbase:a>Rdvfg. vom 28. Januar 1977 - <lxbase:az normform="S3139A3StIII50" manuell="nein">S-3139 A - 3 - St III 50</lxbase:az> / <lxbase:az normform="S2230B2/76" manuell="nein">S-2230 B - 2/76</lxbase:az> 
- St II 22 </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700001"><lxbase:a>1. Allgemeines </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700002"><lxbase:a>2. Vermögensgrenze </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700003"><lxbase:a>3. Gewinngrenze </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700004"><lxbase:a>4. Beginn der
Buchführungspflicht </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700005"><lxbase:a>5. Wegfall
der Buchführungspflicht </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700006"><lxbase:a>6. Fortbestehen
der Buchführungspflicht bei Übernahme des Betriebs
im ganzen </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D001131700007"><lxbase:a>7. Behandlung
der Beschwerden gegen die Aufforderung zur Buchführung
ab 1. 7. 1976 wegen Überschreitens der Vermögensgrenze </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700001">1. Allgemeines </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>a) Gemäß § 140 AO 1977 (§ 160
Abs. 1 RAO) hat, wer nach anderen Gesetzen als den Steuergesetzen
Bücher und Aufzeichnungen zu führen hat, die für
die Besteuerung von Bedeutung sind, die Verpflichtungen, die ihm
nach den anderen Gesetzen obliegen, auch für die Besteuerung
zu erfüllen. Dies gilt auch für Land-
und Forstwirte, die z. B. auf Grund des Gesetzes über die
Kaufmannseigenschaft von Land- und Forstwirten und den Ausgleichsanspruch
des Handelsvertreters vom 13. Mai 1976 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1976-I-1197" manuell="nein">BGBl 1976 I S.
1197</lxbase:lit-fs> ) die Eintragung ihres Unternehmens in das Handelsregister nach § 3
HGB herbeigeführt haben. </lxbase:a><lxbase:a>b) Für nicht unter § 140 AO 1977 fallende Land-
und Forstwirte ist die Buchführungspflicht in § 141
Abs. 1 und 2 AO 1977 (bis 31. 12. 1976: § 161 Abs. 1 RAO
i. V. m. Art. 97 § 19 EGAO 1977 und OFD-Rdvfg. vom 29.
Juni 1976 - <lxbase:az normform="S1160" manuell="nein">S-1160</lxbase:az> d
A - 1 - St II 4 a, AO-Kartei § 161 Karte 101) geregelt. 
<lxbase:za /> 
 Land- und Forstwirte sind danach zum Übergang zur Buchführung
aufzufordern, wenn sie nach den Feststellungen des Finanzamts für
den einzelnen Betrieb </lxbase:a><lxbase:a>aa) Umsätze einschließlich der steuerfreien
Umsätze, ausgenommen die Umsätze nach § 4
Nr. 8 und 9 UStG, von mehr als 360.000 DM im Kalenderjahr oder </lxbase:a><lxbase:a>bb) ein land- und forstwirtschaftliches Vermögen von
mehr als 100.000 DM oder </lxbase:a><lxbase:a>cc) einen Gewinn aus Land- und Forstwirtschaft von mehr als 15.000
DM im Kalenderjahr gehabt haben. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700002">2. Vermögensgrenze </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Nach der Zweckbestimmung dieser Vermögensgrenze ist
auf die objektive Größe des land- und forstwirtschaftlichen
Betriebs abzustellen. Es ist deshalb ohne Bedeutung, ob
der Betrieb dem Land- und Forstwirt gehört, von ihm gepachtet
worden ist oder der Land- und Forstwirt Einzelflächen zugepachtet
hat. 
<lxbase:za /> Die zugepachteten Flächen werden wie
eigene Grundstücke bewirtschaftet und beeinflussen wie
diese Größe und Ertragskraft des Betriebes. Es
ist deshalb auch im Interesse der steuerlichen Gleichbehandlung
von Land- und Forstwirten, die ausschließlich eigene landwirtschaftliche
Grundstücke nutzen, und solchen, die auch gepachtete Flächen
bewirtschaften, erforderlich, die zugepachteten Flächen
bei der Ermittlung der Buchführungspflichtgrenze zu berücksichtigen
(HMdF-Erlaß vom 31. Januar 1977 - Az.: <lxbase:az normform="S2163A6II B11" manuell="nein">S-2163 A - 6 - II
B 11</lxbase:az>). 
<lxbase:za /> Zum land- und forstwirtschaftlichen
Vermögen in diesem Sinne zählen somit sämtliche
Flächen und Wirtschaftsgüter, die dem Land- und
Forstwirt für die Bewirtschaftung des Betriebs zur Verfügung
stehen oder nach ertragsteuerlichen Gesichtspunkten zu seinem Betriebsvermögen
gehören. Der Wert der zu berücksichtigenden
Wirtschaftsgüter ist nach den für die Einheitsbewertung
geltenden Grundsätzen und Vorschriften zu ermitteln. 
<lxbase:za /> 
 Die zugepachteten landwirtschaftlichen und die unentgeltlich überlassenen Flächen
sind mit dem Vergleichswert der landwirtschaftlichen Nutzung anzusetzen. Besteht
für die zugepachteten und die unentgeltlich überlassenen landwirtschaftlichen
Flächen kein besonderer Vergleichswert, so ist der zu berücksichtigende
Wert nach dem Hektarwert zu errechnen, der bei der Einheitsbewertung
für den eigenen Betrieb beim Vergleichswert der landwirtschaftlichen
Nutzung zugrunde gelegt worden ist. Landwirtschaftliche genutzte
Flächen, die bei der Einheitsbewertung nach § 69
BewG dem Grundvermögen zugerechnet und mit dem gemeinen
Wert bewertet worden sind, sind mit dem Wert anzusetzen, der sich
nach den Vorschriften über die Bewertung des land- und
forstwirtschaftlichen Vermögens ergeben würde. Dieser Wert
ist nach dem Hektarwert zu berechnen, der bei der Einheitsbewertung
für den eigenen Betrieb beim Vergleichswert der jeweiligen
Nutzung zugrunde gelegt worden ist oder zugrunde zu legen wäre. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700003">3. Gewinngrenze </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Gewinngrenze bezieht sich auf den Gewinn des Kalenderjahres. Bei einem
vom Kalenderjahr abweichenden Wirtschaftsjahr ist deshalb der auf
das Kalenderjahr zeitlich aufgeteilte Gewinn aus zwei Wirtschaftsjahren
maßgebend. Soweit der für das Wirtschaftsjahr
ermittelte Gewinn um erhöhte Absetzungen oder Sonderabschreibungen
für Wirtschaftsgüter, die nach dem 31. 12. 1974
angeschafft oder hergestellt worden sind, gemindert worden ist, sind
die Gewinne für die Prüfung, ob die Gewinngrenze überschritten
worden ist, um diese erhöhten Absetzungen oder Sonderabschreibungen
zu erhöhen und danach zeitlich aufzuteilen (§ 7a
Abs. 7 EStG 1975). Das gleiche gilt auch für Sonderabschreibungen
und Abzüge vom Gewinn nach §§ 76 bis
78 EStDV, die bereits vor Inkrafttreten des § 7a EStG 1975
vorgenommen worden sind (§§ 76 Abs. 6, 77 Abs.
5, 78 Abs. 5 EStDV in den bis zum VZ 1974 geltenden Fassungen),
sowie für Rücklagen nach § 3 ForstschAusglG
(§ 3 Abs. 5 ForstschAusglG). </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700004">4. Beginn der Buchführungspflicht </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>a) Rechtslage bis 31. 12. 1976 
<lxbase:za /> Gem. § 161 Abs.
1 RAO i. V. m. § 1 Abs. 1 LandwBuchfVO begann die Buchführungspflicht
für Land- und Forstwirte mit dem Anfang des für
die Gewinnermittlung bei der Einkommensteuer maßgebenden
Wirtschaftsjahrs, das auf den Zeitpunkt folgte, an dem erstmalig
bei einer Veranlagung zur Einkommensteuer oder Umsatzsteuer oder
bei einer Einheitswertfeststellung festgestellt worden war, daß eine
der in § 161 Abs. 1 RAO bezeichneten Grenzen überschritten
und dem Land- und Forstwirt der Zeitpunkt des Beginns der Buchführungspflicht
mitgeteilt worden war. Die besondere Mitteilung konnte
in den Bescheid aufgenommen werden oder gesondert ergehen. </lxbase:a><lxbase:a>b) Rechtslage ab 1. 1. 1977 
<lxbase:za /> Nach § 141 Abs. 2
AO 1977 beginnt die Buchführungspflicht für Land-
und Forstwirte mit dem Beginn des Wirtschaftsjahres, das auf die
Bekanntgabe der Mitteilung folgt, durch die die Finanzbehörde
den Land- und Forstwirt darauf hingewiesen hat, daß nach
ihren Feststellungen für den einzelnen Betrieb eine der
in § 141 Abs. 1 AO 1977 bezeichneten Buchführungspflichtgrenzen überschritten
worden ist und er verpflichtet ist, für diesen Betrieb
Bücher zu führen und auf Grund jährlicher
Bestandsaufnahmen Abschlüsse zu machen. </lxbase:a><lxbase:a>aa) Feststellungen der Finanzbehörden 
<lxbase:za /> Nach den
für die Anwendung der AO 1977 getroffenen Verwaltungsanweisungen
(vgl. <lxprod:doknr-verw linkend="HT0555962">BStBl
1976 I S. 576 ff</lxprod:doknr-verw>., zu § 141) setzen die Feststellungen
der Finanzbehörde nicht zwingend einen Steuerbescheid,
Feststellungsbescheid oder eine Rechtsbehelfsentscheidung voraus. Die
Feststellungen der Finanzbehörde können auch in
anderer Form getroffen werden (z. B. durch Kenntnisnahme des vom
Steuerpflichtigen erklärten Gewinns, der die Grenze des § 141
Abs. 1 Nr. 5 AO 1977 offensichtlich überschreitet; durch
Berechnung und Kenntnisnahme des land- und forstwirtschaftlichen
Vermögen - siehe Tz. 2. - anhand der Einkommensteuererklärung
oder der Erklärung zur Hauptfeststellung des Einheitswerts
für den Betrieb der Land- und Forstwirtschaft oder sonstiger Erkenntnisse
der Finanzbehörde, das die Grenze des § 141 Abs.
1 Nr. 3 AO 1977 offensichtlich überschreitet). 
<lxbase:za /> 
 Die Feststellung des Umsatzes oder Gewinns oder Vermögens
kann sich auch auf Zeiträume oder Zeitpunkte vor dem 1.
1. 1977 beziehen; sie muß jedoch nach dem 31. 12. 1976
getroffen werden. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Mitteilung 
<lxbase:za /> Die Finanzbehörde hat den Steuerpflichtigen
auf den Beginn der Buchführungspflicht hinzuweisen. Diese
Mitteilung kann in einem Bescheid oder gesondert ergehen; sie soll
dem Steuerpflichtigen mindestens einen Monat vor Beginn des Wirtschaftsjahres
bekanntgegeben werden, von dessen Beginn ab die Buchführungsverpflichtung
zu erfüllen ist. 
<lxbase:za /> Wird die Feststellung
der Finanzbehörde, daß eine der Buchführungspflichtgrenzen überschritten
ist, nicht in einem Bescheid oder einer Rechtsbehelfsentscheidung
getroffen, so sind dem Land- und Forstwirt auch die Höhe
des maßgebenden Vermögens oder Gewinns und die
Berechnungsgrundlagen mitzuteilen (vgl. Anlage 1). </lxbase:a><lxbase:a>cc) Vorlage der Eröffnungsbilanz 
<lxbase:za /> Der Land- und
Forstwirt ist außerdem aufzufordern, umgehend nach Beginn der
Buchführungsverpflichtung eine Eröffnungsbilanz
vorzulegen. 
<lxbase:za /> Ich bitte, es nicht zu beanstanden,
wenn in den Fällen, in denen sich land- und forstwirtschaftliche
Betriebe einer Datenverarbeitungsanlage anschließen, die Eröffnungsbilanz
erst drei Monate nach Beginn des Wirtschaftsjahres eingereicht wird. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700005">5. Wegfall der Buchführungspflicht </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Verpflichtung zur Buchführung endet gem. § 141
Abs. 2 Satz 2 AO 1977 mit dem Ablauf des Wirtschaftsjahres, das
auf das Wirtschaftsjahr folgt, in dem die Finanzbehörde
feststellt, daß die Voraussetzungen nach § 141
Abs. 1 AO 1977 nicht mehr vorliegen, sofern die Finanzbehörde
bis dahin nicht erneut das Bestehen der Buchführungspflicht
feststellt. 
<lxbase:za /> Läßt die eingereichte
Steuererklärung oder die Bilanz eine Feststellung, daß die
Voraussetzungen für die Buchführungspflicht nicht
mehr gegeben sind, nicht ohne weiteres zu, so wird die Feststellung über
den etwaigen Wegfall der Buchführungspflicht erst in dem
entsprechenden Bescheid getroffen. 
<lxbase:za /> Obwohl § 141
Abs. 2 AO 1977 eine Mitteilung an den Steuerpflichtigen über den
Wegfall der Buchführungspflicht nicht vorsieht, bitte ich,
den Land- und Forstwirt durch einen entsprechenden Hinweis im Bescheid
oder durch gesonderte Miteilung darüber zu unterrichten. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700006">6. Fortbestehen der
Buchführungspflicht bei Übernahme des Betriebs
im ganzen </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Buchführungspflicht geht auf denjenigen über,
der den Betrieb im ganzen übernimmt. Die Übernahme
eines Betriebs in diesem Sinne kann sowohl durch entgeltlichen oder
unentgeltlichen Erwerb als auch durch Pachtung, Einräumung
eines Nießbrauchs sowie die Begründung eines sonstigen
umfassenden Nutzungsrechts am Betrieb im ganzen erfolgen. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D001131700007">7. Behandlung der Beschwerden
gegen die Aufforderung zur Buchführung ab 1. 7. 1976 wegen Überschreitens
der Vermögensgrenze </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Ich bitte, bei allen Land- und Forstwirten, die ab 1. 7. 1976
wegen Überschreitens der Vermögensgrenze zur Buchführung
aufgefordert worden sind, zu prüfen, ob das Überschreiten
der maßgebenden Vermögensgrenze in einem Einheitswertbescheid
oder einer Anlage zum Einkommensteuerbescheid (Ausgangswert zuzüglich
Vergleichswert der verpachteten Flächen, die zum land- und
forstwirtschaftlichem Betriebsvermögen gehören,
zuzüglich Wohnungswert) festgestellt und damit die Voraussetzung
für die durch besondere Mitteilung erfolgte Aufforderung
erfüllt war. </lxbase:a><lxbase:a>a) War dies nicht der Fall, ist die Aufforderung zur Buchführung
mit Wirkung für die Vergangenheit zurückzunehmen
(§ 130 Abs. 1 AO 1977). Es ist jedoch zu prüfen,
ob nach ihren Feststellungen (siehe 4. b) aa) eine der in § 141 Abs.
1 AO 1977 bezeichneten Buchführungspflichtgrenzen überschritten ist. Der
Land- und Forstwirt ist dann entsprechend den o. a. Weisungen darauf
hinzuweisen, daß er ab 1. 7. 1977 zur Buchführung
verpflichtet ist. </lxbase:a><lxbase:a>b) War die o. a. Voraussetzung für die Aufforderung
zur Buchführung erfüllt und hat der Steuerpflichtige
Beschwerde erhoben, ist mir diese Beschwerde vorzulegen. Unabhängig
von Ausgang dieses Rechtsbehelfsverfahrens bitte ich zu prüfen,
ob nach ihren Feststellungen eine der in § 141 Abs. 1 AO 1977
bezeichneten Buchführungspflichtgrenzen überschritten
ist. Der Land- und Forstwirt ist dann entsprechend den
o. a. Weisungen darauf hinzuweisen, daß er zumindest ab
1. 7. 1977 zur Buchführung verpflichtet ist. </lxbase:a></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Handelsrecht Gesellschaftsrecht</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hessen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>