<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0022233" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Koblenz</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2233 A - St 32 2 - </lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2233</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1975-11-24" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:40a/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:4/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:78</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1975" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>OFD Koblenz <lxbase:az normform="S2233 ASt342" manuell="nein">S-2233
A - St 34 2</lxbase:az> v. 12. 12. 1980*</lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Einkommensteuer der nichtbuchführenden Landwirte;
hier: Ermittlung des Gewinns aus Weinbau für das Wirtschaftsjahr
<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein">1974/75</lxbase:az></lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:kapitel><lxbase:a>Inhaltsübersicht</lxbase:a><lxbase:a>1. Allgemeines</lxbase:a><lxbase:a>2. Gewinnermittlungsart</lxbase:a><lxbase:a>3. Erfassung der Betriebseinnahmen</lxbase:a><lxbase:a>4. Bebauungskosten-Pauschsätze</lxbase:a><lxbase:a>5. Erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung</lxbase:a><lxbase:a>6. Lohnaufwendungen</lxbase:a><lxbase:a>7. Nutzungswert der eigenen Wohnung</lxbase:a><lxbase:a>8. Steuervergünstigung nach § 78 EStDV</lxbase:a><lxbase:a>1. Allgemeines</lxbase:a><lxbase:a>Durch die Vorschrift des § 13a EStG, die erstmals für
Wirtschaftsjahre anzuwenden ist, die nach dem 31. 12. 1973 beginnen,
wird das Gesetz über die Ermittlung des Gewinns aus Land-
und Forstwirtschaft nach Durchschnittsätzen (GDL) abgelöst.</lxbase:a><lxbase:a>2. Gewinnermittlungsart <lxbase:za /> Der Gewinn aus Weinbau der Winzer,
die weder zur Buchführung verpflichtet sind noch einen
Antrag nach § 13a Abs. 1 Satz 2 EStG stellen, ist für
das Wirtschaftsjahr <lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein">1974/75</lxbase:az> nach § 13a Abs. 2
- 6 EStG zu ermitteln, wenn sich ein Grundbetrag nach § 13a
Abs. 3 EStG von mehr als 0,-- DM ergibt (vgl. Abschnitt 127 Abs.
4 EStER 1975). Der Weinbau rechnet dabei zu den Sondernutzungen
i. S. des § 13a Abs. 3 Ziff. 1 Buchst. c EStG. Gewinne aus
diesem Betriebszweig sind daher im Rahmen des § 13a Abs.
6 Ziff. 1 EStG dann in vollem Umfang durch einen Zuschlag zu erfassen,
wenn die Summe der Vergleichswerte aller in § 13a Abs.
3 Ziff. 1 Buchst. c EStG genannten Nutzungen, Nutzungsteile und
sonstigen Wirtschaftsgüter unter Berücksichtigung
der Werte möglicher Zupachtungen und Verpachtungen (§ 13a
Abs. 3 Ziff. 4 EStG) mehr als 4.000,-- DM beträgt. Bei
der Ermittlung des Ausgangswerts und des Grundbetrags gemäß § 13a
Abs. 3 EStG bleiben die vorgenannten Vergleichswerte in diesem Fall
entsprechend unberücksichtigt.</lxbase:a><lxbase:a>Die Vorschrift des § 13a EStG ist jedoch dann nicht
anzuwenden, wenn ausschließlich Weinbau betrieben wird
und der Vergleichswert dieser Nutzung unter Berücksichtigung
der Werte möglicher Zupachtungen und Verpachtungen über
4.000,-- DM liegt.</lxbase:a><lxbase:a>Die durch § 13a EStG getroffene Neuregelung der Besteuerung
der nichtbuchführenden Land- und Forstwirte führt
darüberhinaus im Ergebnis zu keiner grundlegenden Änderung
des Verfahrens für die Ermittlung des Gewinns aus Weinbau. Der
nach § 13a Abs. 6 Ziff. 1 EStG zu erfassende Ertrag (= Gewinn)
aus Weinbau ist - wie bisher - durch Gegenüberstellung
der Betriebseinnahmen und der Betriebsausgaben zu ermitteln.</lxbase:a><lxbase:a>Betriebseinnahmen sind dabei alle Einnahmen, die dem Betrieb
aus der Verwertung der Ernte (Trauben, Maische, Most und Wein),
der Nebenerzeugnisse (Trester, Branntwein, Hefe) sowie aus der Verwertung
eines steuerlich unschädlichen Zukaufs fremder Erzeugnisse
und aus etwaigen Hilfsgeschäften des Weinbaubetriebs zufließen
einschließlich der Zuschüsse und der dem Betrieb
für die private Lebensführung entnommenen Erzeugnisse.</lxbase:a><lxbase:a>Betriebsausgaben sind alle Aufwendungen, die durch die Bewirtschaftung
der Rebfläche, insbesondere durch die Bebauung, die Ernte
sowie durch den Ausbau und den Vertrieb der Erzeugnisse entstehen. Bei
der Ermittlung der Betriebsausgaben ist - wie bisher - zwischen
den sachlichen Bebauungskosten und den Lohnaufwendungen zu unterscheiden.</lxbase:a><lxbase:a>3. Erfassung der Betriebseinnahmen <lxbase:za /> Die vollständige
Erfassung der Betriebseinnahmen ist nur gewährleistet, wenn
die Ernteerträge zuverlässig festgestellt werden. Die
Angaben der Steuerpflichtigen sind durch die in der Anlage "ESt
3 W" dargestellte "Ernte-Umsatz-Verprobung" nachzuprüfen. Ergeben
sich hierbei von den erklärten Betriebseinnahmen abweichende
Ergebnisse, ist es notwendig, die aufgetretenen Unstimmigkeiten
- u. U. auch an Hand des Kellerbuches - nachzuprüfen. Vorhandenes
Kontrollmaterial ist dabei auszuwerten.</lxbase:a><lxbase:a>4. Bebauungskosten-Pauschsätze <lxbase:za /> Zur Abgeltung
der sachlichen Bebauungskosten der nichtbuchführenden Winzer
für das Wirtschaftsjahr <lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein">1974/75</lxbase:az> habe ich die in
der Anlage 1 für die verschiedenen Anbaugebiete aufgeführten
Rahmensätze der sachlichen Kosten je Hektar festgesetzt. Hierzu
ist noch folgendes zu bemerken:</lxbase:a><lxbase:a>a) Der Kürzungsbetrag in Höhe von 500,-- DM / ha
bei Vollablieferung der Trauben und Maische an Dritte soll unverändert
bleiben, ebenso die Durchschnittswerte der erforderlichen Vollarbeitskräfte
(VAK) je ha.</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Pauschbeträge zur Abgeltung der sachlichen Bebauungskosten
sind entsprechend der Größe der Erhebungsbetriebe
auf die Verhältnisse von kleineren nichtbuchführenden
Betrieben abgestellt. Da bei größeren
Betrieben in der Regel eine günstigere Ausnutzung von Maschinen
und Anlagen möglich ist, sind die Pauschbeträge
insoweit um 20 % zu kürzen, als die bewirtschaftete Weinbaufläche
6,0 ha übersteigt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Bei Schädlingsbekämpfung durch Hubschrauber
sind zur Abgeltung der sachlichen Mehrkosten je Hubschrauberspritzung
100,-- DM / ha neben den allgemeinen Pauschbeträgen
abzugsfähig. Dabei sind die Zahl der Hubschrauberspritzungen
und die jeweils beflogene Fläche im Wj. 1974/75
durch Bescheinigungen der Raiffeisenkassen, Gemeinden oder anderer
zuständiger Stellen nachzuweisen.</lxbase:a><lxbase:a>d) Die sachlichen Kosten für die Nachrüstung
von Altschleppern mit Umsturzvorrichtungen sind gegen Einzelnachweis
neben den allgemeinen Pauschbeträgen in voller Höhe
im Jahr der Verausgabung zu berücksichtigen. Dabei müssen
jedoch etwaige Zuschüsse der Landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft
angerechnet werden (die Landw. Berufsgenossenschaft Rheinhessen-Pfalz
in Speyer zahlt z. B. auf Antrag je Fall 150,-- bis 250,-- DM).</lxbase:a><lxbase:a>e) Die sachlichen Kosten für die Beseitigung der Unwetterschäden
vom 24. 6. 1974 - hauptsächlich durch starke Abschwemmungen
des Mutterbodens in den Hanglagen und Überflutungen in
den Ebenen - in den pfälzischen Weinbaugemeinden Kallstadt,
Leistadt und Ungstein, strichweise auch in den Weinbaugemeinden
Ellerstedt, Freinsheim, Friedelsheim, Gönnheim und Weisenheim
a. Berg sind gegen Einzelnachweis neben den allgemeinen Pauschbeträgen
im Jahr der Verausgabung in voller Höhe abzuziehen. Dabei
sollen die Finanzämter nicht kleinlich verfahren.</lxbase:a><lxbase:a>Die Bebauungskosten-Rahmensätze entsprechen den Aufwendungen
aller in der jeweiligen Bebauungskostengruppe zusammengefaßten
Gemeinden, und zwar sowohl der Gemeinden mit dem höchsten
Bebauungskostenaufwand als auch der Gemeinden, deren Kosten den
untersten Rahmen nicht überschreiten. Die Rahmensätze
sind in der Weise anzuwenden, daß die Finanzämter
nach sorgfältiger und sachverständiger Prüfung
- ggf. im Benehmen mit den landwirtschaftlichen Betriebsprüfern,
die die Erhebungen in den einzelnen Gemeinden durchgeführt
haben - für jede einzelne zur Bebauungskostengruppe gehörende
Gemeinde den entsprechenden Pauschsatz bestimmen, der innerhalb des
Rahmensatzes dem Bebauungskostenaufwand dieser Gemeinde am besten gerecht
wird. Dabei erscheint es zur Vermeidung von Unzuträglichkeiten
geboten, daß wegen der Festlegung der Pauschbeträge
für benachbarte Weinbaugemeinden mit nicht wesentlich abweichender
Kostenstruktur in verschiedenen Finanzamtsbezirken diese Nachbar-Finanzämter
sich zusätzlich rechtzeitig untereinander abstimmen. Sind
auf diese Weise die Bebauungskosten für die einzelnen Gemeinden
angeglichen und festgesetzt, so bitte ich, berufsständische
Vertreter als amtliche Sachverständige (etwa 2 bis 3 Vertreter)
zu den beabsichtigten Festsetzungen zu hören, ohne daß der
Finanzverwaltung hierdurch Kosten entstehen. Sofern die
Vertreter des Weinbaues ihre Zustimmung nicht geben, obwohl nach
der betrieblichen Struktur und den tatsächlichen Verhältnissen,
insbesondere nach den festgestellten Bebauungskosten, für
die in Betracht kommende Weinbaugemeinde ein höherer als
der vorgesehene Pauschsatz nicht gerechtfertigt ist, hat das Finanzamt
den Bebauungskosten Pauschsatz für diese Gemeinde selbst
festzusetzen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Festsetzung der Pauschsätze ist listenmäßig
mit folgender Kopfleiste vorzunehmen:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="50*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Weinbaugemeinde</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>sachliche Kosten</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Der auf diese Weise festgesetzte Bebauungskosten-Pauschsatz ist
für die Veranlagung aller Winzer (mit Gewinnermittlung
nach § 13a Abs. 6 Ziff. 1 EStG bzw. § 4 Abs. 3
EStG) in der betreffenden Weinbaugemeinde maßgebend.</lxbase:a><lxbase:a>Ich bitte, mir die für die einzelnen Gemeinden oder
Gruppen von Gemeinden festgesetzten Bebauungskosten-Pauschsätze
bis zum 30. 12. 1975 mitzuteilen. Soweit statt der bisherigen
Rahmensätze nur noch ein einheitlicher Pauschbetrag festgesetzt
worden ist, kann von einer entsprechenden Berichtsvorlage abgesehen
werden.</lxbase:a><lxbase:a>Durch die Pauschsätze sind alle sachlichen Kosten der
Bewirtschaftung einschließlich der AfA auf das abnutzbare
Anlagevermögen und auf die Rebanlagen, des Erhaltungs-
und Instandsetzungsaufwands und des Rebstockersatzes sowie der Kelterungs-
und Kellerkosten (sachliche Kosten des Kellergebäudes und
der Lagerfässer bzw. Lagertanks) abgegolten, mit Ausnahme:</lxbase:a><lxbase:a>a) der Zuckerungskosten, Ausbaukosten und der Vertriebskosten,</lxbase:a><lxbase:a>b) der Beiträge für die Versicherung der Reben
gegen Hagelschaden,</lxbase:a><lxbase:a>c) der Umlegungskosten von Weinbergsgelände im Rahmen
der Flurbereinigung,</lxbase:a><lxbase:a>d) der auf das Weinbauvermögen entfallenden Pachtzinsen,</lxbase:a><lxbase:a>e) der Beiträge für den Neubau von Weinbergswegen,
die aufgrund einer amtlichen Beitragssatzung, die den Vorschriften
des Kommunalabgabengesetzes entspricht, erhoben werden,</lxbase:a><lxbase:a>f) der Aufwendungen für eigene Anlagen zur Frostbekämpfung
nach Maßgabe des § 7 EStG und der Beiträge
an Boden- und Wasserverbände, die für die Beregnung
von Weinbergsgelände erhoben werden,</lxbase:a><lxbase:a>g) der Schuldzinsen einschließlich der auf die HGA entfallenden
Zinsen, soweit sie das Einbauvermögen betreffen,</lxbase:a><lxbase:a>h) der Umsatzsteuerbeträge (Zahllast) nach dem UStG
1967,</lxbase:a><lxbase:a>i) des Pauschsatzes für erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung
nach Maßgabe der nachstehenden Ziffer 5.</lxbase:a><lxbase:a>Die unter Buchstaben a - i aufgeführten Ausgaben sind über
den Pauschsatz zur Abgeltung der sachlichen Kosten hinaus in der
in der "Anlage Weinbau" zur Einkommensteuererklärung
nachgewiesenen Höhe neben dem Bebauungskosten-Pauschsatz
abzugsfähig.</lxbase:a><lxbase:a>Die durch den Abstich und das Abfüllen usw. entstehenden
sachlichen Kosten, z. B. für Flaschen, Korken, Etiketten
und Fracht, sind ebenfalls in der nachgewiesenen Höhe neben
den Pauschsätzen für die sachlichen Kosten abzugsfähig. Zu
Abgeltung der auf den Ausbau und die Abfüllung entfallenden anteiligen,
im einzelnen nicht nachweisbaren Kosten (für Strom, Wasser,
Reinigung u. ä.) ist außerdem ein besonderer Pauschbetrag,
den das einzelne Finanzamt für seinen Bezirk einheitlich
festzulegen hat, zu berücksichtigen.</lxbase:a><lxbase:a>5. Erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung <lxbase:za /> Bei wurzelechten
Rebanlagen (nicht bei Pfropfreben) in reblausverseuchten Gemeinden
ist wegen der hierdurch bedingten Verkürzung der Nutzungsdauer neben
den allgemeinen Pauschbeträgen für sachliche Kosten
ein Pauschbetrag für erhöhte AfA abzugsfähig. Die
Nutzungsdauer der Rebstöcke endet jedoch, sobald die Rebstöcke
ausgehauen sind. Eine AfA ist daher von diesem Zeitpunkt
ab nicht mehr zulässig. Der Pauschbetrag kommt
für das Brachfeld ebenfalls nicht in Betracht, weil nach
dem Aushauen auf diesen Flächen keine Rebstöcke
mehr vorhanden sind, deren Ertragsfähigkeit (Nutzungsdauer)
verkürzt wird.</lxbase:a><lxbase:a>Dem Auftreten der Reblaus wird in den verseuchten Weinbaugemeinden (Anlage
2 + 3), gleichgültig ob sie stark oder schwach
verseucht sind, durch eine einheitliche außerordentliche
AfA Rechnung getragen. Der Pauschbetrag für diese
erhöhte AfA beträgt - wie bisher - 300,-- DM je
ha.</lxbase:a><lxbase:a>a) Erstmalige Feststellung der Reblausverseuchung (Erstverseuchung) <lxbase:za /> 
 Ausgehend von der zugrundeliegenden Restnutzungsdauer von 12 Jahren kann
die erhöhte AfA bei den betroffenen Rebanlagen nur für
12 Wirtschaftsjahre ab dem Jahre der amtlichen Anerkennung als reblausverseuchte Gemeinde
in Betracht kommen. Danach ist für das Wj. 1974/75
die erhöhte AfA nur dann abzugsfähig, wenn die
Anerkennung als reblausverseuchte Gemeinde nicht vor dem Jahr 1963
erfolgt ist.</lxbase:a><lxbase:a>In der Anlage 2 sind die reblausverseuchten Gemeinden mit dem
Jahr der erstmaligen Anerkennung der Reblausverseuchung und dem
Wirtschaftsjahr, für das letztmalig eine erhöhte
AfA anzusetzen ist, aufgeführt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Erneute Feststellung der Reblausverseuchung <lxbase:za /> In zahlreichen
Weinbaugemeinden des Anbaugebiets Mosel-Saar- Ruwer wurde nach der
Erstverseuchung des Gemeindebezirks in späteren Jahren
bei einzelnen Parzellen erneut Reblausverseuchung festgestellt (Hinweis
auf die Zusammenstellung in Anlage 3). Sofern der Zwölfjahreszeitraum
seit der Erstverseuchung (vgl. Buchstabe a) bereits abgelaufen ist,
kann für die Rebanlagen der unmittelbar erneut reblausverseuchten
Parzellen nochmals erhöhte AfA für einen Zeitraum
von höchstens 12 Jahren seit der Neufeststellung der Reblausverseuchung
beansprucht werden, wenn die folgenden Voraussetzungen gegeben sind:</lxbase:a><lxbase:a>1. Die Steuerpflichtigen legen den Bescheid des Reblauskommissars
vor, aus dem sich ergibt, wann und unmittelbar bei welchen Parzellen
erneut Reblausverseuchung festgestellt worden ist.</lxbase:a><lxbase:a>2. Die Steuerpflichtigen weisen durch geeignete Unterlagen nach,
daß durch Maßnahmen gegen die erneute Reblausverseuchung
zusätzliche Aufwendungen entstanden sind.</lxbase:a><lxbase:a>Die Weinbaugemeinden, die in beiden Übersichten (Anlage
2 und 3) aufgeführt sind, wurden besonders gekennzeichnet
(++). Soweit in diesen Fällen das
Wirtschaftsjahr <lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein">1974/75</lxbase:az> in dem Zwölfjahreszeitraum
sowohl der Erstverseuchung als auch der erneuten Verseuchung liegt,
sind für den Ansatz des Pauschbetrags für die
erhöhte AfA nur die unter Buchstabe a geforderten Voraussetzungen
erforderlich.</lxbase:a><lxbase:a>6. Lohnaufwendungen <lxbase:za /> Die Lohnaufwendungen für
die in einem Arbeitsverhältnis tätigen Arbeitskräfte
sind grundsätzlich nur in der vom Steuerpflichtigen nachgewiesenen Höhe
als Betriebsausgaben abzugsfähig. Es ist jedoch
zu beachten, daß bei der Ermittlung des Gewinns aus Weinbau
im Rahmen des § 13a Abs. 6 Ziff. 1 EStG nur die Lohnaufwendungen
neben den Pauschsätzen zur Abgeltung der sachlichen Kosten
zu berücksichtigen sind, die durch den Weinbau veranlaßt sind. Werden
von den Steuerpflichtigen keine oder unzutreffende Angaben über
den Umfang der Beschäftigung der insgesamt vorhandenen
Arbeitskräfte in diesem Betriebszweig gemacht, so ist in
sinngemäßer Anwendung der Rdverf. vom 5. 1. 1967
- <lxbase:az normform="S2142ASt32 2" manuell="nein">S-2142 A - St 32
2</lxbase:az> - zu verfahren.</lxbase:a><lxbase:a>Zum Nachweis der Lohnaufwendungen für Aushilfskräfte
(nicht aber auch für die anderen entlohnten Arbeitskräfte)
genügt im allgemeinen, wenn die Zahl der Arbeitskräfte,
die Anzahl der Arbeitstage und die Einbehaltung der Lohnsteuer nachgewiesen
werden. Das schließt jedoch nicht aus, daß in begründeten
Einzelfällen, in denen gegen die Höhe der geltend
gemachten Lohnaufwendungen für Aushilfskräfte
Bedenken bestehen, ein weitergehender Nachweis (Angabe des Namens
und der Anschrift des Arbeitnehmers), der ohnehin vom Steuerpflichtigen
für lohnsteuerliche Zwecke zu führen ist (Rdverf.
vom 8. 10. 1973 - <lxbase:az normform="S2371 ASt331" manuell="nein">S-2371
A - St 33 1</lxbase:az>), auch im Veranlagungsverfahren verlangt werden
kann. Eine Schätzung von Aushilfslöhnen
ist in der Regel nicht zulässig. Wegen der Definition des
Begriffs "Aushilfskräfte" verweise ich
im übrigen auf die Rdverf. vom 8. 10. 1973 und 16. 5. 1974
- <lxbase:az normform="S2371ASt33 1" manuell="nein">S-2371 A - St 33
1</lxbase:az> - sowie auf § 40a Abs. 2 EStG 1975.</lxbase:a><lxbase:a>Nutzungswert der eigenen Wohnung <lxbase:za /> Der Nutzungswert der
Wohnung des Betriebsinhabers und seiner Angehörigen ist
in Fällen, in denen der Gewinn aus Weinbau nach § 13a
Abs. 2 - 6 EStG zu ermitteln ist (vgl. dazu Ziff. 2 dieser Rdverf.),
durch den Ansatz von
1/18 des im Einheitswert besonders ausgewiesenen Wohnungswerts
erfaßt (§ 13a Abs. 2 Ziff. 5 EStG). Soweit
jedoch ausschließlich Weinbau betrieben wird und § 13a
Abs. 2 - 6 EStG keine Anwendung findet, muß der Nutzungswert
der Wohnung von zulässiger Weise nichtbuchführenden
Winzern im Rahmen der Gewinnermittlung nach § 4 Abs. 3
EStG oder der Schätzung nach § 4 Abs. 1 EStG ebenfalls
gewinnerhöhend berücksichtigt werden. Auch
in diesen Fällen ist grundsätzlich der Nutzungswert
der Wohnung des Betriebsinhabers und seiner Angehörigen
- aus Gründen der Gleichmäßigkeit und
der Vereinfachung in derselben Weise - <lxbase:az normform="mit-1/18" manuell="nein">mit 1/18</lxbase:az> des im Einheitswert
des Betriebs besonders ausgewiesenen Wohnungswerts - anzusetzen. Dieser
Wert ist als Netto- Nutzungswert bei der Gewinnermittlung zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a>8. Steuervergünstigung nach § 78 EStDV <lxbase:za /> 
 Die im Rahmen des § 13a Abs. 2 - 6 EStG erfaßten
Gewinne aus Weinbau stellen Gewinne nach Durchschnittsätzen
dar mit der Maßgabe, daß - soweit im übrigen
die Voraussetzungen dafür vorliegen - nur die Vergünstigung
des § 78 EStDV (nicht § 77 EStDV) in Anspruch
genommen werden kann.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Rheinland-Pfalz</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>