<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0025698" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Nürnberg</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2230 - 85/St 22</lxbase:aktenzeichen><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1976-04-01" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:55/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:19</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1976" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Einkommensteuer der Land- und Forstwirte</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Anwendung des § 13a Abs. 3 Ziff. 1 c EStG und
Buchführungspflicht</lxbase:a><lxbase:a>Ab dem Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az> sind abweichend von der bisherigen Rechtslage (§
12 Abs. 4 Ziff. 3 GDL) die Gewinne aus den in § 13a Abs. 3 Ziff.
1 c EStG genannten Sonderbetriebszweigen durch den Grundbetrag
abgegolten, wenn die Vergleichswerte dieser Sonderbetriebszweige
insgesamt 4.000 DM nicht übersteigen und der Stpfl. weder gesetzlich
zur Buchführung verpflichtet ist noch freiwillig von der
Möglichkeit der Gewinnermittlung durch Betriebsvermögensvergleich
oder durch Vergleich der Betriebseinnahmen mit den Betriebsausgaben
Gebrauch macht (vgl. auch Abschn. I Ziff. 1 und 4 der OFD-Vfg. vom 5.
1. 1976 S-2230 - 82/St 22).</lxbase:a><lxbase:a>Es ist die Frage gestellt worden, ob mit Rücksicht auf diese
Änderung der Rechtslage ab dem Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az> zugunsten der Landwirte
mit einem Vergleichswert für alle Sonderbetriebszweige von nicht
mehr als 4.000 DM die gesetzliche Buchführungspflicht, auch wenn sie
bisher wegen Überschreitens der Gewinngrenze bestanden hat, unter
Anwendung des § 13a Abs. 2 - 5 EStG neu zu prüfen ist.</lxbase:a><lxbase:a>Für eine solche Sachbehandlung fehlt die gesetzliche Grundlage.
Demnach ist in allen Fällen, in denen das FA den Stpfl. vor Beginn
des Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az> wegen Überschreitens der Gewinngrenze durch
besondere Mitteilung (Abschn. 127 Abs. 1 Sätze 2 und 3 EStR) zur
Buchführung spätestens ab dem Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az> aufgefordert hat, eine
Ermittlung des Gewinns nach Durchschnittsätzen ab dem Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az>
nicht möglich. Kommt der Stpfl. der Verpflichtung zur Buchführung
nicht nach, ist der Gewinn zu schätzen. Nur wenn die Aufforderung
zur Buchführung dem Stpfl. nicht vor Beginn des Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az>
zugegangen ist, kann der Gewinn nach § 13a Abs. 2 - 5 EStG ermittelt
werden (FMS vom 7. 1. 1976 Az.: 31 - S-2<lxbase:az normform="149-15/4-80928/75" manuell="nein">149 - 15/4 - 80928/75</lxbase:az>).</lxbase:a><lxbase:a>2. Übergangsregelung wegen Erhöhung der für die
Buchführungspflicht maßgeblicher Gewinngrenze von 12.000 DM auf
15.000 DM</lxbase:a><lxbase:a>Auf das FMS vom 12. 1. 1976 Az.: 31 - <lxbase:az normform="s-1160-a-4/11" manuell="nein">S-1160 a - 4/11</lxbase:az> - 932
(bek. mit OFD-Vfg. vom 23. 2. 1976 S-1160 a - 4/St 22) weise ich
hin. Ich bitte, die Fälle, in denen die Veranlagung 1974 wegen der
Anordnung in Buchstabe b) des FMS behindert ist, in einfacher Form
anzuschreiben und, sofern die Behinderung bei Abschluß der
Einkommensteuerveranlagung 1974 noch andauern sollte, ihre Zahl in
der Abschlußmeldung mitzuteilen.</lxbase:a><lxbase:a>3. Berücksichtigung der Bestände bei Schätzungslandwirten
<lxbase:za />


Bei der Schätzung des Gewinns eines Land- und Forstwirts, der zur
Buchführung verpflichtet ist, aber keine ordnungsmäßigen Bücher
führt, ist, sofern sie nicht nach Richtsätzen (Ziff. 3 der OFD-Vfg.
vom 3. 1. 1975 S-2230 - 75/St 22) vorgenommen wird, nach § 4 Abs. 1
EStG grundsätzlich auch der Vergleich der Bestände (insbesondere
Vorräte) zu berücksichtigen (BFH-Urteil vom 21. 8. 1952, BStBl III
S. 259). Das gilt insbesondere für die Gewinne aus
Sonderbetriebszweigen, wenn bei der Schätzung von den Isteinnahmen
ausgegangen wird.</lxbase:a><lxbase:a>4. Übergangsbesteuerung nach Abschn. 19 EStR und
Buchführungspflicht
<lxbase:za />


Die Durchschnittsbesteuerung nach § 13a EStG ist der nach § 4 Abs.
1 EStG gleichzusetzen (BFH-Urteil vom 3. 6. 1965, BStBl. III S.
576). Daher ist bei Land- und Forstwirten, deren Gewinn aus
Sonderbetriebszweigen bisher nach § 4 Abs. 3 EStG oder als Zuschlag
nach § 12 Abs. 4 Ziff. 3 GDL berechnet worden ist, und nunmehr (ab
dem Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein"> 1974/75</lxbase:az>) nach Durchschnittsätzen (§ 13a Abs. 3 Ziff. 1 c
EStG) zu ermitteln ist, eine Übergangsbesteuerung nach Abschn. 19
EStR vorzunehmen (vgl. auch Abschn. I Ziff. 6 der OFD- Vfg. vom 5.
1. 1976 S-2230 - 82/St 22). Wird dabei die für die
Buchführungspflicht maßgebende Gewinngrenze (§ 161 Abs. 1 Ziff. 1 c
AO) lediglich durch die Erfassung des Übergangsgewinns
überschritten, so bitte ich, nach § 161 Abs. 2 AO davon abzusehen,
den Stpfl. zur Buchführung aufzufordern (Abschn. III Abs. 2 des
RdF-Erlasses vom 5. 7. 1935, RStBl. 1935 S. 953; vgl. Ziff. 1 c der
OFD-Vfg. vom 19. 10. 1967 S-2230 - 9/St 22).</lxbase:a><lxbase:a>5. Auswertung der EW-Mitteilungen für die wirtschaftlichen
Einheiten des land- und forstwirtschaftlichen Vermögens</lxbase:a><lxbase:a>Grundlage für die Gewinnermittlung nach § 13a EStG sind die neuen
Einheitswerte. Die EDV-Stelle hat für alle Betriebe der Land- und
Forstwirtschaft den Finanzämtern und Außenstellen maschinell
erstellte EW-Mitteilungen übersandt. Nach Ziff. 5 der OFD-Vfg. vom
3. 1. 1975 S-2230 - 75/St 22 waren die EW- Mitteilungen in bestimmten
Fällen bereits zu überprüfen. Wegen des unvertretbaren
Arbeitsaufwands kann nicht in allen Fällen, in denen EW-Mitteilungen
vorliegen, die Frage der Steuerpflicht durch Übersendung von
Steuererklärungen geprüft werden. Eine solche Überprüfung muß
sich auf die Fälle beschränken, in denen mit einer Steuerpflicht
gerechnet werden kann. Ich halte es in folgenden Fällen für
erforderlich, bisher steuerlich nicht erfaßten Land- und Forstwirten
Steuererklärungen zuzusenden:</lxbase:a><lxbase:a>a) Vergleichswert der landwirtschaftlichen Nutzung mehr als 30.000
DM oder</lxbase:a><lxbase:a>b) Vergleichswerte der Sonderbetriebszweige (§ 13a Abs. 3 Ziff. 1 c
EStG) insgesamt mehr als 4.000 DM oder</lxbase:a><lxbase:a>c) Vergleichswert der forstwirtschaftlichen Nutzung mehr als 7.000
DM.</lxbase:a><lxbase:a>Eine ESt-Erklärung ist außerdem dann zuzusenden, wenn
Betriebsvorgänge bei der Gewinnermittlung nach Durchschnittsätzen
nicht berücksichtigt worden sind (§ 13a Abs. 6 Ziff. 3 EStG, z. B.
die Veräußerung oder Entnahme von Grund und Boden, Holzeinschläge,
Fuhrleistungen, usw). Hat ein steuerlich noch nicht erfaßter Land-
und Forstwirt oder seine Ehefrau Einkünfte aus nichtselbstständiger
Arbeit, so hängt die Zusendung einer Steuererklärung - sofern nicht
noch andere Einkünfte vorliegen - davon ab, ob mit einem Gewinn aus
Land- und Forstwirtschaft von mehr als 800 DM zu rechnen ist (§ 46
Abs. 2 Ziff. 1 EStG); das ist in der Regel nicht der Fall, wenn die
Summe aller Vergleichswerte 4.000 DM nicht übersteigt.</lxbase:a><lxbase:a>Ist aus der ESt-Erklärung 1974 mit der Anlage L für das Wj.<lxbase:az normform="1974/75" manuell="nein">1974/75</lxbase:az> nicht eindeutig ersichtlich, daß sich für den Vz 1974 eine
Steuerpflicht ergibt (z. B. wegen der Gewinnermittlung nach dem GDL
für das Kj.<lxbase:az normform="1973/74" manuell="nein"> 1973/74</lxbase:az> oder wegen Berücksichtigung von
Kinderfreibeträgen), so kann die Auswertung der Steuererklärung
1974 im Zuge der Veranlagung 1975 erfolgen. Die Zusendung von
ESt-Erklärungen 1973 mit der Anlage L für das Wj.<lxbase:az normform="1973/74" manuell="nein"> 1973/74</lxbase:az> zur
Ermittlung der Einkünfte aus Land- und Forstwirtschaft für den VZ
1974 kann deshalb auf Einzelfälle beschränkt bleiben.</lxbase:a><lxbase:a>Ich bitte die Zahl der bisher steuerlich nicht erfaßten Land- und
Forstwirte, denen auf Grund der Auswertung der EW-Mitteilungen
Einkommensteuererklärungen 1974 übersandt werden, in einfacher Form
festzuhalten.</lxbase:a><lxbase:a>6. Bearbeitung der Anträge auf Teilwertfeststellung nach § 55 Abs.
5 EStG</lxbase:a><lxbase:a>Die gesetzliche Ausschlußfrist des § 55 Abs. 5 EStG ist am 31. 12.
1975 abgelaufen. Die Steuerpflichtigen konnten in ihren fristgerecht
eingereichten Anträgen vorerst ohne Nachweis die Grundstücke
bezeichnen, für die der Antrag auf Feststellung des höheren
Teilwerts gestellt wurde (vgl. das FMS vom 11. 12. 1975 Az.: <lxbase:az normform="31-s-2188-1/21" manuell="nein">31 -
S-2188 - 1/21</lxbase:az> - 75 911, bekanntgegeben mit OFD-Verfügung vom 22. 12.
1975 S-2188 - 13/St 22). Es ist nicht zu beanstanden, wenn Land- und
Forstwirte zur Wahrung der Ausschlußfrist zunächst für ihren
gesamten Grundbesitz den Antrag auf Feststellung des höheren
Teilwerts eingereicht haben.</lxbase:a><lxbase:a>Ich bitte, die Anträge laufend zu bearbeiten. Soweit sie einen
Nachweis über den höheren Teilwert nicht enthalten, sind die Stpfl.
aufzufordern, innerhalb einer angemessenen Frist entsprechende
Nachweise beizubringen. Bei der Bemessung dieser Frist und bei
beantragten Fristverlängerungen bitte ich nicht kleinlich zu
verfahren.</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen><lxbase:deskriptoren> bodgw-82 </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>