<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0030565" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Koblenz</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2233 A - St 32 2</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2233</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1976-11-12" /></lxbase:daten><lxbase:redakt><lxbase:a>Von der Aufnahme der Anlagen wurde abgesehen.</lxbase:a></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:4/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/6/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:40a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>LStDV:7/2/7</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1975" /><lxbase:jahr jahr="1976" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Einkommensteuer der nichtbuchführenden Landwirte; <lxbase:za /> 
 hier: Ermittlung des Gewinns aus Weinbau für das Wirtschaftsjahr <lxbase:az normform="1975/76" manuell="nein">1975/76</lxbase:az></lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Allgemeines </lxbase:a><lxbase:a>Für die Einkommensteuerveranlagung der nichtbuchführenden
Winzer einschließlich der Inhaber von gemischten Betrieben
(Weinbau und Landwirtschaft) für das Kalenderjahr 1975
bzw. für die Gewinnermittlung des Wirtschaftsjahres <lxbase:az normform="1975/76" manuell="nein">1975/76</lxbase:az>
gelten die grundlegenden Anordnungen in der Rundverfügung
vom 24. 11. 1975 - <lxbase:az normform="S2233 ASt322" manuell="nein">S-2233
A - St 32 2</lxbase:az> -, soweit nicht in den nachfolgenden Ziffern 2
bis 4 etwas anderes bestimmt ist. </lxbase:a><lxbase:a>2. Bebauungskosten-Pauschsätze <lxbase:za /> Zur Abgeltung
der sachlichen Bebauungskosten der nichtbuchführenden Winzer
für das Wirtschaftsjahr <lxbase:az normform="1975/76" manuell="nein">1975/76</lxbase:az> habe ich die in
der Anlage 1 für die verschiedenen Anbaugebiete aufgeführten
Rahmensätze der sachlichen Kosten je Hektar festgesetzt. Hierzu
ist noch folgendes zu bemerken: </lxbase:a><lxbase:a>a) Der Kürzungsbetrag in Höhe von 500 DM / ha
bei Vollablieferung der Trauben in Maische an Dritte soll unverändert
bleiben, ebenso die Durchschnittswerte der erforderlichen Vollarbeitskräfte
(VAK) je ha. </lxbase:a><lxbase:a>b) Die Pauschbeträge zur Abgeltung der sachlichen Bebauungskosten
sind entsprechend der Größe der Erhebungsbetriebe
auf die Verhältnisse von kleineren nichtbuchführenden
Betrieben abgestellt. Da bei größeren
Betrieben in der Regel eine günstigere Ausnutzung von Maschinen
und Anlagen möglich ist, sind die Pauschbeträge
insoweit um 20 % zu kürzen, als die bewirtschaftete Weinbaufläche
6,0 ha übersteigt. </lxbase:a><lxbase:a>c) Bei Schädlingsbekämpfung durch Hubschrauber
sind zur Abgeltung der sachlichen Mehrkosten je Hubschrauberspritzung
100 DM / ha neben den allgemeinen Pauschbeträgen
abzugsfähig. Dabei sind die Zahl der Hubschrauberspritzungen
und die jeweils beflogene Fläche im Wj. 1975/76
durch Bescheinigungen der Raiffeisenkassen, Gemeinden oder anderer
zuständiger Stellen nachzuweisen. </lxbase:a><lxbase:a>d) Die sachlichen Kosten für die Nachrüstung
von Altschleppern mit Umsturzvorrichtungen sind gegen Einzelnachweis
neben den allgemeinen Pauschbeträgen in voller Höhe
im Jahr der Verausgabung zu berücksichtigen. Dabei müsse
jedoch etwaige Zuschüsse der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft
angerechnet werden (die landw. Berufsgenossenschaft Rheinhessen-Pfalz
in Speyer zahlt z. B. auf Antrag je Fall 150 bis 250 DM). <lxbase:za /> 
 Die Bebauungskosten-Rahmensätze entsprechen den Aufwendungen
aller in der jeweiligen Bebauungskostengruppe zusammengefaßten
Gemeinden, und zwar sowohl der Gemeinden mit dem höchsten
Bebauungskostenaufwand als auch der Gemeinden, deren Kosten den
untersten Rahmen nicht überschreiten. Die Rahmensätze
sind in der Weise anzuwenden, daß die Finanzämter
nach sorgfältiger und sachverständiger Prüfung
- ggf. im Benehmen mit den landwirtschaftlichen Betriebsprüfern,
die die Erhebungen in den einzelnen Gemeinden durchgeführt
haben - für jede einzelne zur Bebauungskostengruppe gehörende
Gemeinde den entsprechenden Pauschsatz bestimmen, der innerhalb des
Rahmensatzes dem Bebauungskostenaufwand dieser Gemeinde am besten gerecht
wird. Dabei erscheint es zur Vermeidung von Unzuträglichkeiten geboten,
daß wegen der Festlegung der Pauschbeträge für
benachbarte Weinbaugemeinden mit nicht wesentlich abweichender Kostenstruktur
in verschiedenen Finanzamtsbezirken diese Nachbar-Finanzämter
sich zusätzlich rechtzeitig untereinander abstimmen. Sind
auf diese Weise die Bebauungskosten für die einzelnen Gemeinden
angeglichen und festgesetzt, so bitte ich, berufsständische
Vertreter als amtliche Sachverständige (etwa 2 bis 3 Vertreter)
zu den beabsichtigten Festsetzungen zu hören, ohne daß der
Finanzverwaltung hierdurch Kosten entstehen. Sofern die
Vertreter des Weinbaues ihre Zustimmung nicht geben, obwohl nach
der betrieblichen Struktur und den tatsächlichen Verhältnissen,
insbesondere nach den festgestellten Bebauungskosten, für
die in Betracht kommende Weinbaugemeinde ein höherer als
der vorgesehene Pauschsatz nicht gerechtfertigt ist, hat das Finanzamt
den Bebauungskosten-Pauschsatz für diese Gemeinde selbst
festzusetzen. Die Festsetzung der Pauschsätze
ist listenmäßig mit folgender Kopfleiste vorzunehmen: </lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="50*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Weinbaugemeinde</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>sachliche Kosten</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" /><cals:entry colname="2"><lxbase:a>DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Der auf diese Weise festgesetzte Bebauungskosten-Pauschsatz ist
für die Veranlagung aller Winzer (mit Gewinnermittlung
nach § 13a Abs. 6 Ziff. 1 EStG bzw. § 4 Abs. 3
EStG) in der betreffenden Weinbaugemeinde maßgebend. Ich
bitte, mir die für die einzelnen Gemeinden oder Gruppen
von Gemeinden festgesetzten Bebauungskosten-Pauschsätze
bis zum 30. 12. 1976 mitzuteilen. Soweit statt der bisherigen
Rahmensätze nur noch ein einheitlicher Pauschbetrag festgesetzt
worden ist, kann von einer entsprechenden Berichtsvorlage abgesehen
werden. <lxbase:za /> Durch die Pauschsätze sind alle
sachlichen Kosten der Bewirtschaftung einschließlich der
AfA auf das abnutzbare Anlagevermögen und auf die Rebanlagen,
des Erhaltungs- und Instandsetzungsaufwands und des Rebstockersatzes sowie
der Kelterungs- und Kellerkosten (sachliche Kosten des Kellergebäudes und
der Lagerfässer bzw. Lagertanks) abgegolten, mit Ausnahme: </lxbase:a><lxbase:a>a) der Zuckerungskosten, Ausbaukosten und der Vertriebskosten, </lxbase:a><lxbase:a>b) der Beiträge für die Versicherung der Reben
gegen Hagelschaden, </lxbase:a><lxbase:a>c) der Umlegungskosten von Weinbergsgelände im Rahmen
der Flurbereinigung, </lxbase:a><lxbase:a>d) der auf das Weinbauvermögen entfallenden Pachtzinsen, </lxbase:a><lxbase:a>e) der Beiträge für den Neubau von Weinbergswegen,
die aufgrund einer amtlichen Beitragssatzung, die den Vorschriften
des Kommunalabgabengesetzes entspricht, erhoben werden, </lxbase:a><lxbase:a>f) der Aufwendungen für eigene Anlagen zur Frostbekämpfung
nach Maßgabe des § 7 EStG und der Beiträge
an Boden- und Wasserverbände, die für die Beregnung
von Weinbergsgelände erhoben werden, </lxbase:a><lxbase:a>g) der Schuldzinsen einschließlich der auf die HGA entfallenden
Zinsen, soweit sie das Weinbauvermögen betreffen, </lxbase:a><lxbase:a>d) der Umsatzsteuerbeträge (Zahllast) nach dem UStG
1967, </lxbase:a><lxbase:a>i) des Pauschsatzes für erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung
nach Maßgabe der nachstehenden Ziffer 3. <lxbase:za /> 
 Die unter den Buchstaben a bis i aufgeführten Ausgaben
sind über den Pauschsatz zur Abgeltung der sachlichen Kosten
hinaus in der in der "Anlage Weinbau" zur Einkommensteuererklärung
nachgewiesenen Höhe neben dem Bebauungskosten-Pauschsatz
abzugsfähig. <lxbase:za /> Die durch den Abstich und
das Abfüllen usw. entstehenden sachlichen Kosten z. B.
für Flaschen, Korken, Etiketten und Fracht, sind ebenfalls
in der nachgewiesenen Höhe neben den Pauschsätzen
für die sachlichen Kosten abzugsfähig. Zur
Abgeltung der auf den Ausbau und die Abfüllung entfallenden anteiligen
im einzelnen nicht nachweisbaren Kosten (für Strom, Wasser,
Reinigung u. ä.) ist außerdem ein besonderer Pauschbetrag,
den das einzelne Finanzamt für seinen Bezirk einheitlich
festzulegen hat, zu berücksichtigen. </lxbase:a><lxbase:a>3. Erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung <lxbase:za /> Bei wurzelechten
Rebanlagen (nicht bei Pfropfreben) in reblausverseuchten Gemeinden
ist wegen der hierdurch bedingten Verkürzung der Nutzungsdauer neben
den allgemeinen Pauschbeträgen für sachliche Kosten
ein Pauschbetrag für erhöhte AfA abzugsfähig. Die
Nutzungsdauer der Rebstücke endet jedoch, sobald die Rebstücke
ausgehauen sind. Eine AfA ist daher von diesem Zeitpunkt
ab nicht mehr zulässig. Der Pauschbetrag kommt
für das Brachfeld ebenfalls nicht in Betracht, weil nach
dem Aushauen auf diesen Flächen keine Rebstöcke
mehr vorhanden sind, deren Ertragsfähigkeit (Nutzungsdauer)
verkürzt wird. Dem Auftreten der Reblaus wird
in den verseuchten Weinbaugemeinden (Anlage 2 + 3), gleichgültig
ob sie stark oder schwach verseucht sind, durch eine einheitliche
außerordentliche AfA Rechnung getragen. Der Pauschbetrag
für diese erhöhte AfA beträgt - wie bisher
- 300 DM je ha. </lxbase:a><lxbase:a>a) Erstmalige Feststellung der Reblausverseuchung (Erstverseuchung) <lxbase:za /> 
 Ausgehend von der zugrundeliegenden Restnutzungsdauer von 12 Jahren kann
die erhöhte AfA bei den betroffenen Rebanlagen nur für
12 Wirtschaftsjahre ab dem Jahr der amtlichen Anerkennung als reblausverseuchte
Gemeinde in Betracht kommen. Danach ist für das
Wj. 1975/76 die erhöhte AfA nur dann abzugsfähig,
wenn die Anerkennung als reblausverseuchte Gemeinde nicht vor dem
Jahr 1964 erfolgt ist. In der Anlage 2 sind die reblausverseuchten
Gemeinden mit dem Jahr der erstmaligen Anerkennung der Reblausverseuchung
und dem Wirtschaftsjahr, für das letztmalig eine erhöhte
AfA anzusetzen ist, aufgeführt. </lxbase:a><lxbase:a>b) Erneute Feststellung der Reblausverseuchung <lxbase:za /> In zahlreichen
Weinbaugemeinden des Anbaugebietes Mosel-Saar-Ruwer wurde nach der
Erstverseuchung des Gemeindebezirks in späteren Jahren
bei einzelnen Parzellen erneut Reblausverseuchung festgestellt (Hinweis
auf die Zusammenstellung in Anlage 3). Sofern der Zwölfjahreszeitraum
seit der Erstverseuchung (vgl. Buchstabe a) bereits abgelaufen ist,
kann für die Rebanlagen der unmittelbar erneut reblausverseuchten
Parzellen nochmals erhöhte AfA für einen Zeitraum
von höchstens 12 Jahren seit der Neufeststellung der Reblausverseuchung
beansprucht werden, wenn die folgenden Voraussetzungen gegeben sind: </lxbase:a><lxbase:a>1. Die Steuerpflichtigen legen den Bescheid des Reblauskommissars
vor, aus dem sich ergibt, wann und unmittelbar bei welchen Parzellen
erneut Reblausverseuchung festgestellt worden ist. </lxbase:a><lxbase:a>2. Die Steuerpflichtigen weisen durch geeignete Unterlagen nach,
daß durch Maßnahmen gegen die erneute Reblausverseuchung
zusätzliche Aufwendungen entstanden sind. <lxbase:za /> 
 Die Weinbaugemeinden, die in beiden Übersichten (Anlage
2 und 3) aufgeführt sind, wurden besonders gekennzeichnet
(++). Soweit in diesen Fällen
das Wirtschaftsjahr <lxbase:az normform="1975/76" manuell="nein">1975/76</lxbase:az> in dem Zwölfjahreszeitraum
sowohl der Erstverseuchung als auch der erneuten Verseuchung liegt,
sind für den Ansatz des Pauschbetrags für die
erhöhte AfA nur die unter Buchstabe a geforderten Voraussetzungen
erforderlich. Ergänzend ist noch zu bemerken,
daß in der Übersicht der reblausverseuchten Weinbaugemeinden
(Anlage 2) die Gemeinde Enkirch / Finanzamt Bernkastel
gestrichen wurde, weil dort keine Erstverseuchung in 1972, sondern
erneut festgestellte Reblausverseuchung in den Jahren 1972 bis 1975
gegeben ist. Auf die entsprechende Position in Anlage 3
weise ich hin. </lxbase:a><lxbase:a>4. Lohnaufwendungen </lxbase:a><lxbase:a>Die Lohnaufwendungen für die in einem Arbeitsverhältnis
tätigen Arbeitskräfte sind grundsätzlich
nur in der vom Steuerpflichtigen nachgewiesenen Höhe als Betriebsausgaben
abzugsfähig. Es ist jedoch zu beachten, daß bei
der Ermittlung des Gewinns aus Weinbau im Rahmen des § 13a
Abs. 6 Ziffer 1 EStG nur die Lohnaufwendungen neben den Pauschsätzen
zur Abgeltung der sachlichen Kosten zu berücksichtigen
sind, die durch den Weinbau veranlaßt sind. Werden
von den Steuerpflichtigen keine oder unzutreffende Angaben über
den Umfang der Beschäftigung der insgesamt vorhandenen
Arbeitskräfte in diesem Betriebszweig gemacht, so ist in
sinngemäßer Anwendung der Rundverfügung
vom 05. 01. 1967 - <lxbase:az normform="S2142 ASt322" manuell="nein">S-2142
A - St 32 2</lxbase:az> - zu verfahren. Die Pauschalierung der
Lohnsteuer für Teilzeitbeschäftigte (Aushilfskräfte)
sowie die Aufzeichnungspflichten für die Inanspruchnahme
der Pauschalierung sind in § 40a EStG bzw. § 7
Abs. 2 Ziff. 7 letzter Satz LStDV neu geregelt worden. Ich
bitte in jedem Fall sicherzustellen, daß Aushilfslöhne,
soweit sie im Rahmen der Gewinnermittlung als Betriebsausgaben Berücksichtigung
finden, auch der Lohnsteuer unterworfen werden. Wegen der
Fertigung von Kontrollmitteilungen über insbesondere Aushilfslöhne
durch die Veranlagungsstellen für Zwecke der Überwachung
des Steuerabzugs vom Arbeitslohn durch die Lohnsteuerstellen verweise ich
auf meine Rundverfügung vom 16. 01. 1976 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0023859">S-2386 A - St 33 1</lxprod:doknr-verw> -
und bitte um deren Beachtung. Eine Schätzung von
Aushilfslöhnen ist nicht zulässig. </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Rheinland-Pfalz</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>