<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Erlass" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0047514" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Der Finanzminister des Landes Nordrhein-Westfalen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2198 - 3 - V B 2 -</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere>bek. OFD Köln S-2198 - 4 - St 114 vom 20/03/79</lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere>bek. OFD Düsseldorf S-2198 A - St 11 H vom 13/03/79</lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2198</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1979-02-15" /><lxbase:datum normdat="1979-03-20" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1979-03-13" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK § 21 EStG A 63</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>ModEnG:5/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1979" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Modernisierungs- und Energieeinsparungsgesetz - ModEnG - vom 27. 6. 1978; <lxbase:za />   hier: Überwachung des Kumulierungsverbots gem. § 5 Abs. 3 ModEnG <lxbase:za />   Bezug: Erlasse vom 20. 7. 1978, vom 23. 8. 1978 und vom 27. 11. 1978 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0045478">S-2198 - 3 - V B 2</lxprod:doknr-verw>; <lxbase:za />   Besprechung mit den Herren Einkommensteuer-, Körperschaftsteuer- und Gewerbesteuer-Referenten der Oberfinanzdirektionen des Landes am 17. 10. 1978 im FinMin NW in Düsseldorf, TOP 9 </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>I. <lxbase:za />   Nach § 5 Abs. 3 Satz 2 ModEnG schließen </lxbase:a><lxbase:a>1. Investitionszulagen </lxbase:a><lxbase:a>2. Steuervergünstigungen durch erhöhte Absetzungen (nicht beschränkt auf § 82a EStDV) und </lxbase:a><lxbase:a>3. Aufwendungen für Erhaltungsaufwand bei eigengenutzten Einfamilienhäusern im Sinne von § 82a Abs. 3 EStDV i. d. F. der Zweiten Verordnung zur Änderung der EStDV 1977 </lxbase:a><lxbase:a>die Förderung derselben Maßnahme nach dem Modernisierungs- und Energieeinsparungsgesetz (nur Energiesparprogramm und Bund-Länderprogramm) aus. Gemäß § 13 Abs. 7 ModEnG hat sich demgemäß der Eigentümer in den einschlägigen Fällen zu verpflichten, erhaltene Förderungsmittel zurückzuzahlen, sofern er für dieselbe bauliche Maßnahme eine Steuervergünstigung der oben bezeichneten Art in Anspruch nimmt. In dem beschriebenen Umfang besteht ein Kumulierungsverbot der Förderungsarten. Das Kumulierungsverbot besagt hiernach, daß diese steuerliche Vergünstigung die außersteuerliche Förderung ausschließt, aber nicht umgekehrt die außersteuerliche Förderung die steuerliche Vergünstigung. Die steuerlichen Vergünstigungen sind bei Vorliegen der im Steuergesetz genannten Voraussetzungen zu gewähren, selbst wenn feststeht, daß eine außersteuerliche Förderung nach dem ModEnG gewährt worden ist. Der gewährte Zuschuß ist dann ggf. zurückzuzahlen. </lxbase:a><lxbase:a>Die Entscheidung, ob ein Kumulierungsfall vorliegt, ist demzufolge allein von der Bewilligungsbehörde, d. h. von der Gemeinde zu treffen, nicht vom Finanzamt. Dieses muß aber der Bewilligungsbehörde die erforderlichen sachlichen Informationen übermitteln, damit die Bewilligungsbehörde ihre Entscheidung treffen kann. </lxbase:a><lxbase:a>II. <lxbase:za />   Zu diesem Zweck ist wie folgt zu verfahren: </lxbase:a><lxbase:a>1. Die Bewilligungsbehörden übersenden den Finanzämtern, die für die Veranlagung des jeweiligen Antragstellers zuständig sind, eine Ausfertigung des Bewilligungsbescheids (Erlaß vom 20. 7. 1978 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0042917">S-2198 - 3 - V B 2</lxprod:doknr-verw>). Aus dieser Ausfertigung des Bewilligungsbescheids ergibt sich die Steuernummer des Antragstellers, sofern dieser bereits steuerlich erfaßt ist, da die Steuernummer im Antrag angegeben werden muß. Der Antragsteller erklärt ferner im Antrag laut Vordruck sein Einverständnis damit, daß das Finanzamt die Bewilligungsbehörde über die Inanspruchnahme einer steuerlichen Vergünstigung unterrichtet. Im Bewilligungsbescheid (Muster Mod 2) ist unter D (Bedingungen und Hinweise) bei Nr. 2 ausdrücklich ausgeführt: <lxbase:za />   "Sie haben sich damit einverstanden erklärt, daß das Finanzamt die Bewilligungsbehörde über die etwaige Inanspruchnahme einer Steuervergünstigung im Sinne des § 5 Abs. 3 Satz 2 ModEnG oder einer Investitionszulage unterrichtet." <lxbase:za />   Soweit die Antragsteller steuerlich bereits geführt werden, sind die Ausfertigungen der Bewilligungsbescheide zu den Steuerakten zu nehmen. Andernfalls sind sie im Finanzamt zentral alphabetisch geordnet aufzubewahren. </lxbase:a><lxbase:a>2. Wird im Einzelfall eine Steuervergünstigung der in § 5 Abs. 3 ModEnG genannten Art beantragt, dann ist diese zu gewähren, sofern die steuerrechtlichen Voraussetzungen gegeben sind. <lxbase:za />   Ergibt sich in einem solchen Fall aufgrund der vorliegenden Ausfertigung des Bewilligungsbescheids, daß dem Steuerpflichtigen ein Zuschuß bewilligt wurde, dann ist die Bewilligungsbehörde unter Hinweis auf das Aktenzeichen dieser Behörde zu unterrichten. Mitzuteilen ist der vom Steuerpflichtigen vorgebrachte Sachverhalt sowie die zu gewährende steuerliche Vergünstigung, wobei es genügt, darüber eine Aussage zu treffen, ob die Vergünstigung unter § 5 Abs. 3 Satz 2 ModEnG fällt. <lxbase:za />   Von der Herstellung eines Formblatts für die Mitteilung an die Bewilligungsbehörde soll vorerst abgesehen werden, da anzunehmen ist, daß die Zahl der einschlägigen Fälle angesichts des eindeutigen Kumulierungsverbotes und des dem Zuschußempfänger bekannten Kontrollverfahrens voraussichtlich sehr niedrig sein wird. <lxbase:za />   Hiernach hat das Finanzamt (Teilbezirk) in den Fällen, in denen eine Vergünstigung der oben genannten Art in Anspruch genommen wird, zu prüfen, ob die Ausfertigung eines Bewilligungsbescheides vorliegt. Diese wird in den V-Akten liegen, sofern solche vorhanden sind. Bei erstmaliger Veranlagung ist zu prüfen, ob ein Bewilligungsbescheid zentral abgelegt ist. <lxbase:za />   Wird die Steuererklärung in der Übernahmestelle bearbeitet, ist eine Abgabe an die APSt ohnehin erforderlich, wenn Absetzungen für Abnutzung, erhöhte Absetzungen und Sonderabschreibungen bei Gebäuden erkennbar erstmals geltend gemacht werden (Hinweis auf Ablaufdiagramm Fach 2 Teil 2 Seite 10 ALDA Fest Nr. 15 06). Die APSt hat sonach in der gleichen Weise wie der Teilbezirk zu verfahren (siehe oben). </lxbase:a><lxbase:a>III. <lxbase:za />   Zur Frage der Höhe der Steuervergünstigung bei bereits gewährtem Zuschuß, der dann ggf. zurückzuzahlen ist, verweise ich auf die Neufassung des Abschnitts 163 der Einkommensteuerrichtlinien aufgrund der Einkommensteuerergänzungsrichtlinien 1978. Der Steuerpflichtige hat nach den Einkommensteuererklärungsvordrucken für 1978 (Anlage V Zeilen 15 und 55, Anlage GSE Zeilen 25 und 52) zu erklären, ob im Veranlagungsjahr Zuschüsse nach dem ModEnG gewährt worden sind. Sofern derartige Zuschüsse im Veranlagungszeitraum gewährt worden sind, hat die Abgabe von der Übernahmestelle an die APSt auch dann zu erfolgen, wenn erhöhte Absetzungen und Sonderabschreibungen bei Gebäuden nicht erstmals geltend gemacht werden. Die APSt (ggf. der Teilbezirk) hat zu prüfen, ob ein Bewilligungsbescheid vorliegt und bejahendenfalls eine Mitteilung im oben bezeichneten Sinn an die Bewilligungsbehörde vorzunehmen. </lxbase:a><lxbase:a>Sofern sich bei Durchführung des obengenannten Verfahrens Schwierigkeiten ergeben sollten, bitte ich zu berichten. </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Steuerliche Förderungsgesetze</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>