<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0057884" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Düsseldorf</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-7300 A - St 151</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-7300</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-7424</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1981-05-11" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:9</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:19</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:14</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:15</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:15a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:4/12</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStG:22/2/1/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>UStDV:44/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1981" /><lxbase:jahr jahr="1980" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Umsatzsteuer: <lxbase:za />   Materielle, organisatorische und verfahrensrechtliche Probleme beim Vorsteuerabzug im Wohnungsbau durch Einschaltung eines Zwischenvermieters <lxbase:za />   Bezug: Verfügungen vom 10. 1. 1975 <lxbase:az normform="S7300ASt533" manuell="nein">S-7300 A - St 533</lxbase:az>, 29. 12. 1977 <lxbase:az normform="S7300ASt151" manuell="nein">S-7300 A - St 151</lxbase:az>, 18. 7. 1978 <lxbase:az normform="S7300/S7424ASt151" manuell="nein">S-7300 / S-7424 A - St 151</lxbase:az> </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Zwischenvermietungsfälle sind daran zu erkennen, daß im Zusammenhang mit dem Beginn der unternehmerischen Tätigkeit hohe Vorsteuerbeträge anfallen und als Unternehmensart Vermietung und Verpachtung von Grundstücken und Gebäuden genannt wird. In solchen Fällen liegt neben der Option nach § 9 UStG sehr oft auch eine Optionserklärung nach § 19 UStG vor. Es ist aus Überwachungsgründen deshalb unbedingt darauf zu achten, daß entsprechend Abschn. 5.1.2.3 der Richtlinien zur Führung der Steuerakten im Veranlagungsverfahren - mitgeteilt durch Verfügung vom 6. 2. 1981 - <lxbase:az normform="O1541" manuell="nein">O-1541</lxbase:az> - 2 / <lxbase:az normform="O20004St614" manuell="nein">O-2000 - 4 - St 614</lxbase:az> - die Optionserklärungen und ggf. deren Widerruf in den Umsatzsteuerakten vorgeheftet werden. Außerdem ist bei Vorsteuererstattungen über 1.000 DM, die nach § 41 Abs. 2 Nr. 6 und 7 der neuen GNOFÄ (Erlaß des FinMin NW vom 24. 11. 1980 <lxbase:az normform="O20003/7" manuell="nein">O-2000 - 3/7</lxbase:az> - II C 2 / <lxbase:az normform="S00617VA1" manuell="nein">S-0061 - 7 - V A 1</lxbase:az> sowohl im Voranmeldungs- als auch im Veranlagungsverfahren dem Zeichnungsvorbehalt des Sachbebietsleiters unterliegen, insbesondere zu prüfen, ob es sich um Zwischenvermietungsfälle handelt. </lxbase:a><lxbase:a>2. Handelt es sich um Zwischenvermietungsfälle in Verbindung mit einem sogenannten Bauherrenmodell, muß sich zunächst auf Anfrage des für den Bauherrn zuständigen Wohnsitzfinanzamts das für den Zwischenmieter / Betreuer oder für die Bauherrengemeinschaft zuständige Betriebs- (Verwaltungs-) Finanzamt konkret und eindeutig dazu erklären, ob Bedenken gegen eine Vorsteuervergütung bestehen (FinMin NW Erlaß vom 16. 6. 1978 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0041544">S-7424 - 5 - V C 4</lxprod:doknr-verw>, mitgeteilt durch Verfügung vom 18. 7. 1978 <lxbase:az normform="S7300ASt151" manuell="nein">S-7300 A - St 151</lxbase:az>). Solange dies nicht geschehen bzw. wegen umfangreicher Sachverhaltsermittlungen noch nicht möglich ist, ist ggf. die Steuerfestsetzung gemäß § 165 Abs. 1 S. 3 AO auszusetzen, und die Gründe sind dem Steuerpflichtigen mitzuteilen. </lxbase:a><lxbase:a>3. Treten bei der Prüfung der individuellen Verhältnisse des Steuerpflichtigen Zweifel hinsichtlich der Vorsteuerbeträge auf, sind - je nach Einzelfall - nachstehende Originalunterlagen anzufordern, da die Anerkennung der Vorsteuerbeträge bei Zwischenmietverhältnissen einen unmittelbaren Leistungsaustausch zwischen Bauherrn und den beteiligten Unternehmen, ferner eine unmittelbare Rechnungserteilung mit gesondertem Steuerausweis gegenüber dem Bauherrn voraussetzt (§§ 14, 15 UStG): </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Treuhandvertrag mit Vollmachtsurkunden </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Betreuungs- und Verwaltungsvertrag </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Mietvertrag mit Mietabrechnungen des Bauherrn gegenüber dem Zwischenvermieter </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Grundstückskaufvertrag </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Optionsvertrag bei Mietkaufmodellen </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Generalunternehmervertrag </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Originalrechnungen der Werkunternehmen </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Gesellschaftsvertrag der Bauherrengemeinschaft. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>4. Ferner ist § 15a UStG (bei Grundstücken: 10-jähriger steuerpflichtiger Verwendungszeitraum) zu beachten, da in vielen Fällen Bauherrenmodelle auf alsbaldigen Verkauf der Objekte nach Ablauf der Spekulationsfrist gemäß § 23 EStG ausgerichtet sind. Die den Einkommensteuer-, Körperschaftsteuer-, Vermögensteuer-, Feststellungs- oder Einheitswertakten vorzuheftenden Veräußerungsmitteilungen sind daher auch im Hinblick auf die Anwendbarkeit des § 15a UStG unbedingt regelmäßig zu prüfen. Bei späterer Veräußerung oder Selbstnutzung ist der Rückzahlungsanspruch des Finanzamts gemäß § 44 Abs. 4 UStDV 1980 sofort in vollem Umfang fällig. Eine Verteilung der zu berichtigenden Vorsteuer auf den verbleibenden Berichtigungszeitraum kommt lediglich in den Fällen in Betracht, in denen der Steuerpflichtige (z. B. durch Widerruf der Option) von der Steuerpflicht (§ 4 Nr. 12 in Verbindung mit § 9 UStG) zur Steuerbefreiung (§ 4 Nr. 12 UStG) wechselt. Darüber hinaus kann die Anwendbarkeit des § 15a UStG auch durch einen Vorjahresvergleich der Zeile 27 der Umsatzsteuer-Jahreserklärungen vom Kalenderjahr 1980 an festgestellt werden. </lxbase:a><lxbase:a>5. Sind die Nichtanerkennung eines Zwischenmietverhältnisses Rechnungen oder Gutschriften mit gesondertem Steuerausweis für diese Umsätze erteilt worden, so entfällt diese Steuerschuld entsprechend Abschn. 4 und 5 des Erlasses des Finanzministers des Landes Nordrhein-Westfalen zu § 9 UStG vom 28. 3. 1980 <lxbase:az normform="S719811VC2" manuell="nein">S-7198 - 11 - V C 2</lxbase:az>, mitgeteilt durch Verfügung vom 8. 5. 1980 <lxbase:az normform="S7198ASt151" manuell="nein">S-7198 A - St 151</lxbase:az>, nur dann, wenn die Rechnungen oder Gutschriften in sinngemäßer Anwendung des § 14 Abs. 2 UStG berichtigt werden. </lxbase:a><lxbase:a>6. Im übrigen müssen gemäß § 22 Abs. 2 Nr. 1 S. 3 UStG 1980 aus den Aufzeichnungen des Unternehmers die Umsätze hervorgehen, die der Unternehmer nach § 9 UStG als steuerpflichtig behandelt hat. </lxbase:a><lxbase:a>7. Bei Anerkennung eines Zwischenmietverhältnissses im Rahmen eines Bauherrenmodells (ausgenommen in der Form eines sog. Mietkaufmodells) ist beim Bearbeiten der Einkommensteuererklärungen darauf zu achten, daß die AfA nur vom Nettobetrag (also ohne Vorsteuer) berechnet werden darf. Außerdem ist in diesen Fällen ggf. durch Setzen des Prüfhinweises 761 zu überwachen, daß die erstattete Vorsteuer unter den Voraussetzungen des § 9b EStG in Verbindung mit 86 Abs. 4 EStR im Zeitpunkt ihrer Vereinnahmung als Betriebseinnahme oder Einnahme behandelt wird. </lxbase:a><lxbase:a>8. Sind die Voraussetzungen einer Stundung bei Steueransprüchen des Finanzamts im Hinblick auf eine zu erwartende Vorsteuervergütung gegeben, ist ein Stundungszinsverzicht gemäß § 234 Abs. 2 AO nur für die Fälle in Aussicht zu stellen, in denen der Vorsteuervergütungsanspruch zu Recht bestand. </lxbase:a><lxbase:a>9. Sind in zurückliegenden Fällen diese Grundsätze nicht beachtet worden, so sind unverzüglich die ausgezahlten Steuervergütungen zwecks Verhinderung der Festsetzungsverjährung zurückzufordern. </lxbase:a><lxbase:a>Ich bitte, den Problemkreis mit allen im Finanzamt in Betracht kommenden Stellen in einer Fachbesprechung zu erörtern. </lxbase:a><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Umsatzsteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren> </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>