<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0058540" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Köln</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2188 - 2 - St 11 A / S-3380 - 5 - St 24</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2188</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-3380</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1973-06-28" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:55</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1973" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Anweisung zur Durchführung der Arbeiten im Zusammenhang mit der Neuregelung der Bodengewinnbesteuerung </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Allgemeines </lxbase:a><lxbase:a>1.1 Die Ermittlung bzw. Überprüfung der Ausgangsbeträge des bewertungsrechtlich zum land- und forstwirtschaftlichen Vermögen (§ 55 Abs. 2 und 3 EStG) gehörenden Grund und Bodens fällt in die sachliche Zuständigkeit der Veranlagungsstellen der Finanzämter. Dies gilt auch für die Ausgangsbeträge des bewertungsrechtlich nicht zum land- und forstwirtschaftlichen Vermögen (§ 55 Abs. 4 EStG) gehörenden Grund und Bodens sowie für die nach § 55 Abs. 5 EStG durch das Finanzamt gesondert festzustellenden höheren Teilwerte. </lxbase:a><lxbase:a>Die Bewertungsstellen haben den Veranlagungsstellen Hilfe zu leisten, soweit dies nach den Bewertungsunterlagen möglich ist. Das gleiche gilt für die fachliche Mitwirkung der ALS-Sachbearbeiter (ALS) in Form von gutachtlichen Äußerungen aufgrund von Einzelanforderungen nach dem üblichen Formblatt (Anlage zur Verfügung v. 2. 6. 1966 - <lxbase:az normform="O20251St512" manuell="nein">O-2025 - 1 - St 512</lxbase:az>). Die Kopien der Bestandsblätter des Grundbesitzkatasters bei den Bewertungsstellen für Auskünfte an Steuerpflichtige können lediglich zur Überprüfung der dem Finanzamt eingereichten Erklärungen sowie ggf. der von Amts wegen zu ermittelnden Anschaffungs- oder Herstellungskosten i. S. von § 55 Abs. 1 EStG 1971 dienen (Abschn. C des FinMin. NW-Erlasses v. 18. 1. 1972 - <lxbase:az normform="S3380" manuell="nein">S-3380</lxbase:az> - 3 - VC 1/<lxbase:az normform="S3300" manuell="nein">S-3300</lxbase:az> - 92 - VC 1/<lxbase:az normform="S2188" manuell="nein">S-2188</lxbase:az> - 1 - VB 2, mitgeteilt durch Verfügung v. 10. 2. 1972, StEK BewG 1965 § 69 Nr. 5). </lxbase:a><lxbase:a>1.2 Für am 1. 7. 1970 zum Anlagevermögen gehörenden Grund und Boden haben die Steuerpflichtigen zur Ermittlung der Ausgangsbeträge die aus den Liegenschaftskatastern benötigten Angaben im Rahmen des Verfahrens zur Besteuerung ihres Einkommens zu erklären (Abschn. C des vorzitierten Erlasses v. 18. 1. 1972). Erst in Bilanzen, die auf einen nach dem 31. 12. 1973 liegenden Stichtag aufgestellt werden, ist der doppelte Ausgangsbetrag, solange er noch nicht ermittelt ist, zu schätzen (vgl. dazu die Übergangsregelung im Erlaß FinMin NW v. 9. 3. 1972 Nr. 1 Abs. 3, bekanntgegeben durch Verfügung v. 23. 3. 1972, StEK EStG § 4 GewVerw. Nr. 15). Die Ausgangsbeträge sind spätestens bei der Veräußerung oder der Entnahme zu erklären. Gleichzeitig ist dafür Sorge zu tragen, daß die Steuerpflichtigen zur Aufklärung des Sachverhalts spätestens mit der Einkommensteuer-Erklärung für das betreffende Kalenderjahr, in das die Veräußerung oder die Entnahme fällt, die erforderlichen Angaben machen bzw. Unterlagen beibringen, z. B.: </lxbase:a><lxbase:a>a) Erklärung über die Betriebsaufgabe bzw. Entnahme mit Angabe des Zeitpunkts und der hiervon betroffenen Flächen (einschließlich katastermäßiger Bezeichnung und Einheitswertnummern), </lxbase:a><lxbase:a>b) Darstellung der Buchwerte dieser Flächen einschließlich evtl. Anträge auf Feststellung des höheren Teilwerts per 1. 7. 1970. Bei späterem Erwerb Angabe der Anschaffungs- und Herstellungskosten aufgrund des vorgeschriebenen Verzeichnisses gemäß Nr. 2 des mit Verfügung v. 23. 3. 1972 mitgeteilten Erlasses FinMin NW v. 9. 3. 1972, </lxbase:a><lxbase:a>c) Darstellung der Ermittlung des erklärten Veräußerungs- bzw. Entnahmegewinns durch den Steuerpflichtigen. </lxbase:a><lxbase:a>Die Bewertungsstellen und der ALS-Sachbearbeiter sind erst dann zu beteiligen, wenn der Steuerpflichtige die ihm bei der Ermittlung des Sachverhalts obliegenden Mitwirkungspflichten erfüllt hat. </lxbase:a><lxbase:a>2. Bei der Durchführung der Arbeiten ergibt sich folgende Aufgabenteilung </lxbase:a><lxbase:a>2.1 Die Veranlagungsstellen prüfen: </lxbase:a><lxbase:a>a) Handelt es sich um Anlagevermögen oder um Privatvermögen? </lxbase:a><lxbase:a>b) Liegen Anträge auf den Ansatz eines höheren Pauschalwertes für intensiv genutzte Flächen vor (§ 55 Abs. 2 Ziff. 1 Satz 2 EStG) und sind diese ggf. unter Beteiligung der Bewertungsstellen bzw. des ALS geprüft? </lxbase:a><lxbase:a>c) Sind Anträge auf Feststellung des höheren Teilwerts (§ 55 Abs. 5 EStG) gestellt und abschließend bearbeitet (s. a. Verfügung v. 12. 9. 1972, a. a. O.)? </lxbase:a><lxbase:a>d) Handelt es sich um einen Veräußerungsfall schon bald nach dem 1. 7. 1970 und ist bei dem Grund und Boden offensichtlich keine besondere Wertsteigerung seit dem 1. 7. 1970 eingetreten (Nr. 6 Abs. 1 und Nr. 11 Abs. 3 des FinMin NW-Erlasses v. 9. 3. 1972 - <lxbase:az normform="S2188" manuell="nein">S-2188</lxbase:az> - 1 - VB 2/<lxbase:az normform="S2239a" manuell="nein">S-2239a</lxbase:az> - 1 - VB 2, mitgeteilt durch Verfügung v. 23. 3. 1972, und FinMin NW-Erlaß v. 16. 6. 1972 - <lxbase:az normform="S2188" manuell="nein">S-2188</lxbase:az> - 1 - VB 2, mitgeteilt durch Verfügung v. 29. 6. 1972, StEK EStG § 4 GewVerw Nr. 15)? </lxbase:a><lxbase:a>2.2 Die Mitwirkung der Bewertungsstellen in Zusammenarbeit mit dem ALS erstreckt sich auf: </lxbase:a><lxbase:a>a) Überprüfung der Buchwerte per 1. 7. 1970: </lxbase:a><lxbase:a>aa) In schwierigen Fällen Vergleich der Flächengrößen und der Ertragsmeßzahlen mit Angaben im Kataster, sofern vom Steuerpflichtigen kein Katasterauszug vorgelegt werden kann. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Bei nicht zutreffendem Neuen Liegenschaftskataster (NLK) auf den 1. 7. 1970 Prüfung, ob die angesetzten durchschnittlichen Ertragsmeßzahlen mit den Feststellungen zum Hauptfeststellungszeitpunkt 1. 1. 1964 übereinstimmen. </lxbase:a><lxbase:a>cc) Prüfung der Zuordnung der Flächen zu den Nutzungen an Hand der Feststellungen für die Einheitsbewertung des land- und forstwirtschaftlichen Vermögens, sofern der Steuerpflichtige die Flächen wesentlich anders, als im NLK nachgewiesen, den Nutzungen zuordnet. </lxbase:a><lxbase:a>b) Ermittlung des Veräußerungserlöses: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Prüfung des Ansatzes in DM je Quadratmeter im Zeitpunkt der Entnahme. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Bei pauschalem Veräußerungserlös ggf. Prüfung der Aufteilung, z. B. auf Anteil für Grund und Boden, Pflanzenbestände und Gebäude (unverändert gegenüber der bisherigen Regelung). Für die forstwirtschaftlich genutzten Flächen wird auf die Verfügung v. 12. 7. 1972 - <lxbase:az normform="S22395St251" manuell="nein">S-2239 - 5 - St 251</lxbase:az> (nicht veröffentlicht) hingewiesen. </lxbase:a><lxbase:a>3. Besonderheiten bei der Ermittlung der Ausgangsbeträge nach § 55 Abs. 2 und 3 EStG 1971 </lxbase:a><lxbase:a>3.1 Ist das NLK am 1. 7. 1970 noch nicht aufgestellt oder sind die Ertragsmeßzahlen darin nicht ausgewiesen, so sind die Ausgangswerte nach den Bestimmungen des § 55 Abs. 3 EStG zu ermitteln. Entsprechend kann in den Fällen verfahren werden, in denen vor dem 1. 7. 1970 bereits das NLK vorlag, es jedoch auf Grund einer Besitzeinweisung vor dem 1. 7. 1970 während eines Flurbereinigungsverfahrens für den Stichtag 1. 7. 1970 nicht zutreffend ist. Bei nach dem 1. 7. 1970 im Tauschweg erworbenen Grundstücken richtet sich die Ermittlung der Ausgangswerte nach Nr. 3 des mit Verfügung v. 23. 3. 1972 mitgeteilten Erlasses NW v. 9. 3. 1972. </lxbase:a><lxbase:a>3.2 Die Ausgangswerte für Ausmärkerflächen sind so zu ermitteln, wie es für die Flächen der Gemarkungen gilt, in der die Ausmärkerflächen belegen sind. </lxbase:a><lxbase:a>3.3 Vor der Festlegung der durchschnittlichen Ertragsmeßzahl gemäß § 55 Abs. 3 EStG für ggf. in Betracht kommende Gebiete, sind dem Referat St 24 von den ALS entsprechende Vorschläge vorzulegen. </lxbase:a><lxbase:a>4. Besonderheiten bei der gesonderten Feststellung der höheren Teilwerte nach § 55 Abs. 5 EStG 1971. </lxbase:a><lxbase:a>4.1 Nach § 55 Abs. 5 EStG ist auf Antrag der Teilwert für Grund und Boden als Anschaffungs- oder Herstellungskosten anzusetzen, wenn der Steuerpflichtige nachweist, daß der Teilwert am 1. 7. 1970 höher ist als das Zweifache des Ausgangsbetrags nach § 55 Abs. 2-4 EStG. War der Grund und Boden vor dem 1. 7. 1972 veräußert oder entnommen worden, so ist nach Nr. 11 Abs. 3 des Erlasses FinMin NW v. 9. 3. 1972, bekanntgegeben durch Verfügung v. 23. 3. 1972, bei der Feststellung des höheren Teilwerts im allgemeinen auch ohne besonderen Nachweis davon auszugehen, daß der höhere Teilwert des Grund und Bodens am 1. 7. 1970 dem erzielten Veräußerungserlös abzüglich etwaiger Veräußerungskosten oder dem Wert des Grund und Bodens im Zeitpunkt der Entnahme entspricht, es sei denn, besondere Umstände sprechen dagegen. Besondere Umstände sind immer dann anzunehmen, wenn ein offensichtliches Mißverhältnis zwischen dem Teilwert am 1. 7. 1970 und dem Veräußerungserlös oder Entnahmewert der vor dem 1. 7. 1972 erfolgten Veräußerung oder Entnahme besteht (wegen weiterer Einzelheiten vgl. FinMin NW v. 16. 6. 1972, bekanntgegeben durch Verfügung v. 29. 6. 1972). </lxbase:a><lxbase:a>4.2 In den Fällen, in denen eine Veräußerung oder Entnahme bis zum 30. 6. 1972 nicht erfolgt ist, muß der Steuerpflichtige den höheren Teilwert zum 1. 7. 1970 nachweisen. Dem Antrag, für den das Gesetz keine besondere Form vorschreibt, sind entsprechende Unterlagen beizufügen (z. B. Gutachten von Sachverständigen, Bescheinigungen der zuständigen Gemeinde, daß das Grundstück innerhalb eines bestimmten Bebauungsgebietes belegen ist oder den Hinweis, daß kurz vor oder nach dem 1. 7. 1970 Nachbargrundstücke zu höheren Preisen als dem Zweifachen des Ausgangsbetrags veräußert worden sind). </lxbase:a><lxbase:a>4.3 Der Antrag auf Feststellung des höheren Teilwerts, der bis zum 31. 12. 1975 zu stellen ist, muß die Fläche katastermäßig genau bezeichnen. Der Antrag kann auf Teilflächen eines Flurstücks oder mehrere Flurstücke beschränkt werden. </lxbase:a><lxbase:a>Hierbei ist es jedoch erforderlich, daß die Teilfläche eines Flurstücks, für die ein höherer Teilwert festgestellt werden soll, in einem Auszug aus der Flurkarte kenntlich gemacht und größenmäßig ausgewiesen wird. Für jede der genannten Grundstücksflächen ist eine besondere Teilwertermittlung erforderlich. Die Flächen oder Teilflächen eines Flurstücks, für die ein höherer Teilwert festgestellt wird, sind steuerlich wie selbständige Wirtschaftsgüter zu behandeln. </lxbase:a><lxbase:a>4.4 Nach § 55 Abs. 5 Satz 4 EStG braucht der Teilwert vor dem 1. 1. 1974 nur dann gesondert festgestellt zu werden, wenn ein berechtigtes Interesse des Steuerpflichtigen gegeben ist, z. B. bevorstehender Verkauf oder Entnahme. Die Feststellung wird sich daher z. Z. nur auf diese besonderen Fälle beschränken. </lxbase:a><lxbase:a>4.5 Für die Feststellung des Teilwerts für den Grund und Boden am 1. 7. 1970 gemäß § 55 Abs. 5 EStG ist der mit Verfügung 12. 9. 1972 (nicht veröffentlicht) eingeführte dreiteilige Vordruck ESt 2, 3 und 4 F (72) zu verwenden. </lxbase:a><lxbase:a>4.6 Von der Feststellung eines höheren Teilwerts ist die Bewertungsstelle zu benachrichtigen, weil diese Flächen ggf. im Wege der Nachfeststellung auf den 1. 1. 1971 dem Grundvermögen zugerechnet werden müssen, sofern der höhere Teilwert im Einzelfall nicht auf Gründen beruht, die ausschließlich mit der land- und forstwirtschaftlichen Nutzung zusammenhängen (Erlaß FinMin NW v. 18. 2. 1972 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0023707">S-3191</lxprod:doknr-verw> - 7 - VC 1, mitgeteilt durch Verfügung v. 7. 3. 1972 - <lxbase:az normform="S31917St211" manuell="nein">S-3191 - 7 - St 211</lxbase:az>, StEK BewG 1965 § 69 Nr. 4). </lxbase:a><lxbase:a>4.7 Es wird zweckmäßig sein, die anstehenden Fälle der Feststellung eines höheren Teilwerts zentral erledigen zu lassen. Insoweit bitte ich die Vorsteher der Finanzämter, geeignete Maßnahmen zu treffen. </lxbase:a><lxbase:a>Bei auftretenden Schwierigkeiten bzw. Zweifelsfragen bitte ich um Bericht. </lxbase:a><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren> bodgw-31 EStG </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>