<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Erlass" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0062729" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion München</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2198 B - 63 St 216</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2198</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1985-11-14" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:21a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:82a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1985" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Einkommensteuerliche Behandlung des Einbaus oder der Erneuerung von Heizungsanlagen im eigengenutzten Eigenheim </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Die zahlreichen Anfragen zur beabsichtigten Neuförderung von Heizungs- und Warmwasseranlagen (§ 82a EStDV) geben Veranlassung zur nachstehenden Information über die bisher bekanntgewordenen Grundzüge der geplanten Förderungsmaßnahmen: </lxbase:a><lxbase:a>1. Die Bundesregierung und die Fraktionen der CDU/CSU und der FDP im Deutschen Bundestag haben verlauten lassen, daß sie es - entsprechend einer bayerischen Initiative - vor allem aus umweltpolitischen Gründen für geboten halten, den Einbau neuer Heizungs- und Warmwasseranlagen bei Gebäuden steuerlich besonders zu fördern. Die beiden Bundestagsfraktionen beabsichtigen deshalb dafür Sorge zu tragen, daß bei einem der nächsten zur Verabschiedung anstehenden Steuergesetze eine Ermächtigung in das Einkommensteuergesetz aufgenommen wird, nach der die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates die bereits bestehende Vergünstigung gem. § 82a der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung (EStDV) um den Einbau neuer Heizungs- und Warmwasseranlagen erweitern kann, sofern die Gebäude mindestens 10 Jahre alt sind. Dies bedeutet, daß bei den genannten Anlagen - ebenso wie schon jetzt bei bestimmten energiesparenden Maßnahmen - künftig 10 Jahre lang je 10 v. H. der Investitionskosten steuerlich abgeschrieben werden können. </lxbase:a><lxbase:a>Die neue Förderung soll für Anlagen gelten, die nach dem 30. Juni 1985 eingebaut werden. Sie wird nicht nur für den Einbau neuer Heizungs- und Warmwasseranlagen wirksam werden, sondern z. B. auch den Ersatz alter Heizkessel, Brenner oder Regelungs- und Steuereinrichtungen umfassen. </lxbase:a><lxbase:a>Die beiden Fraktionen werden einen entsprechenden Beschluß im Finanzausschuß des Deutschen Bundestages so bald als möglich herbeiführen. Es wird dabei davon ausgegangen, daß die Bundesregierung die Ermächtigung - entsprechend der Absichtserklärung des Bundeskabinetts vom 1. 7. 1985 - nach Verabschiedung des Gesetzes umgehend ausschöpft und die Förderung für nach dem 30. 6. 1985 fertiggestellte Einbauten in Kraft setzt. </lxbase:a><lxbase:a>Die neue Regelung wird im wesentlichen für eigengenutzte und daher pauschal besteuerte Eigenheime (§ 21a EStG) von Bedeutung sein. </lxbase:a><lxbase:a>Die erhöhten Absetzungen nach § 82a EStDV sind - wie schon bisher - im Rahmen der jährlichen Einkommensteuererklärung (Zeile 11 der Anlage V) geltend zu machen. Irgendwelche besonderen Formulare oder Gesuche sind daher nicht erforderlich. </lxbase:a><lxbase:a>2. Die Neufassung der Ermächtigungsregelung in § 51 Abs. 1 Nr. 2 Buchstabe q EStG ist derzeit noch nicht bekannt. </lxbase:a><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren> Heizungsanlage Förderung Einbau Erneuerung Ersatz Heizkessel </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>