<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0085545" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Frankfurt am Main</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2230 A - 66 - St II 20
</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2230
</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2230</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1988-05-13" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK 1978 § 52 Karte 3</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/15</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/21</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1988" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>OFD Münster <lxbase:az normform="S223696St1631" manuell="nein">S-2236 - 96 - St 16 - 31</lxbase:az>  v. 26. 5. 1988 </lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Zweifelsfragen zur Übergangsregelung nach § 52 Abs. 15 und 21 EStG bei Wohnungen im Betriebsvermögen sowie zum Ausfüllen der Anlage W zur Einkommensteuererklärung 1986 </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Zu den nachfolgenden Zweifelsfragen ist nach dem Ergebnis der Erörterungen zwischen den Vertretern der obersten Finanzbehörden der Länder und des Bundes folgende Auffassung zu vertreten: </lxbase:a><lxbase:a>1. Vorbehaltsnießbrauch </lxbase:a><lxbase:a>a) Unentgeltlicher Vorbehaltsnießbrauch, Vorbehaltsnießbraucher bewirtschaftet den Betrieb </lxbase:a><lxbase:a>Sachverhalt: Ein landwirtschaftlicher Betrieb ist unter Vorbehalt des Nießbrauchs übertragen worden. Der Nießbraucher bewirtschaftet den Betrieb selbst und bewohnt eine Wohnung auf dem Betrieb. Nach dem Tod des Nießbrauchers bezieht der Eigentümer diese Wohnung und bewirtschaftet den Betrieb selbst. </lxbase:a><lxbase:a>§ 52 Abs. 15 Satz 9 2. Halbsatz EStG findet analog Anwendung. Demnach gelten die Wohnung des Vorbehaltsnießbrauchers sowie der dazugehörende Grund und Boden zum 31. 12. 1986 als entnommen. Falls jedoch in besonders gelagerten Fällen der Vorbehaltsnießbraucher wirtschaftlicher Eigentümer sein sollte, findet die Grundregelung der Sätze 2 ff. des § 52 Abs. 15 EStG Anwendung. </lxbase:a><lxbase:a>Hinsichtlich der Nutzungswertbesteuerung der Wohnung des Vorbehaltsnießbrauchers ist zu beachten, daß diese vom Nutzungsberechtigten auch nach der Entnahme zum 31. 12. 1986 bis zum Ende des Übergangszeitraums fortgeführt werden kann. </lxbase:a><lxbase:a>b) Unentgeltlicher Vorbehaltsnießbrauch, Eigentümer bewirtschaftet den Betrieb </lxbase:a><lxbase:a>Sachverhalt: Der Betrieb wird unter Vorbehalt des Nießbrauchs übertragen und anschließend vom Nießbraucher an den Eigentümer (mit Ausnahme einer Wohnung) verpachtet. </lxbase:a><lxbase:a>Für die Wohnung des Eigentümers, der den Betrieb leitet, findet die Grundregelung der Sätze 2 ff. des § 52 Abs. 15 EStG Anwendung. Mit dem Verzicht auf die Fortführung der Nutzungswertbesteuerung gelten demnach die Wohnung sowie der dazugehörende Grund und Boden als entnommen. Hinsichtlich der nicht verpachteten Wohnung des Vorbehaltsnießbrauchers findet Satz 9 2. Halbsatz des § 52 Abs. 15 EStG analog Anwendung, so daß diese Wohnung sowie der dazugehörende Grund und Boden zum 31. 12. 1986 als entnommen gelten. </lxbase:a><lxbase:a>Der Vorbehaltsnießbraucher kann trotz der Entnahme zum 31. 12. 1986 die Nutzungswertbesteuerung bis zum Ende des Übergangszeitraums nach § 13 Abs. 2 Nr. 2 EStG oder - falls er kein Landwirt mehr ist - nach § 21 Abs. 2 EStG fortführen. </lxbase:a><lxbase:a>2. Wohngebäude auf fremden Grund und Boden </lxbase:a><lxbase:a>Sachverhalt: Der Pächter (Sohn) hat auf dem Grundstück des Verpächters (Vater) vor 1987 mit dessen Zustimmung eine eigene Wohnung errichtet. </lxbase:a><lxbase:a>Hinsichtlich des Wohngebäudes findet - gleichgültig ob es dem Pächter als wirtschaftliches Eigentum oder wie ein materielles Wirtschaftsgut zugerechnet wird - die Grundregelung der Sätze 2 ff. des § 52 Abs. 15 EStG Anwendung. </lxbase:a><lxbase:a>Der dazugehörende Grund und Boden kann erst entnommen werden, wenn der Vater in der Übergangsfrist das Eigentum an dem Betrieb auf den Sohn überträgt; dieser kann nach der Grundregelung der Sätze 2 ff. des § 52 Abs. 15 EStG entnehmen. </lxbase:a><lxbase:a>In Fällen, die dem durch BFH-Urteil vom 18. November 1986, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074551">BStBl
1987 II S. 261</lxprod:doknr-verw> , entschiedenen vergleichbar sind, ist jedoch stets von einer steuerpflichtigen Entnahme des dazugehörenden Grund und Bodens beim Verpächter im Zeitpunkt der Bebauung durch den Pächter auszugehen, wenn das von dem Pächter als wirtschaftlichem Eigentümer zu eigenen Wohnzwecken genutzte Gebäude nicht der Nutzungswertbesteuerung unterliegt. </lxbase:a><lxbase:a>3. Wohnung im Sonderbetriebsvermögen </lxbase:a><lxbase:a>a) Nutzung durch den Eigentümergesellschafter <lxbase:za />   Wird eine solche Wohnung tatsächlich vom Eigentümergesellschafter genutzt, findet die Grundregelung der Sätze 2 ff. des § 52 Abs. 15 EStG Anwendung. Antragsberechtigt ist der Eigentümer. </lxbase:a><lxbase:a>b) Nutzung durch einen anderen Gesellschafter <lxbase:za />   Bei Nutzung der Wohnung durch einen anderen Gesellschafter ist zunächst zu prüfen, ob die Überlassung der Wohnung aufgrund des Gesellschaftsvertrags oder durch schuldrechtlichen Vertrag zwischen Eigentümer und Nutzer der Wohnung erfolgt. Ist die Wohnung durch Schuldvertrag überlassen, findet die Regelung nach § 52 Abs. 15 Satz 8 Nr. 2 Anwendung, die zu einer Objektbegrenzung führt. Ist hingegen die Überlassung der Wohnung mit dem Gesellschaftsvertrag verknüpft, findet Satz 9 dieser Vorschrift Anwendung. Danach gelten die Wohnung nebst dazugehörendem Grund und Boden, da der Nutzungswert in derartigen Fällen beim Nutzenden anzusetzen war, zum 31. 12. 1986 als entnommen. </lxbase:a><lxbase:a>4. Änderung von Wohnflächen nach 1986 </lxbase:a><lxbase:a>Für die steuerfreie Entnahme kann es (z. B. in Fällen von Nutzungsänderungen bei Teilen der Wohnung, aber auch bei Ausbauten, Umbauten oder Erweiterungen) von Bedeutung sein, ob es auf den Bestand und die Nutzung im Jahre 1986 oder im Zeitpunkt der Entnahme ankommt. Solange durch die Maßnahmen keine andere Wohnung entsteht, kommt es auf die Wohnfläche zum Zeitpunkt der Entnahme an. </lxbase:a><lxbase:a>Will der Eigentümer der Wohnung für eine Erweiterung § 10e EStG in Anspruch nehmen, ist dies nur zulässig, wenn er auf die Besteuerung des Nutzungswerts der Wohnung verzichtet und damit ihre Entnahme herbeiführt. </lxbase:a><lxbase:a>5. Unentgeltlichkeit der Wohnungsüberlassung nach § 52 Abs. 15 Satz 9 EStG </lxbase:a><lxbase:a>Auch wenn das Entgelt weniger als 50 % der üblichen Miete beträgt, ist das Merkmal der Unentgeltlichkeit nach § 52 Abs. 15 Satz 9 EStG nicht gegeben, so daß im Falle der teilentgeltlichen Überlassung stets § 52 Abs. 15 Satz 8 Nr. 2 EStG Anwendung findet. </lxbase:a><lxbase:a>6. Behandlung der Altenteilsleistungen </lxbase:a><lxbase:a>Wird eine Wohnung aufgrund eines Altenteilsvertrags überlassen, ist der Nutzungswert der Wohnung - wenn § 13 Abs. 2 Nr. 2 und § 13a Abs. 3 Nr. 4 und Abs. 7 EStG nicht mehr angewendet werden - weder beim Altenteilsverpflichteten als dauernde Last im Sinne des § 10 Abs. 1 Nr. 1a EStG noch beim Altenteiler als wiederkehrende Bezüge im Sinne des § 22 Nr. 1 Satz 1 EStG zu erfassen. Dies ergibt sich aus der Abschaffung der Besteuerung des Nutzungswerts der eigengenutzten Wohnung. Hingegen sind - nach den Grundsätzen des BFH-Urteils vom 30. 10. 1984, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0061661">BStBl 1985 II S. 610</lxprod:doknr-verw>  - beim Altenteilsverpflichteten solche mit der Wohnungsüberlassung verbundenen Aufwendungen als dauernde Last abzugsfähig, die dem Altenteiler als wiederkehrende Sachleistungen zufließen. Zu erfassen sind demnach insbesondere Aufwendungen für Strom, Heizung, Wasser und - sofern es sich nicht um einen dinglichen Vorbehaltsnießbrauch handelt - Schönheitsreparaturen; nicht anzusetzen sind hingegen Absetzungen für Abnutzung und Zinsen. </lxbase:a><lxbase:a>7. Förderungsmöglichkeit nach § 10e EStG für Altenteilswohnungen </lxbase:a><lxbase:a>Da § 10e Abs. 1 EStG die Nutzung zu eigenen Wohnzwecken erfordert, ist eine Einbeziehung von Altenteilswohnungen ausgeschlossen (vgl. auch Abschnitt I.9 des HMdF-Erlasses vom 15. Mai 1987, ESt-Kartei 1978 § 10e Karte 1). </lxbase:a><lxbase:a>8. Gleichstellung von Bauvoranfragen mit einem Bauantrag hinsichtlich der Ausschlußfrist des Satzes 3 des § 52 Abs. 15 EStG </lxbase:a><lxbase:a>Die Gleichstellung ist wegen des klaren Gesetzeswortlauts nicht möglich. </lxbase:a><lxbase:a>9. Nichtanwendung der Objektbegrenzung nach Satz 8 Nr. 2 letzter Halbsatz des § 52 Abs. 15 EStG in besonderen Fällen </lxbase:a><lxbase:a>a) Sachverhalt: Auf einem landwirtschaftlichen Betrieb befinden sich zwei Wohnungen. Die eine Wohnung wird vom Eigentümer des Betriebes (Witwer) genutzt. Die andere Wohnung ist an den Sohn mit seiner Familie entgeltlich überlassen. Der Sohn ist aufgrund eines steuerlich anzuerkennenden Arbeitsverhältnisses im Betrieb des Vaters tätig. Stirbt der Vater innerhalb des Übergangszeitraums, könnte der Sohn in die Wohnung des Vaters übersiedeln. Für den Sohn ist also eine andere Wohnung vorhanden, die nach der Grundregelung der Sätze 2 ff. des § 52 Abs. 15 EStG steuerfrei Privatvermögen geworden ist oder werden könnte. Zieht der Sohn dagegen nicht in die andere Wohnung um, ist nach der Regelung in Satz 8 Nr. 2 letzter Halbsatz des § 52 Abs. 15 EStG und in Abschnitt A III. 2. des Einführungserlasses vom 12. 11. 1986 (ESt-Kartei 1978 § 52 Karte 2) eine steuerpflichtige Entnahme der bisher von ihm genutzten Wohnung die Folge. </lxbase:a><lxbase:a>b) Sachverhalt: Ein Landwirt bewirtschaftet bis zum 30. 6. 1987 seinen Eigenbetrieb selbst. Er bewohnt das Wohnhaus zusammen mit seinem Sohn. Außerdem befindet sich auf dem Hof noch ein Altenteilerhaus, welches auch als solches genutzt wird. Am 1. Juli 1987 verpachtet der Landwirt den Betrieb an seinen Sohn. Da der Sohn einen eigenen Hausstand gründen will, wird ihm die bisherige Betriebsleiterwohnung zur Nutzung überlassen. Der Verpächter zieht in ein bisher vermietetes ehemaliges Landarbeiterhaus. Die Objektbeschränkung nach Satz 8 Nr. 2 des § 52 EStG führt zu einer steuerpflichtigen Entnahme der vom Vater ab 1. Juli 1987 auf Dauer genutzten Wohnung. </lxbase:a><lxbase:a>10. Dazugehörender Grund und Boden </lxbase:a><lxbase:a>Für die Abgrenzung des zur Wohnung gehörenden Grund und Bodens sind in steuerpflichtigen und steuerfreien Entnahmefällen die gleichen Kriterien anwendbar. Nach bisherigem Recht gehörte die Wohnung des Land- und Forstwirts zum notwendigen Betriebsvermögen. Durch das Wohneigentumsförderungsgesetz ergibt sich nunmehr, daß die Wohnung des Land- und Forstwirts - wie auch alle anderen eigengenutzten Wohnungen - notwendiges Privatvermögen ist. Für die Abgrenzung des dazugehörenden Grund und Bodens sind die in den Einkommensteuer-Richtlinien getroffenen Regelungen sowie die für das Bewertungsrecht geltenden Abgrenzungsmerkmale zugrunde zu legen. Nach Abschnitt 14a Abs. 1 Satz 6 EStR gehören andere Wirtschaftsgüter als Grundstücke, wenn sie zu mehr als 90 v. H. privat genutzt werden, in vollem Umfang zum notwendigen Privatvermögen. Sie gehören hingegen zum gewillkürten oder notwendigen Betriebsvermögen, wenn sie zu mindestens 10 v. H. betrieblich genutzt werden. Diese Grundsätze sind auf die Abgrenzung des zu einem bestimmten Gebäude gehörenden Grund und Bodens entsprechend anzuwenden. Grund und Boden, der zu mindestens 10 v. H. betrieblich genutzt wird, darf daher nicht zusammen mit der Wohnung steuerfrei entnommen werden. </lxbase:a><lxbase:a>Es empfiehlt sich, bei der Abgrenzung des dazugehörenden Grund und Bodens zunächst die Flächen auszuscheiden, die zu mindestens 10 v. H. betrieblich genutzt werden und daher nicht zur Wohnung gehören. Hierunter fallen in der Regel - neben den zu den Betriebsgebäuden gehörenden Flächen - alle gemischt genutzten Flächen wie Zufahrten und Hofflächen. </lxbase:a><lxbase:a>Weiterhin ist der Grund und Boden abzugrenzen, der vollständig oder zu mehr als 90 v. H. den Wohnzwecken des Betriebsinhabers und Altenteilers dient. Dies ist zunächst die Grundstücksfläche, auf der das Wohngebäude steht, sofern es nur die entnommenen Wohnungen enthält. Hierzu gehören aber auch eine unter Berücksichtigung der Verhältnisse des Einzelfalles zu ermittelnde, das Wohnhaus umgebende Abstandsfläche sowie Zier- und Hausgärten, die in engem räumlichem Zusammenhang zu dem Wohngebäude stehen. Bei Hausgärten ist Abschnitt 133a Absatz 4 Satz 3 der Einkommensteuer-Richtlinien entsprechend anzuwenden. Demnach gehören Hausgärten bis zur Größe von 10 Ar in der Regel zum Wohngebäude. Falls Garagen zu mehr als 90 v. H. privat genutzt werden, ist die zugehörige Fläche ebenfalls zu entnehmen. </lxbase:a><lxbase:a>Schließlich ist der Grund und Boden zuzuordnen, bei dem eine Aufteilung in Betracht kommt. Hauptanwendungsfall ist die Grund- und Abstandsfläche eines Gebäudes, das sowohl Wohnzwecken des Betriebsleiters oder Altenteilers als auch betrieblichen Zwecken dient. Aufteilungsmaßstab ist in der Regel das Verhältnis der Nutzflächen (Abschnitt 14 Abs. 2 Sätze 6 und 8 EStR). </lxbase:a><lxbase:a>11. Anlage W zur Einkommensteuererklärung 1986 </lxbase:a><lxbase:a>Zum Ausfüllen der Anlage W zur Einkommensteuererklärung 1986 hat der Bundesminister der Finanzen mit Schreiben vom 22. März 1988 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0081839">IV B 4 - S-2236 - 6/88</lxprod:doknr-verw>   - dem Hauptverband der landwirtschaftlichen Buchstellen und Sachverständigen e. V. sowie dem Deutschen Bauernverband folgendes mitgeteilt: </lxbase:a><lxbase:a>"Die Überprüfung hat gezeigt, daß die zur Übergangsregelung nach § 52 Abs. 15 EStG herbeigeführten Klärungen einige der in der Anlage W geforderten Angaben entbehrlich erscheinen lassen. Dies war zum Zeitpunkt der Erstellung der Anlage W leider nicht vorhersehbar. Im Regelfall dürfte es genügen, wenn der Steuerpflichtige die Angaben macht, die zur Konkretisierung der Wohnungen und ihrer Nutzung erforderlich sind, d. h. Angaben zur Lage, Größe sowie über Nutzungsberechtigte und Nutzung der Wohnungen. Erläuterungen über die Nutzfläche des gesamten Gebäudes sowie über die Gesamtfläche und die mit Wohngebäuden bebauten Flächen des Grundstücks sind regelmäßig entbehrlich. Auch Angaben zur Größe der Wohnungen sind entbehrlich, soweit sie in Anlage L (Zeilen 57, 58) gemacht wurden, sowie bei den Wohnungen der Zeile 17 der Anlage W. </lxbase:a><lxbase:a>Andererseits könnten im Falle der Entnahme zum 31. 12. 1986 weitere Angaben des Steuerpflichtigen - beispielsweise zur Ermittlung des zur entnommenen Wohnung gehörenden Grund und Bodens - erforderlich sein. </lxbase:a><lxbase:a>Im übrigen sind die genannten Angaben über die Wohnungen auch zu machen, wenn man die Auffassung vertritt, daß mit der Anlage W nur Angaben verlangt werden dürfen, die für die Besteuerung des Veranlagungszeitraums 1986 von Bedeutung sind. </lxbase:a><lxbase:a>Abschließend möchte ich darauf aufmerksam machen, daß das Ausfüllen der Anlage W im wohlverstandenen Interesse des Steuerpflichtigen liegt, da es sich bei der in § 52 Abs. 15 und 21 EStG geregelten steuerfreien Entnahme von Wohnungen um eine Steuerbegünstigung handelt, für die der Steuerpflichtige im Falle der Unklarheit über das Vorliegen der gesetzlichen Voraussetzungen die Feststellungslast trägt". </lxbase:a><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hessen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>