<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Erlass" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0093172" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Bayerisches Staatsministerium der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>31a - S-2236 - 9/34 - 45374 / 31a - S-2134 - 35/3 - 45127</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere>bek. OFD Nürnberg S-2236 - 15/St 21 vom 25.08.1989</lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere>bek. OFD München S-2236 - 7/3 St 21 vom 31.08.1989</lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2134</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2134 A - 20/88</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2236</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2236 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2134 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1989-07-21" /><lxbase:datum normdat="1989-08-25" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1989-08-31" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1989-07-21" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK § 13 EStG
Karte 11.3.2</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>mit Zusatz der OFDen Freiburg, Karlsruhe, Stuttgart;</lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:redakt><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="29*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="71*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="2"><lxbase:a>Bibliographie der inhaltlich entsprechenden
Verwaltungsanweisungen:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Baden-Württemberg</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>S-2134 A - 20/88 vom 21.07.1989</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13</lxbase:norm-kuerzel><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/15/10</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:14/9/9</lxbase:norm-kuerzel><lxbase:norm-kuerzel>EStR:14/1/9</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1989" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>BFH Urteil <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074551">VIII R 301/83</lxprod:doknr-verw>  v. 18. 11. 1986 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074551">BStBl 1987
II 261</lxprod:doknr-verw>
 </lxbase:alt-zitat><lxbase:alt-zitat>BFH Urteil <lxprod:doknr-verw linkend="HT0015389">I R 73/74</lxprod:doknr-verw>  v. 1. 12. 1976 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0015389">BStBl 1977
II 315</lxprod:doknr-verw>
 </lxbase:alt-zitat><lxbase:alt-zitat>BFH Urteil <lxprod:doknr-verw linkend="HT0027834">IV R 31/74</lxprod:doknr-verw>  v. 5. 2. 1976 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0027834">BStBl 1976
II 335</lxprod:doknr-verw></lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Überlassung von Grund und Boden bzw. einer Wohnung an den künftigen Hofnachfolger</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Wohngebäude des Pächters auf fremdem Grund und Boden</lxbase:a><lxbase:a>Errichtet der Pächter als voraussichtlicher Hoferbe nach dem 31. 12. 1986 eine Wohnung zu eigenen Wohnzwecken auf dem gepachteten Grund und Boden, so führt dieses nach dem BFH-Urteil vom 18. 11. 1986 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0074551">BStBl 1987 II S. 261</lxprod:doknr-verw> ) zu einer steuerpflichtigen Entnahme des zur Wohnung gehörenden Grund und Bodens beim Verpächter, weil die Voraussetzungen für eine entsprechende Anwendung der steuerfreien Entnahmemöglichkeit nach § 52 Abs. 15 Satz 10 EStG (auch aus sachlichen Billigkeitsgründen) nicht vorliegen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Überlassung einer Wohnung an den jetzigen Gesellschafter, Arbeitnehmer, Pächter oder Nutzungsberechtigten und künftigen Hofnachfolger eines land- und forstwirtschaftlichen Betriebs</lxbase:a><lxbase:a>a) Wird eine BGB-Gesellschaft zwischen Vater und Sohn nach dem 31. 12. 1986 zur Vorbereitung der Hoferbfolge gegründet und gleichzeitig dem Sohn eine dem Vater (zu dessen Betriebsvermögen) gehörende Wohnung zu Wohnzwecken überlassen, stellt sich die Frage, ob dieses zu einer steuerpflichtigen Zwangsentnahme der dem Sohn überlassenen Wohnung führt. Die Frage ist, da die Gesellschaft nach dem 31. 12. 1986 gegründet wurde, nicht durch Anwendung der Übergangsregelung nach § 52 Abs. 15 EStG zu beantworten, sondern nach den allgemeinen Gewinnermittlungsgrundsätzen. Nach Abschnitt 14 Abs. 9 Satz 9 EStR gehören Grundstücke, die ein Gesellschafter einer Personengesellschaft einem anderen Gesellschafter für dessen Wohnzwecke überläßt, grundsätzlich zum notwendigen Privatvermögen und können nicht gewillkürtes Betriebsvermögen sein. Ein dem BFH-Urteil vom 11. 10. 1979 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0052964">BStBl 1980 II S. 40</lxprod:doknr-verw> ) vergleichbarer Sonderfall liegt nicht vor, so daß die Wohnungsüberlassung an den Mitgesellschafter zu ihrer - steuerpflichtigen - Entnahme führt.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Die Wohnungsüberlassung an den Sohn und künftigen Hofnachfolger ist allerdings anders zu beurteilen, wenn dieser nicht Gesellschafter, sondern Arbeitnehmer, Pächter oder Nutzungsberechtigter aufgrund eines Betriebsüberlassungsvertrags (vgl. BFH-Urteil vom 5. 2. 1976, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0027834">BStBl II S. 335</lxprod:doknr-verw> ) ist. In diesen Fällen kann die Wohnung als gewillkürtes Betriebsvermögen behandelt und daher vorläufig im Betriebsvermögen belassen werden. Dies führt allerdings lediglich zu einer Verschiebung der Entnahme auf den Zeitpunkt der Hofübernahme.</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach dem BFH-Urteil vom 1. 12. 1976 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0015389">BStBl 1977
II S. 315</lxprod:doknr-verw> ) führt die Vermietung an Arbeitnehmer bei einem Mietwohngrundstück zum notwendigen Betriebsvermögen des Arbeitgebers, wenn für die Vermietung gerade betriebliche Gründe maßgebend sind (vgl. Abschn. 14 Abs. 1 Satz 9 EStR). Bei Vermietung einer Wohnung an den künftigen Hofnachfolger kann jedoch davon ausgegangen werden, daß die Wohnung nicht ausschließlich aus betrieblichen, sondern auch aus privaten Gründen überlassen wird. Eine dem künftigen Hofnachfolger überlassene, zum Privatvermögen gehörende Wohnung ist daher grundsätzlich nicht dem notwendigen Betriebsvermögen zuzuordnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>---</lxbase:a><lxbase:a>--------------------</lxbase:a><lxbase:a>Zusatz der Oberfinanzdirektionen Freiburg, Karlsruhe, Stuttgart:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Ausführungen gelten entsprechend, wenn die Wohnung an den künftigen Hofübernehmer nicht vermietet, sondern unentgeltlich zur Nutzung überlassen wird.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Befindet sich in derartigen Fällen die Wohnung im Betriebsvermögen, so kann sie - bis zur Hofübergabe - dort belassen werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Unabhängig davon, ob ein Mietzins geleistet wird, erfolgt die Nutzungsüberlassung der Wohnung an den künftigen Hofnachfolger regelmäßig dann nicht ausschließlich aus betrieblichen, sondern auch aus privaten Gründen, wenn die Nutzungsüberlassung nicht ausdrücklich Bestandteil des Arbeitsvertrags, Pachtvertrags oder unentgeltlichen Wirtschaftsüberlassungsvertrags ist. Von der Übergangsregelung nach § 52 Abs. 15 Sätze 2, 3 und 9 erster Halbsatz EStG - vgl. E III 3, Abschn. III 1 d - abgesehen, ist somit ab 1. 1. 1987 wie folgt zu verfahren:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Wird die Wohnung vom Betriebseigentümer im Privatvermögen geführt, so ist sie bei unentgeltlicher Nutzungsüberlassung keine Einkunftsquelle; es entstehen keine Einkünfte aus Vermietung und Verpachtung. Die mit der Wohnung zusammenhängenden Aufwendungen (einschl. AfA) sind nicht abziehbar (§ 12 Nr. 1 EStG). Dem Nutzungsberechtigten (Arbeitnehmer, Pächter oder unentgeltlich Nutzungsberechtigten des Betriebs) ist kein Nutzungswert als Einnahmen zuzurechnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Gehört die Wohnung zum gewillkürten (geduldeten) Betriebsvermögen des Betriebseigentümers, so sind im Falle der unentgeltlichen Nutzungsüberlassung die mit ihr zusammenhängenden Aufwendungen (einschl. AfA) beim Betriebseigentümer Privatentnahmen (§ 12 Nr. 1 EStG).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Wenn und soweit die unentgeltliche Nutzungsüberlassung an den künftigen Hofnachfolger als Arbeitnehmer nicht ausschließlich betrieblich, sondern auch privat veranlaßt ist, ist dem Arbeitnehmer kein Nutzungswert als Arbeitslohn zuzurechnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="ja">Wird die Wohnung ausschließlich aus betrieblichen Gründen überlassen (z. B. aufgrund eines Arbeits-, Pacht- oder unentgeltlichen Nutzungsüberlassungsvertrags) und ist sie somit bis zur Hofübergabe beim Eigentümer notwendiges Betriebsvermögen, so sind die mit der Wohnung zusammenhängenden Aufwendungen (einschließlich AfA) bei ihm Betriebsausgaben, im Falle des unentgeltlichen Nutzungsüberlassungsvertrags Privatentnahmen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Weil die Nutzungsüberlassung ausschließlich betrieblich veranlaßt ist, stellt der Nutzungswert im Falle des Arbeitsvertrags steuerpflichtigen Arbeitslohn dar.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Beim Betriebspächter sind die auf die Wohnung entfallenden anteiligen Pachtzinsen vom Betriebsausgabenabzug auszuscheiden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Wird die Wohnung dem Gesellschafter und künftigen Hofübernehmer aufgrund des Gesellschaftsvertrags oder eines Mietvertrags ausdrücklich entgeltlich zur Nutzung überlassen, so kann die Wohnung im gewillkürten (geduldeten) Betriebsvermögen bleiben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Der Erlaß ist im Fall der unentgeltlichen Nutzungsüberlassung des Betriebs entsprechend anzuwenden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Eine Entnahme des Grund und Bodens liegt hingegen nicht vor, wenn der künftige Hofübernehmer seine Wohnung aufgrund eines dinglichen entgeltlichen oder unentgeltlichen Nutzungsrechts (Nießbrauch, Erbbaurecht) errichtet.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a eingerueckt="ja">Zurechnung des Entnahmegewinns</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Gehört die vom (künftigen) Hofnachfolger bewohnte Wohnung vor der Übergabe zum Betriebsvermögen oder Sondervermögen, und wird sie mit der Übergabe des ganzen Betriebs, Teilbetriebs oder Sonderbetriebsvermögens übergeben, so wandelt sie sich beim Hofnachfolger in notwendiges Privatvermögen, wenn er sie zur weiteren Nutzung zu eigenen Wohnzwecken bestimmt. Darin liegt eine Entnahme des Hofnachfolgers, dem der Entnahmegewinn zuzurechnen ist. Der Entnahmegewinn kann nur unter den Voraussetzungen des § 52 Abs. 15 Satz 8 Nr. 2 EStG steuerfrei sein (Wohnung am 31. 12. 1986 entgeltlich zur Nutzung überlassen, Objektbeschränkung).</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Baden-Württemberg</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>