<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0107322" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Frankfurt am Main</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-0353 A - 3 - St II 40</lxbase:aktenzeichen><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1993-10-27" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>AO-K § 175 Abs. 1 Nr. 1 AO Karte 1</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:175/1/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1993" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Anpassung von Folgebescheiden an Grundlagenbescheide</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Wirksame Grundlagenbescheide sind im Umfang der in ihnen
getroffenen Feststellungen für Folgebescheide bindend (§ 182
Abs. 1 AO). Es ist deshalb erforderlich, Folgebescheide in
dem vom Gesetz gezogenen Rahmen an die Grundlagenbescheide
anzupassen. Anpassungsnorm ist § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1
AO. Diese Vorschrift findet ihre verjährungsrechtliche
Ergänzung in § 171 Abs. 10 AO. Danach endet die
Festsetzungsfrist nicht vor Ablauf eines Jahres nach
Bekanntgabe des Grundlagenbescheides, soweit dieser für die
Festsetzung einer Steuer bindend ist.</lxbase:a><lxbase:a>2. Die Jahresfrist des § 171 Abs. 10 AO beginnt mit der
Bekanntgabe des Grundlagenbescheides, nicht mit dem Zugang
der Mitteilung über sein Ergehen bei den für den Erlaß der
Folgebescheide zuständigen FÄ. Das für den Erlaß des
Grundlagenbescheides zuständige FA hat deshalb dafür Sorge zu
tragen, daß die Mitteilungen über die festgestellten
Besteuerungsgrundlagen möglichst gleichzeitig mit der
Bekanntgabe des Grundlagenbescheides, zumindest aber - wenn
dies wegen besonderer Umstände im Einzelfall nicht möglich
ist - unverzüglich danach an die für den Erlaß der
Folgebescheide zuständigen FÄ abgesandt werden. Ein
Zurückhalten der Mitteilungen z. B. bis zur Bestandskraft des
Grundlagenbescheids ist nicht zulässig.</lxbase:a><lxbase:a>3. Die für den Erlaß der Folgebescheide zuständigen FÄ sind
gehalten, die Anpassung der Folgebescheide unverzüglich nach
Eingang der vorgenannten Mitteilungen vorzunehmen. Ist zu
erwarten, daß eine Anpassung an mehrere Grundlagenbescheide
erforderlich werden wird (Beispiel: Der Stpflg. ist an
mehreren Personengesellschaften und / oder Gemeinschaften
beteiligt), so ist davon abzusehen, die Mitteilungen zur
gemeinsamen Auswertung zu sammeln. Mit der jeweils
unverzüglichen Anpassung werden das Übersehen des Ablaufs der
Jahresfrist des § 171 Abs. 10 AO und sonstige
verfahrensrechtliche Probleme vermieden. Die Auswertung muß
selbst dann erfolgen, wenn der Grundlagenbescheid angefochten
ist. Eine etwaige Anregung des für den Erlaß des
Grundlagenbescheids zuständigen FA, die Änderung des
Folgebescheids zunächst bis zum Abschluß des
Rechtsbehelfsverfahrens zurückzustellen, ist auf keinen Fall
zu beachten.</lxbase:a><lxbase:a>4. Hat die Zuständigkeit für den Erlaß der Folgebescheide
gewechselt, so hat das bisher zuständig gewesene FA die
Mitteilung über die festgestellten Besteuerungsgrundlagen
umgehend weiterzuleiten. Das neu zuständig gewordene FA hat
anschließend in den Fällen, in denen auch künftig noch
gesonderte Feststellungen zu erwarten sind, das für die
Grundlagenbescheide zuständige FA über den
Zuständigkeitswechsel zu informieren.</lxbase:a><lxbase:a>5. Ist im Einzelfall die Anpassung des Folgebescheides an einen
Grundlagenbescheid unterblieben, so kann sie innerhalb der -
ggf. in ihrem Ablauf gehemmten - Festsetzungsfrist jederzeit
nachgeholt werden. Das gilt auch, wenn der
Grundlagenbescheid bereits bei Erlaß eines früheren
Steuerbescheides (Folgebescheides) hätte berücksichtigt
werden können (vgl. BFH-Urteile vom 9. 8. 1983, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0041503">BStBl 1984 II
S. 86</lxprod:doknr-verw>, vom 9. 10. 1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0062807">BStBl 1986 II S. 93</lxprod:doknr-verw> und vom 6. 11.
1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063292">BStBl 1986 II S. 168</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Beispiel:
<lxbase:za />


Bei der im Jahre 03 durchgeführten ESt-Veranlagung 01
wurden die Einkünfte aus einer gewerblichen Beteiligung wie
erklärt mit 10.000 DM angesetzt, obwohl dem FA bereits zu
diesem Zeitpunkt eine ESt 4 B-Mitteilung vorlag, nach der der
auf den Stpfl. entfallende Gewinn (-anteil) mit Bescheid vom
10.01.03 auf 50.000 DM festgestellt worden ist. Diese
Mitteilung wurde auch bei einer Änderung des ESt-Bescheids im
Jahre 04 übersehen. Im Jahre 05 bemerkt das FA das
Versehen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung:
<lxbase:za />


Der ESt-Bescheid 01 ist zwingend nach § 175 Abs. 1 Satz 1
Nr. 1 AO zu ändern, da diese Vorschrift die Anpassung des
Folgebescheids nicht in das Ermessen des FA stellt. Daß eine
Anpassung des ESt-Bescheids 01 bereits vor dem Jahre 05
möglich war, ist unerheblich. § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO
sieht nämlich eine Einschränkung der Berichtigungsmöglichkeit
des Folgebescheids nicht vor, wie dies z. B. bei § 173 AO der
Fall ist. Die Regelung des § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO
durchbricht hier das Institut der Rechtssicherheit und gibt
dem Grundsatz der Gleichmäßigkeit der Besteuerung, also der
materiellen Richtigkeit der Steuerfestsetzung, den Vorrang.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Einer Änderung steht auch § 169 Abs. 1 Satz 1 AO nicht
entgegen, da die allgemeine Festsetzungsfrist erst mit Ablauf
des 31.12.05 endet. Ohne Bedeutung ist deshalb, daß die
Jahresfrist des § 171 Abs. 10 AO bereits mit Ablauf des
09.01.04 endete.</lxbase:a><lxbase:a>6. Wurden die in dem Grundlagenbescheid festgestellten
Besteuerungsgrundlagen in einem Folgebescheid nicht
zutreffend berücksichtigt (sog. Anpassungsfehler), so ist der
Folgebescheid nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO zu ändern
(BFH-Urteil vom 14. 4. 1988, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0084228">BStBl 1988 II S. 711</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Beispiel:
<lxbase:za />


Mit Feststellungsbescheid vom 20.10.02 wurde dem Stpfl. ein
Anteil am laufenden Gewinn an der X-KG in Höhe von 10.000 DM
und ein Veräußerungsgewinn von 20.000 DM zugewiesen. Bei der
ESt-Veranlagung setzte das Wohnsitzfinanzamt zwar den ihm
mitgeteilten Anteil am laufenden Gewinn, nicht aber den
Veräußerungsgewinn als Besteuerungsgrundlage an.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung:
<lxbase:za />


Der ESt-Bescheid muß, soweit die Festsetzungsfrist noch
nicht abgelaufen ist, an den Grundlagenbescheid angepaßt
werden. Die Anpassung ist auch dann zwingend geboten, wenn
das FA beim Erlaß des ursprünglichen ESt-Bescheids die
rechtliche Bedeutung des Grundlagenbescheids zur Frage der
Erfassung des Veräußerungsgewinns (z. B. wegen § 16 Abs. 4
EStG) verkannt hat und deshalb den Inhalt des
Grundlagenbescheids nicht oder nicht in der richtigen Weise
in den Folgebescheid übernommen hat. Die Vorschrift des §
175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 dient in einem solchen Fall der
Richtigstellung von Fehlern, die bei der Auswertung von
Mitteilungen über festgestellte Besteuerungsgrundlagen
unterlaufen sind.</lxbase:a><lxbase:a>7. Die Verpflichtung zur - vollen - Anpassung des
Folgebescheides an den Grundlagenbescheid besteht auch dann
noch, wenn der zunächst nicht oder fehlerhaft ausgewertete
Grundlagenbescheid später geändert wird. In diesem Fall ist
die Änderung des Folgebescheides zur Herbeiführung eines
materiell richtigen Ergebnisses selbst dann geboten, wenn sie
dazu dient, eine zuvor versäumte Anpassung des
Folgebescheides nachzuholen. Daß u. U. die Jahresfrist des §
171 Abs. 10 AO, bezogen auf den zunächst nicht oder
fehlerhaft ausgewerteten Grundlagenbescheid, bereits
abgelaufen ist, ist unerheblich; ein "Verbrauch" der
Möglichkeit, den Folgebescheid an den geänderten
Grundlagenbescheid anzupassen, tritt dadurch nicht ein (nicht
amtlich veröffentlichtes BFH-Urteil vom 17. 2. 1993 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0108143">II R
15/91</lxprod:doknr-verw>). Die Anpassung muß allerdings nunmehr innerhalb eines
Jahres nach Bekanntgabe des geänderten Grundlagenbescheides
erfolgen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Beispiel:
<lxbase:za />


Bei der ESt-Veranlagung für das Jahr 01 wurde eine ESt 4
<lxbase:za />


B-Mitteilung vom 10.03.02 übersehen (Gewinnanteil: 10.000
DM). Nach Ablauf der Festsetzungsfrist (§§ 169 Abs. 2 Satz 1
Nr. 2, 170 Abs. 2 Nr. 1 und 171 Abs. 10 AO) ergeht im Jahre
09 ein geänderter Grundlagenbescheid, in dem dem Stpfl.
nunmehr ein Anteil an den Einkünften in Höhe von 50.000 DM
zugewiesen wurde.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung:
<lxbase:za />


Der ESt-Bescheid 01 kann innerhalb der Jahresfrist (§ 171
Abs. 10 AO), die im Jahr 09 begonnen hat, an den geänderten
Grundlagenbescheid in vollem Umfang und nicht nur in Höhe von
40.000 DM (50.000 DM lt. Mitteilung aus dem Jahre 09 ./.
10.000 DM lt. Mitteilung vom 10.03.02) angepaßt werden.</lxbase:a><lxbase:a>8. Im übrigen ist nicht zu prüfen, ob der Beginn der Jahresfrist
des § 171 Abs. 10 AO innerhalb der regulären oder aus anderen
Gründen in ihrem Ablauf gehemmten Festsetzungsfrist liegt.
Ist ein Grundlagenbescheid zulässig ergangen, weil die für
seinen Erlaß geltende Feststellungsfrist noch nicht
abgelaufen war, so kann die Anpassung der Folgebescheide in
jedem Fall noch innerhalb eines Jahres nach seiner
Bekanntgabe vorgenommen werden (BFH-Urteil vom 12. 8. 1987,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0079738">BStBl 1988 II S. 318</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>9. Wird bei einem Stpfl., der auch Einkünfte erzielt, die
gesondert (und einheitlich) festzustellen sind, eine
Außenprüfung durchgeführt, erstreckt sich die Ablaufhemmung
nach § 171 Abs. 4 AO nicht auf diese Besteuerungsgrundlagen
(BFH-Urteil vom 4. 11. 1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0103276">BStBl 1993 II S. 425</lxprod:doknr-verw>). Daraus
folgt, daß die während einer laufenden Außenprüfung
eingehenden Mitteilungen über festgestellte
Besteuerungsgrundlagen, die den Prüfungszeitraum betreffen,
wegen der Jahresfrist des § 171 Abs. 10 AO ebenfalls
unverzüglich auszuwerten sind. Die hierzu erforderlichen
Steuerakten sind jeweils von dem Außenprüfer anzufordern.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Erstreckt sich hingegen eine Außenprüfung auf die gesondert
festzustellenden Besteuerungsgrundlagen, ist damit,
abweichend von der Rechtslage vor Inkrafttreten der AO 1977,
nach §§ 171 Abs. 4 und 181 Abs. 1 AO nur eine Hemmung der
Feststellungsfrist, nicht hingegen eine Hemmung der
Festsetzungsfrist (Feststellungsfrist) für die Folgebescheide
verbunden (BFH-Urteil vom 4. 4. 1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0086968">BStBl 1989 II S. 593</lxprod:doknr-verw>).
Für die Folgebescheide ist auch in diesen Fällen § 171 Abs.
10 AO zu beachten.</lxbase:a><lxbase:a>10. Das Übersehen eines Grundlagenbescheides (bzw. der Mitteilung
über dessen Ergehen) ist keine offenbare Unrichtigkeit i. S.
des § 129 AO (BFH-Urteil vom 14. 6. 1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100941">BStBl 1992 II S.
52</lxprod:doknr-verw>). Kann daher wegen Ablaufs der Jahresfrist des § 171 Abs.
10 AO eine Anpassung des Folgebescheides an den
Grundlagenbescheid gemäß § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO nicht
mehr erfolgen, (vgl. Tz. 5), so kann nicht die
Berichtigungsvorschrift des § 129 AO (mit Ablaufhemmung gemäß
§ 171 Abs. 2 AO) dazu herangezogen werden, den Folgebescheid
doch noch zu korrigieren.</lxbase:a><lxbase:a>11. Wird ein Grundlagenbescheid ersatzlos aufgehoben, so hat das
für den Erlaß des Folgebescheides zuständige FA den
Sachverhalt, der bisher Gegenstand des Grundlagenbescheides
war, in eigener Zuständigkeit zu ermitteln und
steuerrechtlich zu beurteilen, um aufgrund dessen den
Folgebescheid nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO zu ändern
(BFH-Urteil vom 25. 6. 1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100453">BStBl 1991 II S. 821</lxprod:doknr-verw>). Das
gleiche gilt, wenn nur einzelne Besteuerungsgrundlagen aus
dem Feststellungsverfahren durch Änderung des
Grundlagenbescheides ausgeschieden werden. Auch in diesem
Fall hat das für den Erlaß des Folgebescheides zuständige FA
den nicht mehr in das Feststellungsverfahren einbezogenen
Sachverhalt eigenständig zu ermitteln und zu werten, ohne an
frühere Beurteilungen oder Berechnungen gebunden zu sein
(BFH-Urteil vom 11. 4. 1990, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0097481">BFH/NV 1991 S. 143</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Beispiel:
<lxbase:za />


Aufgrund einer Außenprüfung erkennt das Betriebsfinanzamt
eine Mitunternehmerschaft zwischen X und Y nicht an. Es hat
deshalb den unter dem Vorbehalt der Nachprüfung ergangenen
Bescheid über die gesonderte und einheitliche Feststellung
der Besteuerungsgrundlagen aufgehoben und den Antrag auf
Feststellung der Einkünfte abgelehnt.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung:
<lxbase:za />


Die für X und Y zuständigen Wohnsitzfinanzämter haben nach
der Aufhebung des Grundlagenbescheids jeweils selbständig zu
prüfen, inwieweit Einkünfte erzielt wurden. Anschließend
sind die Folgebescheide nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO
entsprechend zu ändern.</lxbase:a><lxbase:a>12. Bei einer nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO erforderlich
werdenden Änderung eines Folgebescheides sind Rechtsfehler im
Rahmen des § 177 AO zu berichtigen. Die Verpflichtung zur
Berichtigung von Amts wegen besteht sowohl bei Fehlern, die
sich zugunsten des Stpfl. ausgewirkt hatten, als auch bei
solchen, die sich zu seinen Ungunsten ausgewirkt hatten. Die
Berichtigung ist auch dann vorzunehmen, wenn die Rechtsfehler
selbst eine Korrekturmöglichkeit nach den §§ 172 ff. AO wegen
Eintritts der Festsetzungsverjährung nicht mehr eröffnen
könnten (BFH-Urteil vom 18. 12. 1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101602">BStBl 1992 II S. 504</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Sind die steuerlichen Auswirkungen eines "gegenläufigen"
Rechtsfehlers gleich groß wie oder größer als diejenigen, die
sich bei der Änderung nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO
ergeben, unterbleibt eine Änderung des Folgebescheides (§ 177
AO: "soweit die Änderung reicht"). In diesem Fall ist
aktenkundig zu machen, daß und warum trotz Vorliegens der
Mitteilung über den Erlaß oder die Änderung des
Grundlagenbescheides die Anpassung des Folgebescheides
unterbleibt. Beantragt der Stpfl. die Anpassung des
Folgebescheides, muß sie aber aus den vorstehenden Gründen
unterbleiben, so ist die Anpassung durch Bescheid (mit
entsprechender Begründung) abzulehnen. Damit wird dem Stpfl.
die Möglichkeit eröffnet, die Anwendung der Vorschrift des §
177 AO im Rechtsbehelfsverfahren überprüfen zu lassen (§ 348
Abs. 2 AO).</lxbase:a><lxbase:a>13. In Fällen, in denen eine Beteiligung an einer
Abschreibungsgesellschaft (zum Verfahren bei der
Geltendmachung von negativen Einkünften aus der Beteiligung
an Verlustzuweisungsgesellschaften und vergleichbaren
Modellen vgl. AO-Kartei, § 180 AO, Allgemeines, Karte 2)
zulässigerweise entweder zum Sonderbetriebsvermögen oder zum
Vermögen eines Betriebs gehört, dessen Gewinn nach § 180 Abs.
1 Nr. 2 b AO gesondert festzustellen ist, besteht die Gefahr
einer Doppelberücksichtigung der (anteiligen) negativen
Einkünfte. So wurden in der Vergangenheit beispielsweise die
beim Wohnsitzfinanzamt eingegangenen ESt 4B-Mitteilungen über
die anteiligen Verluste an einer Abschreibungsgesellschaft
(mangels Kenntnis der Sachlage) ausgewertet und die Bescheide
geändert, obwohl diese Verluste bereits bei einer gesonderten
Feststellung nach § 180 Abs. 1 Nr. 2 b AO berücksichtigt
worden waren und sich demzufolge bereits bei der
Einkommensteuerveranlagung ausgewirkt hatten. Um dies zu
vermeiden, sollte insbesondere dann, wenn in der
<lxbase:za />


ESt-Erklärung keine negativen Einkünfte aus einer Beteiligung
erklärt sind und erstmals eine ESt 4B-Mitteilung über
negative (anteilige) Einkünfte vorliegt, der Frage nach der
Zugehörigkeit der Beteiligung zu einem Betriebsvermögen des
Gesellschafters nachgegangen werden.</lxbase:a><lxbase:a>14. Zur Frage der Aussetzung der Vollziehung (AdV) von
Grundlagenbescheiden und Folgebescheiden vgl. Tzn. 5 und 6
der Rdvfg. vom 8. 3. 1993 - S-0623 A - 1 - St II 40
<lxbase:za />


(AO-Kartei, § 361 AO, Allgemeines, Karte 2). Ergänzend
hierzu weise ich darauf hin, daß das Wohnsitzfinanzamt selbst
dann nicht zu einer eigenständigen AdV befugt ist, wenn das
für den Grundlagenbescheid zuständige FA auf Anfrage
mitgeteilt hat, daß zwar über den Antrag auf AdV noch nicht
entschieden sei, gegen eine AdV des Folgebescheids jedoch
keine Bedenken bestünden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Auch eine Stundung der durch den Folgebescheid
festgesetzten Steuern allein aufgrund des gegen den
Grundlagenbescheid eingelegten Einspruchs kommt nicht in
Betracht.</lxbase:a><lxbase:a>15. Zur Arbeitserleichterung bei späteren Anpassungen der
Folgebescheide aufgrund geänderter Grundlagenbescheide sind
bei Beteiligungen an mehreren Gesellschaften Vorblätter, und
zwar für die Einkommensteuer der Vordruck Lg.-Nr.: 345 d und
für die Vermögensteuer der Vordruck Lg.-Nr. 486 j anzulegen.</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hessen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>