<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0138434" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Saarbrücken</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2253 - 41 - St 222

</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2253 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2253</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1997-03-05" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9/1/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9/1/3/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9a/1/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:21/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:21/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:42a/4/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:82b</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>2-BVO:42</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>2-BVO:44</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1997" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>OFD Saarbrücken <lxprod:doknr-verw linkend="HT0138426">S-2253 - 41 - St 222</lxprod:doknr-verw> v. 20. 5. 1997 (Ergänzung)</lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Anwendung des Werbungskosten-Pauschbetrags nach § 9a Satz 1 Nr. 2 EStG bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Ab dem Veranlagungszeitraum 1996 kann auf Antrag bei Gebäuden, soweit sie Wohnzwecken dienen, ein Pauschbetrag von 42,-- DM / qm Wohnfläche bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung abgezogen werden, wenn die Werbungskosten pauschal ermittelt werden.</lxbase:a><lxbase:a>1. Anwendungsbereich</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Die Pauschale kommt nur bei Vermietung von Gebäuden zu Wohnzwecken im Rahmen des § 21 EStG in Betracht. Bei Gebäuden mit mehreren Wohnungen kann das Wahlrecht nur einheitlich ausgeübt werden, es sei denn, es handelt sich um Eigentumswohnungen. Da jede Eigentumswohnung ein selbständiges Wirtschaftsgut bildet, kann hier das Wahlrecht für jede einzelne Wohnung ausgeübt werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Ausgeschlossen ist die Anwendung daher insbesondere bei</lxbase:a><lxbase:a>a) Vermietung zu gewerblichen oder freiberuflichen Zwecken</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">d. h. bei nur teilweiser Nutzung zu fremden Wohnzwecken und teilweiser Nutzung zu gewerblichen oder freiberuflichen Zwecken muß eine Aufteilung (berechnet nach Nutzflächen in sinngemäßger Anwendung der II. BV., vgl. R 13 Abs. 6 EStR) erfolgen; ein Arbeitszimmer wird in diesem Zusammenhang als zu Wohnzwecken dienend angesehen (vgl. R 42 a Abs. 4 Satz 2 EStR):</lxbase:a><lxbase:a>b) Vermietung von beweglichen Unterkünften wie Wohnwagen;</lxbase:a><lxbase:a>c) Selbstnutzung,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">auch bei Anwendung der großen Übergangsregelung, da im Rahmen der Besteuerung des Nutzungswerts keine Einnahmen vorliegen (Überschuß des Mietwerts über die Werbungskosten) und der Nutzungswert nach § 21 Abs. 2 EStG zu den Einkünften, der Mietwert isoliert aber nicht zu den Einnahmen aus Vermietung und Verpachtung gehört; <lxbase:za />   bei nur teilweiser Selbstnutzung des Gebäudes hat eine entsprechende Aufteilung zu erfolgen (siehe oben unter a) und Tz. 52 des Erlasses vom 31. 12. 1994 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0124205">B/III - 216/94 - S-2225 a</lxprod:doknr-verw> -).</lxbase:a><lxbase:a>2. Berechnung der Pauschale</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Die Pauschale beträgt pro Jahr 42,-- DM pro qm Wohnfläche. Die Wohnfläche ist nach §§ 42 und 44 der Zweiten Berechnungsverordnung (II. BV, Anhang 4 III EStH 1995) zu ermitteln. In der Regel kann dabei die von den Bauaufsichtsbehörden geprüfte und genehmigte Wohnflächenberechnung zugrunde gelegt werden. Ist eine derartige, aktuelle Berechnung - auch in der Bewertungsstelle - nicht oder nicht mehr vorhanden, ist bei der Ermittlung der Wohnfläche folgendes zu beachten: <lxbase:za />   Nicht zur Wohnfläche gehören nach § 42 II. BV z. B. die Grundfläche von</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Zubehörräumen (z. B. Garagen, Kellerräume, Dachböden, Schuppen usw.),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>die Grundflächen von Räumen oder Raumteilen mit einer lichten Höhe von weniger als 1 Meter (§ 44 II. BV).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Nur zur Hälfte angerechnet werden dürfen nach § 44 II. BV z. B. die Grundfläche von</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Räumen und Raumteilen mit einer lichten Höhe von weniger als 2 Metern und mindestens 1 Meter,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Wintergärten, Schwimmbädern</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Balkone, Loggien und Dachgärten.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Liegen die Voraussetzungen für die Anwendung der Pauschale nicht im ganzen Jahr vor, ist die Pauschale nur zeitanteilig zu gewähren.</lxbase:a><lxbase:a>3. Mit der Pauschale abgegoltene Werbungskosten</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Durch den Ansatz der Pauschale sind alle anderen auf das Mietobjekt entfallenden Aufwendungen, wie insbesondere alle Reparatur- und Erhaltungsaufwendungen (dazu gehört auch verteilter Aufwand nach § 82b EStDV, vgl. Vfg. vom 18. 10. 1996 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0131939">S-2253 - 39 - St 222</lxprod:doknr-verw>), sämtliche Betriebskosten (Grundsteuer, Versicherungsprämien, Wassergebühren usw.) und mit den Einnahmen aus Vermietung und Verpachtung in Zusammenhang stehenden Renten und dauernde Lasten i. S. d. § 9 Abs. 1 Nr. 1 EStG abgegolten. Dies gilt auch für Anwendungen, die Nebenräumen zugeordnet werden können, die nach der II. BV nicht oder nur zur Hälfte bei der Wohnflächenermittlung berücksichtigt werden können.</lxbase:a><lxbase:a>4. Neben der Pauschale abzugsfähige Aufwendungen</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Neben der Pauschale abzugsfähig sind</lxbase:a><lxbase:a>a) Schuldzinsen i. S. d. § 9 Abs. 1 Nr. 1 EStG, dazu gehören auch die Nebenkosten der Geldbeschaffung, das Damnum, die Erbbauzinsen (vgl. Tz. 93 des Erlasses vom 31. 12. 1994 a. a. O.) sowie die Aussetzungszinsen zur GrESt (BFH vom 25. 7. 1995, <lxbase:lit-fs normform="bstbl-1995-ii-0835" manuell="nein">BStBl II S. 835</lxbase:lit-fs>);</lxbase:a><lxbase:a>b) erhöhte Absetzungen und Sonderabschreibungen, dazu gehören nicht nur die AfA-Beträge für das Gebäude, sondern auch die AfA-Beträge für Außenanlagen und mitvermietete Einrichtungsgegenstände.</lxbase:a><lxbase:a>5. Umlagefähige Mietnebenkosten</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Zu den wesentlichen, durch den Ansatz des Pauschbetrags abgegoltenen Werbungskosten zählen auch die vom Vermieter gezahlten - regelmäßig auf die Mieter umgelegten - Mietnebenkosten z. B. für Wärme- und Wasserversorgung, Abwasser, Müllabfuhr, Grundsteuer, bestimmte Hausversicherungen u. ä. Wählt der Steuerpflichtige daher den Pauschbetrag, besteht für ihn das Wahlrecht zwischen dem Ansatz der "Warm- oder Bruttomiete" mit der Möglichkeit, die umlagefähigen Nebenkosten als Werbungskosten abzuziehen, oder dem Ansatz der "Kalt- oder Nettomiete" ohne Abzug der umlagefähigen Nebenkosten nicht mehr. Bei Ansatz des Pauschbetrags muß der Steuerpflichtige als Mieteinnahmen zwingend die tatsächlich vereinnahmte "Warmmiete" (incl. aller Umlagen, ggf. verrechnet mit Umlageerstattungen) ansetzen. Deswegen sieht die Anlage V zur Einkommensteuererklärung 1996 stets die Eintragung aller vereinnahmten Umlagen vor.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="ja">Soweit der Vermieter mit dem Mieter vereinbart, daß dieser - soweit möglich - die Nebenkosten mit dem leistenden Unternehmen selbst abrechnet, sind hingegen keine entsprechenden Einnahmen zu erfassen. Voraussetzung hierbei ist jedoch, daß der Mieter selbst Schuldner dieser abgewälzten Kosten wird. Dies wird z. B. bei einer dezentralen Heizungs- und Warmwasserversorgung durch eine sog. Gastherme oder <lxbase:za />   Gas-Etagen-Heizung für die Energiekosten möglich sein, da hier der Mieter regelmäßig selbst den Vertrag mit dem Gasversorgungsunternehmen abschließt und möglicherweise die Wartungskosten des Gerätes selbst tragen muß, während die Kosten für Kalt- und Abwasser regelmäßig weiterhin vom Vermieter geschuldet werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Übernimmt der Mieter die Zahlung der Nebenkosten direkt an den jeweiligen Gläubiger, ohne selbst Schuldner zu sein - z. B. die Grundsteuer, deren Schuldner nach § 10 GrStG grundsätzlich der Eigentümer ist - oder übernimmt er Beträge, die der Vermieter nicht umlegen dürfte, weil es sich nicht um Betriebskosten i. S. d. § 27 i. V. mit Anlage 3 "Aufstellung der Betriebskosten" II. BV handelt - z. B. Eigentumswohnungen die Zuführung zur Instandhaltungsrücklage -, sind diese Beträge immer als Einnahmen des Vermieters zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a>6. Sonstiges</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Pauschale darf zu einem Verlust führen.</lxbase:a><lxbase:a>b) Der Steuerpflichtige hat grundsätzlich die Wahl zwischen der Pauschalermittlung und der Geltendmachung der tatsächlichen Werbungskosten. Das Wahlrecht kann bis zur Bestandskraft des Einkommensteuerbescheids, also auch noch im Rahmen des finanzgerichtlichen Verfahrens, ausgeübt werden (vgl. BFH vom 27. 9. 1988, <lxbase:lit-fs normform="bstbl-1988-ii-0225" manuell="nein">BStBl II S. 225</lxbase:lit-fs>, zur Antragstellung auf getrennte Veranlagung).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Miteigentümer, die an den Einkünften beteiligt sind, müssen das Wahlrecht einheitlich ausüben. <lxbase:za />   Eine Bindungswirkung besteht dabei (nur) bei Übergang von Pauschalermittlung zum tatsächlichen Werbungskostenabzug. <lxbase:za />   Werbungskosten &gt; Pauschale = Keine Bindungswirkung <lxbase:za />   Pauschale &gt; Werbungskosten = 4jährige Bindungsfrist.</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Saarland</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>