<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrno:rechtsnorm xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01/LEXRNO.xsd" dok-art="Änderungsgesetz" dok-typ="Rechtsnorm" dok-nummer="0173149" xmlns:lxrno="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:externe-dateien><lxbase:datei name="b173149.pdf" /><lxbase:datei name="c173149.pdf" /></lxbase:externe-dateien><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Gesetzgeber</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Gesetze" id="09" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2007-08-14" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BGBl-2007-I-1912</lxbase:fs-kuerzel><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-2007-I-0630</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2007" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:programmverbindung><lxbase:das anwendungnichtinstalliert="ohnetext"><lxbase:a ts="ja">DALY Daten-Analyse-System Datenanalysesystem</lxbase:a><lxbase:a><lxprod:programmaufruf-verw anwendung="DALY" uebergabewerte="43=70208001" anwendungnichtinstalliert="ohnetext" progid="Datev.Pegnitz.ProgramLinkServer" linkanzeigen="wennanwendunginstalliert">Bei welchen KSt-Mandanten
könnte aufgrund der Unternehmensteuerreform 2008 die Hinzurechnung
von Mieten, Pachten und Leasingraten zu prüfen sein?</lxprod:programmaufruf-verw></lxbase:a></lxbase:das></lxbase:programmverbindung><lxrno:norm-text><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Unternehmensteuerreformgesetz 2008</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900001"><lxbase:a>Artikel 1 Änderung des Einkommensteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900002"><lxbase:a>Artikel 2 Änderung
des Körperschaftsteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900012"><lxbase:a>Artikel 3 Änderung
des Gewerbesteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900003"><lxbase:a>Artikel 4 Änderung
der Gewerbesteuer-Durchführungsverordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900004"><lxbase:a>Artikel 5 Änderung
des Umwandlungssteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900005"><lxbase:a>Artikel 6 Änderung
der Abgabenordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900013"><lxbase:a>Artikel 7 Änderung
des Außensteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900006"><lxbase:a>Artikel 8 Änderung
des Investmentsteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900014"><lxbase:a>Artikel 9 Änderung
der Gewinnabgrenzungsaufzeichnungsverordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900007"><lxbase:a>Artikel 10 Änderung
des Zerlegungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900008"><lxbase:a>Artikel 11 Änderung
des Gemeindefinanzreformgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900009"><lxbase:a>Artikel 12 Änderung
des Finanzverwaltungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900010"><lxbase:a>Artikel 13 Änderung
des Investitionszulagengesetzes 2007</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017314900011"><lxbase:a>Artikel 14
Inkrafttreten</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900001">Artikel 1 Änderung des Einkommensteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Einkommensteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4210, 2003 I S. 179), zuletzt geändert durch Artikel 13a Nr. 2 des Gesetzes vom 16. Juli 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1330" manuell="nein">BGBl. I S. 1330</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Inhaltsübersicht wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Nach der Angabe zu § 4g wird folgende Angabe eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 4h Betriebsausgabenabzug für Zinsaufwendungen (Zinsschranke) ". </lxbase:a><lxbase:a>b) 	Die Angabe zu § 7g wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 7g Investitionsabzugsbeträge und Sonderabschreibungen zur Förderung kleiner und mittlerer Betriebe". </lxbase:a><lxbase:a>c) 	Nach der Angabe zu § 32c wird folgende Angabe eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 32d Gesonderter Steuertarif für Einkünfte aus Kapitalvermögen". </lxbase:a><lxbase:a>d) 	Nach der Angabe zu § 34 wird folgende Angabe eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 34a Begünstigung der nicht entnommenen Gewinne". </lxbase:a><lxbase:a>e) 	Nach der Angabe zu § 52 wird folgende Angabe eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 52a Anwendungsvorschriften zur Einführung einer Abgeltungssteuer auf Kapitalerträge und Veräußerungsgewinne". </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Dem Absatz 2 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Bei Einkünften aus Kapitalvermögen tritt § 20 Abs. 9 vorbehaltlich der Regelung in § 32d Abs. 2 an die Stelle der §§ 9 und 9a. "</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 5a wird nach den Wörtern "diese Größen um die" die Angabe "nach § 32d Abs. 1 und nach § 43 Abs. 5 zu besteuernden Beträge sowie um die" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>c) Folgender Absatz 5b wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5b) Soweit Rechtsnormen dieses Gesetzes an die in den vorstehenden Absätzen definierten Begriffe (Einkünfte, Summe der Einkünfte, Gesamtbetrag der Einkünfte, Einkommen, zu versteuerndes Einkommen) anknüpfen, sind Kapitalerträge nach § 32d Abs. 1 und § 43 Abs. 5 nicht einzubeziehen. Satz 1 gilt nicht in den Fällen</lxbase:a><lxbase:a>1. 	des § 10b Abs. 1, wenn der Steuerpflichtige dies beantragt, sowie</lxbase:a><lxbase:a>2. 	des § 32 Abs. 4 Satz 2, des § 32d Abs. 2 und 6, des § 33 Abs. 3 und des § 33a Abs. 1 Satz 4 und Abs. 2 Satz 2. "</lxbase:a><lxbase:a>d) In Absatz 6 Satz 1 werden nach den Wörtern "vermehrt um" die Angabe "die Steuer nach § 32d Abs. 3 und 4" und anschließend ein Komma eingefügt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 3 Nr. 40 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Im Einleitungssatz werden die Wörter "die Hälfte" durch die Angabe "40 Prozent" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Buchstabe a Satz 1 und Buchstabe b Satz 1 wird jeweils die Angabe "§ 20 Abs. 1 Nr. 1" durch die Angabe "§ 20 Abs. 1 Nr. 1 und 9" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	In Buchstabe f wird die Angabe "§ 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1" durch die Angabe "§ 20 Abs. 3" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>d) 	In Buchstabe g werden die Wörter "der Einnahmen" durch die Wörter "des Gewinns" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>e) 	In Buchstabe h werden die Wörter "der Einnahmen" durch die Wörter "des Gewinns" und die Angabe "§ 20 Abs. 2 Satz 2" durch die Angabe "§ 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe a in Verbindung mit § 20 Abs. 2 Satz 2" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>f) 	In Buchstabe i wird das Komma vor Buchstabe j durch einen Punkt ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>g) 	Buchstabe j wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>h) 	In Satz 2 werden das Wort "auch" durch das Wort "nur" und die Angabe "§ 20 Abs. 3" durch die Angabe "§ 20 Abs. 8" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>	§ 3c Abs. 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	In Satz 1 erster Halbsatz werden die Wörter "zur Hälfte" durch die Angabe "zu 60 Prozent" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	Nach Satz 2 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8b Abs. 10 des Körperschaftsteuergesetzes gilt sinngemäß. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>	Nach § 4 Abs. 5a wird folgender Absatz 5b eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5b) Die Gewerbesteuer und die darauf entfallenden Nebenleistungen sind keine Betriebsausgaben. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>	Nach § 4g wird folgender § 4h eingefügt: </lxbase:a><lxbase:a>"§ 4h Betriebsausgabenabzug für Zinsaufwendungen (Zinsschranke) </lxbase:a><lxbase:a>(1) 	Zinsaufwendungen eines Betriebs sind abziehbar in Höhe des Zinsertrags, darüber hinaus nur bis zur Höhe von 30 Prozent des um die Zinsaufwendungen und um die nach § 6 Abs. 2 Satz 1, § 6 Abs. 2a Satz 2 und § 7 dieses Gesetzes abgesetzten Beträge erhöhten sowie um die Zinserträge verminderten maßgeblichen Gewinns. Zinsaufwendungen, die nicht abgezogen werden dürfen, sind in die folgenden Wirtschaftsjahre vorzutragen (Zinsvortrag). Sie erhöhen die Zinsaufwendungen dieser Wirtschaftsjahre, nicht aber den maßgeblichen Gewinn. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Absatz 1 Satz 1 ist nicht anzuwenden, wenn</lxbase:a><lxbase:a>a) 	der Betrag der Zinsaufwendungen, soweit er den Betrag der Zinserträge übersteigt, weniger als eine Million Euro beträgt,</lxbase:a><lxbase:a>b) 	der Betrieb nicht oder nur anteilmäßig zu einem Konzern gehört oder</lxbase:a><lxbase:a>c) 	der Betrieb zu einem Konzern gehört und seine Eigenkapitalquote am Schluss des vorangegangenen Abschlussstichtages gleich hoch oder höher ist als die des Konzerns (Eigenkapitalvergleich). Ein Unterschreiten der Eigenkapitalquote des Konzerns bis zu einem Prozentpunkt ist unschädlich. </lxbase:a><lxbase:a>Eigenkapitalquote ist das Verhältnis des Eigenkapitals zur Bilanzsumme; sie bemisst sich nach dem Konzernabschluss, der den Betrieb umfasst, und ist für den Betrieb auf der Grundlage des Jahresabschlusses oder Einzelabschlusses zu ermitteln. Wahlrechte sind im Konzernabschluss und im Jahresabschluss oder Einzelabschluss einheitlich auszuüben; bei gesellschaftsrechtlichen Kündigungsrechten ist insoweit mindestens das Eigenkapital anzusetzen, das sich nach den Vorschriften des Handelsgesetzbuchs ergeben würde. Bei der Ermittlung der Eigenkapitalquote des Betriebs ist das Eigenkapital um einen im Konzernabschluss enthaltenen Firmenwert, soweit er auf den Betrieb entfällt, und um die Hälfte von Sonderposten mit Rücklagenanteil (§ 273 des Handelsgesetzbuchs) zu erhöhen sowie um das Eigenkapital, das keine Stimmrechte vermittelt – mit Ausnahme von Vorzugsaktien –, die Anteile an anderen Konzerngesellschaften und um Einlagen der letzten sechs Monate vor dem maßgeblichen Abschlussstichtag, soweit ihnen Entnahmen oder Ausschüttungen innerhalb der ersten sechs Monate nach dem maßgeblichen Abschlussstichtag gegenüberstehen, zu kürzen. Die Bilanzsumme ist um Kapitalforderungen zu kürzen, die nicht im Konzernabschluss ausgewiesen sind und denen Verbindlichkeiten im Sinne des Absatzes 3 in mindestens gleicher Höhe gegenüberstehen. Sonderbetriebsvermögen ist dem Betrieb der Mitunternehmerschaft zuzuordnen, soweit es im Konzernvermögen enthalten ist. </lxbase:a><lxbase:a>Die für den Eigenkapitalvergleich maßgeblichen Abschlüsse sind einheitlich nach den International Financial Reporting Standards (IFRS) zu erstellen. Hiervon abweichend können Abschlüsse nach dem Handelsrecht eines Mitgliedstaats der Europäischen Union verwendet werden, wenn kein Konzernabschluss nach den IFRS zu erstellen und offen zu legen ist und für keines der letzten fünf Wirtschaftsjahre ein Konzernabschluss nach den IFRS erstellt wurde; nach den Generally Accepted Accounting Principles der Vereinigten Staaten von Amerika (US-GAAP) aufzustellende und offen zu legende Abschlüsse sind zu verwenden, wenn kein Konzernabschluss nach den IFRS oder dem Handelsrecht eines Mitgliedstaats der Europäischen Union zu erstellen und offen zu legen ist. Der Konzernabschluss muss den Anforderungen an die handelsrechtliche Konzernrechnungslegung genügen oder die Voraussetzungen erfüllen, unter denen ein Abschluss nach den §§ 291 und 292 des Handelsgesetzbuchs befreiende Wirkung hätte. Wurde der Jahresabschluss oder Einzelabschluss nicht nach denselben Rechnungslegungsstandards wie der Konzernabschluss aufgestellt, ist die Eigenkapitalquote des Betriebs in einer Überleitungsrechnung nach den für den Konzernabschluss geltenden Rechnungslegungsstandards zu ermitteln. Die Überleitungsrechnung ist einer prüferischen Durchsicht zu unterziehen. Auf Verlangen der Finanzbehörde ist der Abschluss oder die Überleitungsrechnung des Betriebs durch einen Abschlussprüfer zu prüfen, der die Voraussetzungen des § 319 des Handelsgesetzbuchs erfüllt. </lxbase:a><lxbase:a>Ist ein dem Eigenkapitalvergleich zugrunde gelegter Abschluss unrichtig und führt der zutreffende Abschluss zu einer Erhöhung der nach Absatz 1 nicht abziehbaren Zinsaufwendungen, ist ein Zuschlag entsprechend § 162 Abs. 4 Satz 1 und 2 der Abgabenordnung festzusetzen. Bemessungsgrundlage für den Zuschlag sind die nach Absatz 1 nicht abziehbaren Zinsaufwendungen. § 162 Abs. 4 Satz 4 bis 6 der Abgabenordnung gilt sinngemäß. </lxbase:a><lxbase:a>Ist eine Gesellschaft, bei der der Gesellschafter als Mitunternehmer anzusehen ist, unmittelbar oder mittelbar einer Körperschaft nachgeordnet, gilt für die Gesellschaft § 8a Abs. 2 und 3 des Körperschaftsteuergesetzes entsprechend. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Maßgeblicher Gewinn ist der nach den Vorschriften dieses Gesetzes mit Ausnahme des Absatzes 1 ermittelte steuerpflichtige Gewinn. Zinsaufwendungen sind Vergütungen für Fremdkapital, die den maßgeblichen Gewinn gemindert haben. Zinserträge sind Erträge aus Kapitalforderungen jeder Art, die den maßgeblichen Gewinn erhöht haben. Die Auf- und Abzinsung unverzinslicher oder niedrig verzinslicher Verbindlichkeiten oder Kapitalforderungen führen ebenfalls zu Zinserträgen oder Zinsaufwendungen. Ein Betrieb gehört zu einem Konzern, wenn er nach dem für die Anwendung des Absatzes 2 Satz 1 Buchstabe c zugrunde gelegten Rechnungslegungsstandard mit einem oder mehreren anderen Betrieben konsolidiert wird oder werden könnte. Ein Betrieb gehört für Zwecke des Absatzes 2 auch zu einem Konzern, wenn seine Finanz- und Geschäftspolitik mit einem oder mehreren anderen Betrieben einheitlich bestimmt werden kann. </lxbase:a><lxbase:a>(4) 	Der Zinsvortrag ist gesondert festzustellen. Zuständig ist das für die gesonderte Feststellung des Gewinns und Verlusts der Gesellschaft zuständige Finanzamt, im Übrigen das für die Besteuerung zuständige Finanzamt. § 10d Abs. 4 gilt sinngemäß. Feststellungsbescheide sind zu erlassen, aufzuheben oder zu ändern, soweit sich der nach Satz 1 festzustellende Betrag ändert. </lxbase:a><lxbase:a>(5) 	Bei Aufgabe oder Übertragung des Betriebs geht ein nicht verbrauchter Zinsvortrag unter. Scheidet ein Mitunternehmer aus einer Gesellschaft aus, geht der Zinsvortrag anteilig mit der Quote unter, mit der der ausgeschiedene Gesellschafter an der Gesellschaft beteiligt war. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>	§ 5a Abs. 5 Satz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Rücklagen nach den §§ 6b und 6d sind beim Übergang zur Gewinnermittlung nach Absatz 1 dem Gewinn im Erstjahr hinzuzurechnen; bis zum Übergang in Anspruch genommene Investitionsabzugsbeträge nach § 7g Abs. 1 sind nach Maßgabe des § 7g Abs. 3 rückgängig zu machen. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>	§ 6 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 Nr. 5 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Buchstabe a werden nach dem Wort "ist" ein Komma eingefügt und das Wort "oder" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Buchstabe b werden der Satz 1 abschließende Punkt durch ein Komma ersetzt sowie anschließend das Wort "oder" und folgender Buchstabe c angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"c) ein Wirtschaftsgut im Sinne des § 20 Abs. 2 ist. "</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 2 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Die Anschaffungs- oder Herstellungskosten oder der nach Absatz 1 Nr. 5 bis 6 an deren Stelle tretende Wert von abnutzbaren beweglichen Wirtschaftsgütern des Anlagevermögens, die einer selbständigen Nutzung fähig sind, sind im Wirtschaftsjahr der Anschaffung, Herstellung oder Einlage des Wirtschaftsguts oder der Eröffnung des Betriebs in voller Höhe als Betriebsausgaben abzusetzen, wenn die Anschaffungs- oder Herstellungskosten, vermindert um einen darin enthaltenen Vorsteuerbetrag (§ 9b Abs. 1), oder der nach Absatz 1 Nr. 5 bis 6 an deren Stelle tretende Wert für das einzelne Wirtschaftsgut 150 Euro nicht übersteigen. "</lxbase:a><lxbase:a>bb) Die Sätze 4 und 5 werden aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	Nach Absatz 2 wird folgender Absatz 2a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(2a) Für abnutzbare bewegliche Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens, die einer selbständigen Nutzung fähig sind, ist im Wirtschaftsjahr der Anschaffung, Herstellung oder Einlage des Wirtschaftsguts oder der Eröffnung des Betriebs ein Sammelposten zu bilden, wenn die Anschaffungs- oder Herstellungskosten, vermindert um einen darin enthaltenen Vorsteuerbetrag (§ 9b Abs. 1), oder der nach Absatz 1 Nr. 5 bis 6 an deren Stelle tretende Wert für das einzelne Wirtschaftsgut 150 Euro, aber nicht 1 000 Euro übersteigen. Der Sammelposten ist im Wirtschaftsjahr der Bildung und den folgenden vier Wirtschaftsjahren mit jeweils einem Fünftel gewinnmindernd aufzulösen. Scheidet ein Wirtschaftsgut im Sinne des Satzes 1 aus dem Betriebsvermögen aus, wird der Sammelposten nicht vermindert. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>	In § 6b Abs. 6 Satz 1 wird nach der Angabe "§ 6 Abs. 2" die Angabe "und Abs. 2a" eingefügt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10."><lxbase:a> 	§ 7 Abs. 2 und 3 wird aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11."><lxbase:a> 	§ 7g wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 7g Investitionsabzugsbeträge und Sonderabschreibungen zur Förderung kleiner und mittlerer Betriebe</lxbase:a><lxbase:a>(1) Steuerpflichtige können für die künftige Anschaffung oder Herstellung eines abnutzbaren beweglichen Wirtschaftsguts des Anlagevermögens bis zu 40 Prozent der voraussichtlichen Anschaffungs- oder Herstellungskosten gewinnmindernd abziehen (Investitionsabzugsbetrag). Der Investitionsabzugsbetrag kann nur in Anspruch genommen werden, wenn</lxbase:a><lxbase:a>1. der Betrieb am Schluss des Wirtschaftsjahres, in dem der Abzug vorgenommen wird, die folgenden Größenmerkmale nicht überschreitet:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	bei Gewerbebetrieben oder der selbständigen Arbeit dienenden Betrieben, die ihren Gewinn nach § 4 Abs. 1 oder § 5 ermitteln, ein Betriebsvermögen von 235 000 Euro;</lxbase:a><lxbase:a>b) 	bei Betrieben der Land- und Forstwirtschaft einen Wirtschaftswert oder einen Ersatzwirtschaftswert von 125 000 Euro oder</lxbase:a><lxbase:a>c) 	bei Betrieben im Sinne der Buchstaben a und b, die ihren Gewinn nach § 4 Abs. 3 ermitteln, ohne Berücksichtigung des Investitionsabzugsbetrages einen Gewinn von 100 000 Euro;</lxbase:a><lxbase:a>2. der Steuerpflichtige beabsichtigt, das begünstigte Wirtschaftsgut voraussichtlich</lxbase:a><lxbase:a>a) 	in den dem Wirtschaftsjahr des Abzugs folgenden drei Wirtschaftsjahren anzuschaffen oder herzustellen;</lxbase:a><lxbase:a>b) 	mindestens bis zum Ende des dem Wirtschaftsjahr der Anschaffung oder Herstellung folgenden Wirtschaftsjahres in einer inländischen Betriebsstätte des Betriebs ausschließlich oder fast ausschließlich betrieblich zu nutzen und</lxbase:a><lxbase:a>3. der Steuerpflichtige das begünstigte Wirtschaftsgut in den beim Finanzamt einzureichenden Unterlagen seiner Funktion nach benennt und die Höhe der voraussichtlichen Anschaffungs- oder Herstellungskosten angibt. </lxbase:a><lxbase:a>Abzugsbeträge können auch dann in Anspruch genommen werden, wenn dadurch ein Verlust entsteht oder sich erhöht. Die Summe der Beträge, die im Wirtschaftsjahr des Abzugs und in den drei vorangegangenen Wirtschaftsjahren nach Satz 1 insgesamt abgezogen und nicht nach Absatz 2 hinzugerechnet oder nach Absatz 3 oder 4 rückgängig gemacht wurden, darf je Betrieb 200 000 Euro nicht übersteigen. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Im Wirtschaftsjahr der Anschaffung oder Herstellung des begünstigten Wirtschaftsguts ist der für dieses Wirtschaftsgut in Anspruch genommene Investitionsabzugsbetrag in Höhe von 40 Prozent der Anschaffungs- oder Herstellungskosten gewinnerhöhend hinzuzurechnen; die Hinzurechnung darf den nach Absatz 1 abgezogenen Betrag nicht übersteigen. Die Anschaffungs- oder Herstellungskosten des Wirtschaftsguts können in dem in Satz 1 genannten Wirtschaftsjahr um bis zu 40 Prozent, höchstens jedoch um die Hinzurechnung nach Satz 1, gewinnmindernd herabgesetzt werden; die Bemessungsgrundlage für die Absetzungen für Abnutzung, erhöhten Absetzungen und Sonderabschreibungen sowie die Anschaffungs- oder Herstellungskosten im Sinne von § 6 Abs. 2 und 2a verringern sich entsprechend. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Soweit der Investitionsabzugsbetrag nicht bis zum Ende des dritten auf das Wirtschaftsjahr des Abzugs folgenden Wirtschaftsjahres nach Absatz 2 hinzugerechnet wurde, ist der Abzug nach Absatz 1 rückgängig zu machen. Wurde der Gewinn des maßgebenden Wirtschaftsjahres bereits einer Steuerfestsetzung oder einer gesonderten Feststellung zugrunde gelegt, ist der entsprechende Steuer- oder Feststellungsbescheid insoweit zu ändern. Das gilt auch dann, wenn der Steuer- oder Feststellungsbescheid bestandskräftig geworden ist; die Festsetzungsfrist endet insoweit nicht, bevor die Festsetzungsfrist für den Veranlagungszeitraum abgelaufen ist, in dem das dritte auf das Wirtschaftsjahr des Abzugs folgende Wirtschaftsjahr endet. </lxbase:a><lxbase:a>(4) 	Wird in den Fällen des Absatzes 2 das Wirtschaftsgut nicht bis zum Ende des dem Wirtschaftsjahr der Anschaffung oder Herstellung folgenden Wirtschaftsjahres in einer inländischen Betriebsstätte des Betriebs ausschließlich oder fast ausschließlich betrieblich genutzt, sind der Abzug nach Absatz 1 sowie die Herabsetzung der Anschaffungs- oder Herstellungskosten, die Verringerung der Bemessungsgrundlage und die Hinzurechnung nach Absatz 2 rückgängig zu machen. Wurden die Gewinne der maßgebenden Wirtschaftsjahre bereits Steuerfestsetzungen oder gesonderten Feststellungen zugrunde gelegt, sind die entsprechenden Steuer- oder Feststellungsbescheide insoweit zu ändern. Das gilt auch dann, wenn die Steuer- oder Feststellungsbescheide bestandskräftig geworden sind; die Festsetzungsfristen enden insoweit nicht, bevor die Festsetzungsfrist für den Veranlagungszeitraum abgelaufen ist, in dem die Voraussetzungen des Absatzes 1 Satz 2 Nr. 2 Buchstabe b erstmals nicht mehr vorliegen. § 233a Abs. 2a der Abgabenordnung ist nicht anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(5) 	Bei abnutzbaren beweglichen Wirtschaftsgütern des Anlagevermögens können unter den Voraussetzungen des Absatzes 6 im Jahr der Anschaffung oder Herstellung und in den vier folgenden Jahren Sonderabschreibungen bis zu insgesamt 20 Prozent der Anschaffungs- oder Herstellungskosten in Anspruch genommen werden. </lxbase:a><lxbase:a>(6) 	Die Sonderabschreibungen nach Absatz 5 können nur in Anspruch genommen werden, wenn</lxbase:a><lxbase:a>1. 	der Betrieb zum Schluss des Wirtschaftsjahres, das der Anschaffung oder Herstellung vorangeht, die Größenmerkmale des Absatzes 1 Satz 2 Nr. 1 nicht überschreitet, und</lxbase:a><lxbase:a>2. 	das Wirtschaftsgut im Jahr der Anschaffung oder Herstellung und im darauf folgenden Wirtschaftsjahr in einer inländischen Betriebsstätte des Betriebs des Steuerpflichtigen ausschließlich oder fast ausschließlich betrieblich genutzt wird; Absatz 4 gilt entsprechend. </lxbase:a><lxbase:a>(7) 	Bei Personengesellschaften und Gemeinschaften sind die Absätze 1 bis 6 mit der Maßgabe anzuwenden, dass an die Stelle des Steuerpflichtigen die Gesellschaft oder die Gemeinschaft tritt. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12."><lxbase:a> 	§ 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 7 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 6 Abs. 2 Satz 1 bis 3 kann mit der Maßgabe angewendet werden, dass Anschaffungs- oder Herstellungskosten bis zu 410 Euro sofort als Werbungskosten abgesetzt werden können. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13."><lxbase:a> 	§ 9a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Satz 1 Nr. 2 wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Satz 2 werden nach der Angabe "Satz 1 Nr. 1 Buchstabe a" das Komma gestrichen und die Angabe "Nr. 2 und 3" durch die Angabe "und Nr. 3" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="14."><lxbase:a> 	§ 10 Abs. 1 Nr. 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"4. gezahlte Kirchensteuer; dies gilt vorbehaltlich § 32d Abs. 2 und 6 nicht für die nach § 51a Abs. 2b bis 2d erhobene Kirchensteuer;". </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="15."><lxbase:a> 	Nach § 10d Abs. 1 Satz 1 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Dabei wird der Gesamtbetrag der Einkünfte des unmittelbar vorangegangenen Veranlagungszeitraums um die Begünstigungsbeträge nach § 34a Abs. 3 Satz 1 gemindert. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="16."><lxbase:a> § 20 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Nummer 1 Satz 4 wird die Angabe "Absatz 2a" durch die Angabe "Absatz 5" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Nummer 6 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Nach Satz 2 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Bei entgeltlichem Erwerb des Anspruchs auf die Versicherungsleistung treten die Anschaffungskosten an die Stelle der vor dem Erwerb entrichteten Beiträge. "</lxbase:a><lxbase:a>bbb) Im bisherigen Satz 3 wird die Angabe "Sätze 1 und 2" durch die Angabe "Sätze 1 bis 3" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>cc) Nummer 7 Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Das Wort "gewährt" wird durch das Wort "geleistet" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bbb) Nach den Wörtern "auch wenn die Höhe" werden die Wörter "der Rückzahlung oder" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>dd) In Nummer 10 Buchstabe b Satz 5 werden der den Satz abschließende Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgende Nummer 11 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"11. Stillhalterprämien, die für die Einräumung von Optionen vereinnahmt werden; schließt der Stillhalter ein Glattstellungsgeschäft ab, mindern sich die Einnahmen aus den Stillhalterprämien um die im Glattstellungsgeschäft gezahlten Prämien. "</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(2) Zu den Einkünften aus Kapitalvermögen gehören auch</lxbase:a><lxbase:a>1. 	der Gewinn aus der Veräußerung von Anteilen an einer Körperschaft im Sinne des Absatzes 1 Nr. 1. Anteile an einer Körperschaft sind auch Genussrechte im Sinne des Absatzes 1 Nr. 1, den Anteilen im Sinne des Absatzes 1 Nr. 1 ähnliche Beteiligungen und Anwartschaften auf Anteile im Sinne des Absatzes 1 Nr. 1;</lxbase:a><lxbase:a>2. 	der Gewinn aus der Veräußerung</lxbase:a><lxbase:a>a) 	von Dividendenscheinen und sonstigen Ansprüchen durch den Inhaber des Stammrechts, wenn die dazugehörigen Aktien oder sonstigen Anteile nicht mitveräußert werden. Diese Besteuerung tritt an die Stelle der Besteuerung nach Absatz 1;</lxbase:a><lxbase:a>b) 	von Zinsscheinen und Zinsforderungen durch den Inhaber oder ehemaligen Inhaber der Schuldverschreibung, wenn die dazugehörigen Schuldverschreibungen nicht mitveräußert werden. Entsprechendes gilt für die Einlösung von Zinsscheinen und Zinsforderungen durch den ehemaligen Inhaber der Schuldverschreibung. </lxbase:a><lxbase:a>Satz 1 gilt sinngemäß für die Einnahmen aus der Abtretung von Dividenden- oder Zinsansprüchen oder sonstigen Ansprüchen im Sinne des Satzes 1, wenn die dazugehörigen Anteilsrechte oder Schuldverschreibungen nicht in einzelnen Wertpapieren verbrieft sind. Satz 2 gilt auch bei der Abtretung von Zinsansprüchen aus Schuldbuchforderungen, die in ein öffentliches Schuldbuch eingetragen sind;</lxbase:a><lxbase:a>3. 	der Gewinn</lxbase:a><lxbase:a>a) 	bei Termingeschäften, durch die der Steuerpflichtige einen Differenzausgleich oder einen durch den Wert einer veränderlichen Bezugsgröße bestimmten Geldbetrag oder Vorteil erlangt;</lxbase:a><lxbase:a>b) 	aus der Veräußerung eines als Termingeschäft ausgestalteten Finanzinstruments;</lxbase:a><lxbase:a>4. 	der Gewinn aus der Veräußerung von Wirtschaftsgütern, die Erträge im Sinne des Absatzes 1 Nr. 4 erzielen;</lxbase:a><lxbase:a>5. 	der Gewinn aus der Übertragung von Rechten im Sinne des Absatzes 1 Nr. 5;</lxbase:a><lxbase:a>6. 	der Gewinn aus der Veräußerung von Ansprüchen auf eine Versicherungsleistung im Sinne des Absatzes 1 Nr. 6. Das Versicherungsunternehmen hat nach Kenntniserlangung von einer Veräußerung unverzüglich Mitteilung an das für den Steuerpflichtigen zuständige Finanzamt zu machen und auf Verlangen des Steuerpflichtigen eine Bescheinigung über die Höhe der entrichteten Beiträge im Zeitpunkt der Veräußerung zu erteilen;</lxbase:a><lxbase:a>7. 	der Gewinn aus der Veräußerung von sonstigen Kapitalforderungen jeder Art im Sinne des Absatzes 1 Nr. 7;</lxbase:a><lxbase:a>8. 	der Gewinn aus der Übertragung oder Aufgabe einer die Einnahmen im Sinne des Absatzes 1 Nr. 9 vermittelnden Rechtsposition. </lxbase:a><lxbase:a>Als Veräußerung im Sinne des Satzes 1 gilt auch die Einlösung, Rückzahlung, Abtretung oder verdeckte Einlage in eine Kapitalgesellschaft; in den Fällen von Satz 1 Nr. 4 gilt auch die Vereinnahmung eines Auseinandersetzungsguthabens als Veräußerung. Die Anschaffung oder Veräußerung einer unmittelbaren oder mittelbaren Beteiligung an einer Personengesellschaft gilt als Anschaffung oder Veräußerung der anteiligen Wirtschaftsgüter. "</lxbase:a><lxbase:a>c) 	Der bisherige Absatz 2a wird Absatz 5. </lxbase:a><lxbase:a>d) 	Der bisherige Absatz 2b wird Absatz 7. </lxbase:a><lxbase:a>e) 	Absatz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Zu den Einkünften aus Kapitalvermögen gehören auch besondere Entgelte oder Vorteile, die neben den in den Absätzen 1 und 2 bezeichneten Einnahmen oder an deren Stelle gewährt werden. "</lxbase:a><lxbase:a>f) 	Der bisherige Absatz 3 wird Absatz 8 und darin wird die Angabe "in den Absätzen 1 und 2" durch die Angabe "in den Absätzen 1, 2 und 3" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>g) 	Absatz 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(4) Gewinn im Sinne des Absatzes 2 ist der Unterschied zwischen den Einnahmen aus der Veräußerung nach Abzug der Aufwendungen, die im unmittelbaren sachlichen Zusammenhang mit dem Veräußerungsgeschäft stehen, und den Anschaffungskosten; bei nicht in Euro getätigten Geschäften sind die Einnahmen im Zeitpunkt der Veräußerung und die Anschaffungskosten im Zeitpunkt der Anschaffung in Euro umzurechnen. In den Fällen der verdeckten Einlage tritt an die Stelle der Einnahmen aus der Veräußerung der Wirtschaftsgüter ihr gemeiner Wert; der Gewinn ist für das Kalenderjahr der verdeckten Einlage anzusetzen. Ist ein Wirtschaftsgut im Sinne des Absatzes 2 in das Privatvermögen durch Entnahme oder Betriebsaufgabe überführt worden, tritt an die Stelle der Anschaffungskosten der nach § 6 Abs. 1 Nr. 4 oder § 16 Abs. 3 angesetzte Wert. In den Fällen des Absatzes 2 Satz 1 Nr. 6 gelten die entrichteten Beiträge im Sinne des Absatzes 1 Nr. 6 Satz 1 als Anschaffungskosten; ist ein entgeltlicher Erwerb vorausgegangen, gelten auch die nach dem Erwerb entrichteten Beiträge als Anschaffungskosten. Gewinn bei einem Termingeschäft ist der Differenzausgleich oder der durch den Wert einer veränderlichen Bezugsgröße bestimmte Geldbetrag oder Vorteil abzüglich der Aufwendungen, die im unmittelbaren sachlichen Zusammenhang mit dem Termingeschäft stehen. Bei unentgeltlichem Erwerb sind dem Einzelrechtsnachfolger für Zwecke dieser Vorschrift die Anschaffung, die Überführung des Wirtschaftsguts in das Privatvermögen, der Erwerb eines Rechts aus Termingeschäften oder die Beiträge im Sinne des Absatzes 1 Nr. 6 Satz 1 durch den Rechtsvorgänger zuzurechnen. Bei vertretbaren Wertpapieren, die einem Verwahrer zur Sammelverwahrung im Sinne des § 5 des Depotgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. Januar 1995 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1995-I-0034" manuell="nein">BGBl. I S. 34</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 5. April 2004 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2004-I-0502" manuell="nein">BGBl. I S. 502</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung anvertraut worden sind, ist zu unterstellen, dass die zuerst angeschafften Wertpapiere zuerst veräußert wurden. "</lxbase:a><lxbase:a>h) 	Der bisherige Absatz 4 wird Absatz 9 und wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Bei der Ermittlung der Einkünfte aus Kapitalvermögen ist als Werbungskosten ein Betrag von 801 Euro abzuziehen (Sparer-Pauschbetrag); der Abzug der tatsächlichen Werbungskosten ist ausgeschlossen. "</lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 werden das Wort "Sparer-Freibetrag" durch das Wort "Sparer-Pauschbetrag" sowie die Zahl "1 500" durch die Zahl "1 602" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>cc) Satz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Der gemeinsame Sparer-Pauschbetrag ist bei der Einkunftsermittlung bei jedem Ehegatten je zur Hälfte abzuziehen; sind die Kapitalerträge eines Ehegatten niedriger als 801 Euro, so ist der anteilige Sparer-Pauschbetrag insoweit, als er die Kapitalerträge dieses Ehegatten übersteigt, bei dem anderen Ehegatten abzuziehen."</lxbase:a><lxbase:a>dd) Satz 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Der Sparer-Pauschbetrag und der gemeinsame Sparer-Pauschbetrag dürfen nicht höher sein als die um eine abzuziehende ausländische Steuer geminderten und nach Maßgabe des Absatzes 6 verrechneten Kapitalerträge. "</lxbase:a><lxbase:a>i) 	Folgender Absatz 6 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(6) Verbleibende positive Einkünfte aus Kapitalvermögen sind nach der Verrechnung im Sinne des § 43a Abs. 3 zunächst mit Verlusten aus privaten Veräußerungsgeschäften nach Maßgabe des § 23 Abs. 3 Satz 9 und 10 zu verrechnen. Verluste aus Kapitalvermögen dürfen nicht mit Einkünften aus anderen Einkunftsarten ausgeglichen werden; sie dürfen auch nicht nach § 10d abgezogen werden. Die Verluste mindern jedoch die Einkünfte, die der Steuerpflichtige in den folgenden Veranlagungszeiträumen aus Kapitalvermögen erzielt. § 10d Abs. 4 ist sinngemäß anzuwenden. Verluste aus Kapitalvermögen im Sinne des Absatzes 2 Satz 1 Nr. 1 Satz 1, die aus der Veräußerung von Aktien entstehen, dürfen nur mit Gewinnen aus Kapitalvermögen im Sinne des Absatzes 2 Satz 1 Nr. 1 Satz 1, die aus der Veräußerung von Aktien entstehen, ausgeglichen werden; die Sätze 3 und 4 gelten sinngemäß. Verluste aus Kapitalvermögen, die der Kapitalertragsteuer unterliegen, dürfen nur verrechnet werden oder mindern die Einkünfte, die der Steuerpflichtige in den folgenden Veranlagungszeiträumen aus Kapitalvermögen erzielt, wenn eine Bescheinigung im Sinne des § 43a Abs. 3 Satz 4 vorliegt. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="17."><lxbase:a> § 23 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 23 Private Veräußerungsgeschäfte </lxbase:a><lxbase:a>(1) Private Veräußerungsgeschäfte (§ 22 Nr. 2) sind</lxbase:a><lxbase:a>1. Veräußerungsgeschäfte bei Grundstücken und Rechten, die den Vorschriften des Bürgerlichen Rechts über Grundstücke unterliegen (z. B. Erbbaurecht, Mineralgewinnungsrecht), bei denen der Zeitraum zwischen Anschaffung und Veräußerung nicht mehr als zehn Jahre beträgt. Gebäude und Außenanlagen sind einzubeziehen, soweit sie innerhalb dieses Zeitraums errichtet, ausgebaut oder erweitert werden; dies gilt entsprechend für Gebäudeteile, die selbständige unbewegliche Wirtschaftsgüter sind, sowie für Eigentumswohnungen und im Teileigentum stehende Räume. Ausgenommen sind Wirtschaftsgüter, die im Zeitraum zwischen Anschaffung oder Fertigstellung und Veräußerung ausschließlich zu eigenen Wohnzwecken oder im Jahr der Veräußerung und in den beiden vorangegangenen Jahren zu eigenen Wohnzwecken genutzt wurden;</lxbase:a><lxbase:a>2. Veräußerungsgeschäfte bei anderen Wirtschaftsgütern, bei denen der Zeitraum zwischen Anschaffung und Veräußerung nicht mehr als ein Jahr beträgt. Bei Wirtschaftsgütern im Sinne von Nummer 2 Satz 1, aus deren Nutzung als Einkunftsquelle zumindest in einem Kalenderjahr Einkünfte erzielt werden, erhöht sich der Zeitraum auf zehn Jahre. </lxbase:a><lxbase:a>Als Anschaffung gilt auch die Überführung eines Wirtschaftsguts in das Privatvermögen des Steuerpflichtigen durch Entnahme oder Betriebsaufgabe. Bei unentgeltlichem Erwerb ist dem Einzelrechtsnachfolger für Zwecke dieser Vorschrift die Anschaffung oder die Überführung des Wirtschaftsguts in das Privatvermögen durch den Rechtsvorgänger zuzurechnen. Die Anschaffung oder Veräußerung einer unmittelbaren oder mittelbaren Beteiligung an einer Personengesellschaft gilt als Anschaffung oder Veräußerung der anteiligen Wirtschaftsgüter. Als Veräußerung im Sinne des Satzes 1 Nr. 1 gilt auch</lxbase:a><lxbase:a>1. 	die Einlage eines Wirtschaftsguts in das Betriebsvermögen, wenn die Veräußerung aus dem Betriebsvermögen innerhalb eines Zeitraums von zehn Jahren seit Anschaffung des Wirtschaftsguts erfolgt, und</lxbase:a><lxbase:a>2. 	die verdeckte Einlage in eine Kapitalgesellschaft. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Einkünfte aus privaten Veräußerungsgeschäften der in Absatz 1 bezeichneten Art sind den Einkünften aus anderen Einkunftsarten zuzurechnen, soweit sie zu diesen gehören. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Gewinn oder Verlust aus Veräußerungsgeschäften nach Absatz 1 ist der Unterschied zwischen Veräußerungspreis einerseits und den Anschaffungs- oder Herstellungskosten und den Werbungskosten andererseits. In den Fällen des Absatzes 1 Satz 5 Nr. 1 tritt an die Stelle des Veräußerungspreises der für den Zeitpunkt der Einlage nach § 6 Abs. 1 Nr. 5 angesetzte Wert, in den Fällen des Absatzes 1 Satz 5 Nr. 2 der gemeine Wert. In den Fällen des Absatzes 1 Satz 2 tritt an die Stelle der Anschaffungs- oder Herstellungskosten der nach § 6 Abs. 1 Nr. 4 oder § 16 Abs. 3 angesetzte Wert. Die Anschaffungs- oder Herstellungskosten mindern sich um Absetzungen für Abnutzung, erhöhte Absetzungen und Sonderabschreibungen, soweit sie bei der Ermittlung der Einkünfte im Sinne des § 2 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 bis 6 abgezogen worden sind. Gewinne bleiben steuerfrei, wenn der aus den privaten Veräußerungsgeschäften erzielte Gesamtgewinn im Kalenderjahr weniger als 600 Euro betragen hat. In den Fällen des Absatzes 1 Satz 5 Nr. 1 sind Gewinne oder Verluste für das Kalenderjahr, in dem der Preis für die Veräußerung aus dem Betriebsvermögen zugeflossen ist, in den Fällen des Absatzes 1 Satz 5 Nr. 2 für das Kalenderjahr der verdeckten Einlage anzusetzen. Verluste dürfen nur bis zur Höhe des Gewinns, den der Steuerpflichtige im gleichen Kalenderjahr aus privaten Veräußerungsgeschäften erzielt hat, ausgeglichen werden; sie dürfen nicht nach § 10d abgezogen werden. Die Verluste mindern jedoch nach Maßgabe des § 10d die Einkünfte, die der Steuerpflichtige in dem unmittelbar vorangegangenen Veranlagungszeitraum oder in den folgenden Veranlagungszeiträumen aus privaten Veräußerungsgeschäften nach Absatz 1 erzielt hat oder erzielt; § 10d Abs. 4 gilt entsprechend. Verluste aus privaten Veräußerungsgeschäften im Sinne des § 23 in der bis zum 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung können abweichend von Satz 7 auch mit Einkünften aus Kapitalvermögen im Sinne des § 20 Abs. 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ausgeglichen werden. Sie mindern abweichend von Satz 8 nach Maßgabe des § 10d auch die Einkünfte, die der Steuerpflichtige in den folgenden Veranlagungszeiträumen aus § 20 Abs. 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) erzielt. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="18."><lxbase:a> 	§ 24c wird aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="19."><lxbase:a> 	In § 25 Abs. 1 wird nach den Wörtern "soweit nicht nach" die Angabe "§ 43 Abs. 5 und" eingefügt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="20."><lxbase:a> 	In § 32 Abs. 4 Satz 4 wird die Angabe "und § 20 Abs. 4" gestrichen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="21."><lxbase:a> 	In § 32a Abs. 1 Satz 2 und Abs. 5 wird jeweils die Angabe "vorbehaltlich der §§ 32b, 34, 34b und 34c" durch die Angabe "vorbehaltlich der §§ 32b, 32d, 34, 34a, 34b und 34c" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="22."><lxbase:a> 	Folgender § 32d wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a> "§ 32d Gesonderter Steuertarif für Einkünfte aus Kapitalvermögen</lxbase:a><lxbase:a>(1) 	Die Einkommensteuer für Einkünfte aus Kapitalvermögen, die nicht unter § 20 Abs. 8 fallen, beträgt 25 Prozent. Die Steuer nach Satz 1 vermindert sich um die nach Maßgabe des Absatzes 5 anrechenbaren ausländischen Steuern. Im Fall der Kirchensteuerpflicht ermäßigt sich die Steuer nach den Sätzen 1 und 2 um 25 Prozent der auf die Kapitalerträge entfallenden Kirchensteuer. Die Einkommensteuer beträgt damit	 (e - 4q) / (4 + K). </lxbase:a><lxbase:a>Dabei sind "e" die nach den Vorschriften des § 20 ermittelten Einkünfte, "q" die nach Maßgabe des Absatzes 5 anrechenbare ausländische Steuer und "k" der für die Kirchensteuer erhebende Religionsgesellschaft (Religionsgemeinschaft) geltende Kirchensteuersatz. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Absatz 1 gilt nicht</lxbase:a><lxbase:a>1. für Kapitalerträge im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 4 und 7 sowie Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 und 7,</lxbase:a><lxbase:a>a) 	wenn Gläubiger und Schuldner einander nahe stehende Personen sind,</lxbase:a><lxbase:a>b) 	wenn sie von einer Kapitalgesellschaft oder Genossenschaft an einen Anteilseigner gezahlt werden, der zu mindestens 10 Prozent an der Gesellschaft oder Genossenschaft beteiligt ist. Dies gilt auch, wenn der Gläubiger der Kapitalerträge eine dem Anteilseigner nahe stehende Person ist, oder</lxbase:a><lxbase:a>c) soweit ein Dritter die Kapitalerträge schuldet, der seinerseits Kapital an einen Betrieb des Gläubigers überlassen hat. Dies gilt auch, wenn der Dritte Kapital an eine Personengesellschaft, bei der der Gläubiger als Mitunternehmer beteiligt ist, oder an eine Kapitalgesellschaft oder Genossenschaft überlassen hat, an der der Gläubiger oder eine diesem nahe stehende Person zu mindestens 10 Prozent beteiligt ist, sofern der Dritte auf den Gläubiger bzw. die diesem nahe stehende Person zurückgreifen kann. Die Sätze 1 und 2 gelten sinngemäß, wenn das überlassene Kapital vom Gläubiger der Kapitalerträge für die Erzielung von Einkünften im Sinne des § 2 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 bis 7 eingesetzt wird. </lxbase:a><lxbase:a>Insoweit findet § 20 Abs. 6 und 9 keine Anwendung;</lxbase:a><lxbase:a>2. für Kapitalerträge im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 6 Satz 2. Insoweit findet § 20 Abs. 6 keine Anwendung. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Steuerpflichtige Kapitalerträge, die nicht der Kapitalertragsteuer unterlegen haben, hat der Steuerpflichtige in seiner Einkommensteuererklärung anzugeben. Für diese Kapitalerträge erhöht sich die tarifliche Einkommensteuer um den nach Absatz 1 ermittelten Betrag. </lxbase:a><lxbase:a>(4) 	Der Steuerpflichtige kann mit der Einkommensteuererklärung für Kapitalerträge, die der Kapitalertragsteuer unterlegen haben, eine Steuerfestsetzung entsprechend Absatz 3 Satz 2 insbesondere in Fällen eines nicht vollständig ausgeschöpften Sparer-Pauschbetrags, einer Anwendung der Ersatzbemessungsgrundlage nach § 43a Abs. 2 Satz 7, eines noch nicht im Rahmen des § 43a Abs. 3 berücksichtigten Verlusts, eines Verlustvortrags nach § 20 Abs. 6 und noch nicht berücksichtigter ausländischer Steuern, zur Überprüfung des Steuereinbehalts dem Grund oder der Höhe nach oder zur Anwendung von Absatz 1 Satz 3 beantragen. </lxbase:a><lxbase:a>(5) 	Für die Berücksichtigung ausländischer Steuern gilt § 34c Abs. 1 Satz 1 sinngemäß mit der Maßgabe, dass bei jedem ausländischen Kapitalertrag die jeweilige ausländische Steuer auf die deutsche Steuer anzurechnen ist. Soweit in einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung die Anrechnung einer ausländischen Steuer auf die deutsche Einkommensteuer vorgesehen ist, ist Satz 1 in Bezug auf diese Steuern sinngemäß anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(6) 	Auf Antrag des Steuerpflichtigen werden anstelle der Anwendung der vorstehenden Absätze die nach § 20 ermittelten Kapitaleinkünfte den Einkünften im Sinne des § 2 hinzugerechnet und der tariflichen Einkommensteuer unterworfen, wenn dies zu einer niedrigeren Einkommensteuer führt (Günstigerprüfung). Der Antrag kann für den jeweiligen Veranlagungszeitraum nur einheitlich für sämtliche Kapitalerträge gestellt werden. Bei zusammenveranlagten Ehegatten kann der Antrag nur für sämtliche Kapitalerträge beider Ehegatten gestellt werden. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="23."><lxbase:a> Folgender § 34a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a> "§ 34a Begünstigung der nicht entnommenen Gewinne</lxbase:a><lxbase:a>(1) 	Sind in dem zu versteuernden Einkommen nicht entnommene Gewinne aus Land- und Forstwirtschaft, Gewerbebetrieb oder selbständiger Arbeit (§ 2 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 3) im Sinne des Absatzes 2 enthalten, ist die Einkommensteuer für diese Gewinne auf Antrag des Steuerpflichtigen ganz oder teilweise mit einem Steuersatz von 28,25 Prozent zu berechnen; dies gilt nicht, soweit für die Gewinne der Freibetrag nach § 16 Abs. 4 oder die Steuerermäßigung nach § 34 Abs. 3 in Anspruch genommen wird oder es sich um Gewinne im Sinne des § 18 Abs. 1 Nr. 4 handelt. Der Antrag nach Satz 1 ist für jeden Betrieb oder Mitunternehmeranteil für jeden Veranlagungszeitraum gesondert bei dem für die Einkommensbesteuerung zuständigen Finanzamt zu stellen. Bei Mitunternehmeranteilen kann der Steuerpflichtige den Antrag nur stellen, wenn sein Anteil am nach § 4 Abs. 1 Satz 1 oder § 5 ermittelten Gewinn mehr als 10 Prozent beträgt oder 10000 Euro übersteigt. Der Antrag kann bis zur Unanfechtbarkeit des Einkommensteuerbescheids für den nächsten Veranlagungszeitraum vom Steuerpflichtigen ganz oder teilweise zurückgenommen werden. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Der nicht entnommene Gewinn des Betriebs oder Mitunternehmeranteils ist der nach § 4 Abs. 1 Satz 1 oder § 5 ermittelte Gewinn vermindert um den positiven Saldo der Entnahmen und Einlagen des Wirtschaftsjahres. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Der Begünstigungsbetrag ist der im Veranlagungszeitraum nach Absatz 1 Satz 1 auf Antrag begünstigte Gewinn. Der Begünstigungsbetrag des Veranlagungszeitraums, vermindert um die darauf entfallende Steuerbelastung nach Absatz 1 und den darauf entfallenden Solidaritätszuschlag, vermehrt um den nachversteuerungspflichtigen Betrag des Vorjahres und den auf diesen Betrieb oder Mitunternehmeranteil nach Absatz 5 übertragenen nachversteuerungspflichtigen Betrag, vermindert um den Nachversteuerungsbetrag im Sinne des Absatzes 4 und den auf einen anderen Betrieb oder Mitunternehmeranteil nach Absatz 5 übertragenen nachversteuerungspflichtigen Betrag, ist der nachversteuerungspflichtige Betrag des Betriebs oder Mitunternehmeranteils zum Ende des Veranlagungszeitraums. Dieser ist für jeden Betrieb oder Mitunternehmeranteil jährlich gesondert festzustellen. </lxbase:a><lxbase:a>(4) 	Übersteigt der positive Saldo der Entnahmen und Einlagen des Wirtschaftsjahres bei einem Betrieb oder Mitunternehmeranteil den nach § 4 Abs. 1 Satz 1 oder § 5 ermittelten Gewinn (Nachversteuerungsbetrag), ist vorbehaltlich Absatz 5 eine Nachversteuerung durchzuführen, soweit zum Ende des vorangegangenen Veranlagungszeitraums ein nachversteuerungspflichtiger Betrag nach Absatz 3 festgestellt wurde. Die Einkommensteuer auf den Nachversteuerungsbetrag beträgt 25 Prozent. Der Nachversteuerungsbetrag ist um die Beträge, die für die Erbschaftsteuer (Schenkungsteuer) anlässlich der Übertragung des Betriebs oder Mitunternehmeranteils entnommen wurden, zu vermindern. </lxbase:a><lxbase:a>(5) 	Die Übertragung oder Überführung eines Wirtschaftsguts nach § 6 Abs. 5 Satz 1 bis 3 führt unter den Voraussetzungen des Absatzes 4 zur Nachversteuerung. Eine Nachversteuerung findet nicht statt, wenn der Steuerpflichtige beantragt, den nachversteuerungspflichtigen Betrag in Höhe des Buchwerts des übertragenen oder überführten Wirtschaftsguts, höchstens jedoch in Höhe des Nachversteuerungsbetrags, den die Übertragung oder Überführung des Wirtschaftsguts ausgelöst hätte, auf den anderen Betrieb oder Mitunternehmeranteil zu übertragen. </lxbase:a><lxbase:a>(6) 	Eine Nachversteuerung des nachversteuerungspflichtigen Betrags nach Absatz 4 ist durchzuführen</lxbase:a><lxbase:a>1. 	in den Fällen der Betriebsveräußerung oder -aufgabe im Sinne der §§ 14, 16 Abs. 1 und 3 sowie des § 18 Abs. 3,</lxbase:a><lxbase:a>2. 	in den Fällen der Einbringung eines Betriebs oder Mitunternehmeranteils in eine Kapitalgesellschaft oder eine Genossenschaft sowie in den Fällen des Formwechsels einer Personengesellschaft in eine Kapitalgesellschaft oder Genossenschaft,</lxbase:a><lxbase:a>3. 	wenn der Gewinn nicht mehr nach § 4 Abs. 1 Satz 1 oder § 5 ermittelt wird oder</lxbase:a><lxbase:a>4. 	wenn der Steuerpflichtige dies beantragt. </lxbase:a><lxbase:a>In den Fällen der Nummern 1 und 2 ist die nach Absatz 4 geschuldete Einkommensteuer auf Antrag des Steuerpflichtigen oder seines Rechtsnachfolgers in regelmäßigen Teilbeträgen für einen Zeitraum von höchstens zehn Jahren seit Eintritt der ersten Fälligkeit zinslos zu stunden, wenn ihre alsbaldige Einziehung mit erheblichen Härten für den Steuerpflichtigen verbunden wäre. </lxbase:a><lxbase:a>(7) 	In den Fällen der unentgeltlichen Übertragung eines Betriebs oder Mitunternehmeranteils nach § 6 Abs. 3 hat der Rechtsnachfolger den nachversteuerungspflichtigen Betrag fortzuführen. In den Fällen der Einbringung eines Betriebs oder Mitunternehmeranteils zu Buchwerten nach § 24 des Umwandlungssteuergesetzes geht der für den eingebrachten Betrieb oder Mitunternehmeranteil festgestellte nachversteuerungspflichtige Betrag auf den neuen Mitunternehmeranteil über. </lxbase:a><lxbase:a>(8) 	Negative Einkünfte dürfen nicht mit ermäßigt besteuerten Gewinnen im Sinne von Absatz 1 Satz 1 ausgeglichen werden; sie dürfen insoweit auch nicht nach § 10d abgezogen werden. </lxbase:a><lxbase:a>(9) 	Zuständig für den Erlass der Feststellungsbescheide über den nachversteuerungspflichtigen Betrag ist das für die Einkommensbesteuerung zuständige Finanzamt. Die Feststellungsbescheide können nur insoweit angegriffen werden, als sich der nachversteuerungspflichtige Betrag gegenüber dem nachversteuerungspflichtigen Betrag des Vorjahres verändert hat. Die gesonderten Feststellungen nach Satz 1 können mit dem Einkommensteuerbescheid verbunden werden. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="24."><lxbase:a> 	In § 34c Abs. 1 Satz 2 wird die Angabe "nach den §§ 32a, 32b, 34 und 34b" durch die Angabe "nach den §§ 32a, 32b, 34, 34a und 34b" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="25."><lxbase:a> 	§ 35 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Die tarifliche Einkommensteuer, vermindert um die sonstigen Steuerermäßigungen mit Ausnahme der §§ 34f und 34g, ermäßigt sich, soweit sie anteilig auf im zu versteuernden Einkommen enthaltene gewerbliche Einkünfte entfällt,</lxbase:a><lxbase:a>1. 	bei Einkünften aus gewerblichen Unternehmen im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 um das 3,8-fache des jeweils für den dem Veranlagungszeitraum entsprechenden Erhebungszeitraum nach § 14 des Gewerbesteuergesetzes für das Unternehmen festgesetzten Steuermessbetrags (Gewerbesteuer-Messbetrag); Absatz 2 Satz 5 ist entsprechend anzuwenden;</lxbase:a><lxbase:a>2. 	bei Einkünften aus Gewerbebetrieb als Mitunternehmer im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 oder als persönlich haftender Gesellschafter einer Kommanditgesellschaft auf Aktien im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 um das 3,8-fache des jeweils für den dem Veranlagungszeitraum entsprechenden Erhebungszeitraum festgesetzten anteiligen Gewerbesteuer-Messbetrags. </lxbase:a><lxbase:a>Der Abzug des Steuerermäßigungsbetrags ist auf die tatsächlich zu zahlende Gewerbesteuer beschränkt. "</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 2 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Bei Mitunternehmerschaften im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 oder bei Kommanditgesellschaften auf Aktien im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 ist der Betrag des Gewerbesteuer-Messbetrags, die tatsächlich zu zahlende Gewerbesteuer und der auf die einzelnen Mitunternehmer oder auf die persönlich haftenden Gesellschafter entfallende Anteil gesondert und einheitlich festzustellen. "</lxbase:a><lxbase:a>c) 	Absatz 3 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Für die Ermittlung der Steuerermäßigung nach Absatz 1 sind die Festsetzung des Gewerbesteuer-Messbetrags, die Feststellung des Anteils an dem festzusetzenden Gewerbesteuer-Messbetrag nach Absatz 2 Satz 1 und die Festsetzung der Gewerbesteuer Grundlagenbescheide. "</lxbase:a><lxbase:a>d) 	Folgender Absatz 4 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(4) Für die Aufteilung und die Feststellung der tatsächlich zu zahlenden Gewerbesteuer bei Mitunternehmerschaften im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 und bei Kommanditgesellschaften auf Aktien im Sinne des § 15 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 gelten die Absätze 2 und 3 entsprechend. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="26."><lxbase:a> Nach § 37 Abs. 3 Satz 5 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Die Steuerermäßigung nach § 34a bleibt außer Ansatz. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="27."><lxbase:a> § 43 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Die Angabe "Nummer 7 Buchstabe a und Nummer 8" wird durch die Angabe "Nummern 6, 7 Buchstabe a und Nummern 8 bis 12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bbb) In Nummer 1 Satz 2 wird nach dem Wort "und" die Angabe "Nr. 2" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>ccc) Nummer 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"3. Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 4;". </lxbase:a><lxbase:a>ddd) Nummer 4 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 6; § 20 Abs. 1 Nr. 6 Satz 2 und 3 in der am 1. Januar 2008 anzuwendenden Fassung bleiben für Zwecke der Kapitalertragsteuer unberücksichtigt. "</lxbase:a><lxbase:a>eee) Nummer 6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"6. ausländischen Kapitalerträgen im Sinne der Nummer 1;". </lxbase:a><lxbase:a>fff) Nummer 7 Buchstabe b Satz 4 wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>ggg) Nummer 8 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"8. 	Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 11;". </lxbase:a><lxbase:a>hhh) Die folgenden Nummern 9 bis 12 werden angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"9. 	Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 Satz 1 und 2;</lxbase:a><lxbase:a>10. 	Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe b und Nr. 7;</lxbase:a><lxbase:a>11. 	Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 3;</lxbase:a><lxbase:a>12. 	Kapitalerträgen im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 8. "</lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 werden die Angabe "§ 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1" durch die Angabe "§ 20 Abs. 3" sowie die Zahl "8" durch die Zahl "12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>cc) Nach Satz 3 werden die folgenden Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Für Zwecke des Kapitalertragsteuerabzugs gilt die Übertragung eines von einer auszahlenden Stelle verwahrten oder verwalteten Wirtschaftsguts im Sinne des § 20 Abs. 2 auf einen anderen Gläubiger als Veräußerung des Wirtschaftsguts. Satz 4 gilt nicht, wenn der Steuerpflichtige der auszahlenden Stelle mitteilt, dass es sich um eine unentgeltliche Übertragung handelt. Die auszahlende Stelle hat dies dem für sie zuständigen Betriebsstättenfinanzamt anzuzeigen. Abweichend von den §§ 13 und 21 des Umwandlungssteuergesetzes gelten für Zwecke des Kapitalertragsteuerabzugs die Anteile an der übertragenden Körperschaft oder die eingebrachten Anteile als mit dem Wert ihrer Anschaffungskosten veräußert. "</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Dem Absatz 2 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Der Steuerabzug ist außerdem nicht vorzunehmen, wenn in den Fällen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12 Gläubiger der Kapitalerträge ein inländisches Kreditinstitut oder inländisches Finanzdienstleistungsinstitut nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 7 Buchstabe b ist. "</lxbase:a><lxbase:a>c) 	Absatz 3 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 wird nach dem Wort "Kapitalerträge" die Angabe "im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 1 Satz 1 sowie Nr. 2 bis 4" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Nach Satz 3 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Kapitalerträge im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 6 sind ausländische, wenn weder die Voraussetzungen nach Satz 1 noch nach Satz 2 vorliegen. "</lxbase:a><lxbase:a>d) 	Folgender Absatz 5 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5) Für Kapitalerträge im Sinne des § 20, die der Kapitalertragsteuer unterlegen haben, ist die Einkommensteuer mit dem Steuerabzug abgegolten, soweit nicht der Gläubiger nach § 44 Abs. 1 Satz 7 bis 9 und Abs. 5 in Anspruch genommen werden kann. Dies gilt nicht in Fällen des § 32d Abs. 2 und für Kapitalerträge, die zu den Einkünften aus Land- und Forstwirtschaft, aus Gewerbebetrieb, aus selbständiger Arbeit oder aus Vermietung und Verpachtung gehören. Auf Antrag des Gläubigers werden Kapitalerträge im Sinne des Satzes 1 in die besondere Besteuerung von Kapitalerträgen nach § 32d einbezogen. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="28."><lxbase:a> § 43a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Absätze 1 bis 3 werden wie folgt gefasst: </lxbase:a><lxbase:a>"(1) Die Kapitalertragsteuer beträgt</lxbase:a><lxbase:a>1. 	in den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 4, 6 bis 7a und 8 bis 12 sowie Satz 2: </lxbase:a><lxbase:a>25 Prozent des Kapitalertrags;</lxbase:a><lxbase:a>2. 	in den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7b und 7c:</lxbase:a><lxbase:a>15 Prozent des Kapitalertrags. </lxbase:a><lxbase:a>Im Fall einer Kirchensteuerpflicht ermäßigt sich die Kapitalertragsteuer um 25 Prozent der auf die Kapitalerträge entfallenden Kirchensteuer. § 32d Abs. 1 Satz 4 und 5 gilt entsprechend. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Dem Steuerabzug unterliegen die vollen Kapitalerträge ohne jeden Abzug. In den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 9 bis 12 bemisst sich der Steuerabzug nach § 20 Abs. 4, wenn die Wirtschaftsgüter von der die Kapitalerträge auszahlenden Stelle erworben oder veräußert und seitdem verwahrt oder verwaltet worden sind. Überträgt der Steuerpflichtige die Wirtschaftsgüter auf ein anderes Depot, hat die abgebende inländische auszahlende Stelle der übernehmenden inländischen auszahlenden Stelle die Anschaffungsdaten mitzuteilen. Satz 3 gilt in den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 5 entsprechend. Handelt es sich bei der abgebenden auszahlenden Stelle um ein Kreditinstitut oder Finanzdienstleistungsinstitut mit Sitz in einem anderen Mitgliedstaat der Europäischen Gemeinschaft oder in einem anderen Vertragsstaat des EWR-Abkommens vom 3. Januar 1994 (ABl. EG Nr. L 1 S. 3) in der jeweils geltenden Fassung, kann der Steuerpflichtige den Nachweis nur durch eine Bescheinigung des ausländischen Instituts führen; dies gilt entsprechend für eine in diesem Gebiet belegene Zweigstelle eines inländischen Kreditinstituts oder Finanzdienstleistungsinstituts. In allen anderen Fällen ist ein Nachweis der Anschaffungsdaten nicht zulässig. Sind die Anschaffungsdaten nicht nachgewiesen, bemisst sich der Steuerabzug nach 30 Prozent der Einnahmen aus der Veräußerung oder Einlösung der Wirtschaftsgüter. In den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 4 gilt der Börsenpreis zum Zeitpunkt der Übertragung als Einnahme aus der Veräußerung. § 19a Abs. 2 Satz 2 gilt entsprechend. Liegt ein Börsenpreis nicht vor, bemisst sich die Steuer nach 30 Prozent der Anschaffungskosten. Die übernehmende auszahlende Stelle hat als Anschaffungskosten den Börsenpreis zum Zeitpunkt der Einbuchung anzusetzen. § 19a Abs. 2 Satz 2 gilt entsprechend. Liegt ein Börsenpreis nicht vor, bemisst sich der Steuerabzug nach 30 Prozent der Einnahmen aus der Veräußerung oder Einlösung der Wirtschaftsgüter. Hat die auszahlende Stelle die Wirtschaftsgüter vor dem 1. Januar 1994 erworben oder veräußert und seitdem verwahrt oder verwaltet, kann sie den Steuerabzug nach 30 Prozent der Einnahmen aus der Veräußerung oder Einlösung der Wertpapiere und Kapitalforderungen bemessen. Abweichend von den Sätzen 2 bis 14 bemisst sich der Steuerabzug bei Kapitalerträgen aus nicht für einen marktmäßigen Handel bestimmten schuldbuchfähigen Wertpapieren des Bundes und der Länder oder bei Kapitalerträgen im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 Buchstabe b aus nicht in Inhaber- oder Orderschuldverschreibungen verbrieften Kapitalforderungen nach dem vollen Kapitalertrag ohne jeden Abzug. </lxbase:a><lxbase:a>(3) Die auszahlende Stelle hat ausländische Steuern auf Kapitalerträge nach Maßgabe des § 32d Abs. 5 zu berücksichtigen. Sie hat unter Berücksichtigung des § 20 Abs. 6 Satz 5 im Kalenderjahr negative Kapitalerträge einschließlich gezahlter Stückzinsen bis zur Höhe der positiven Kapitalerträge auszugleichen. Der nicht ausgeglichene Verlust ist auf das nächste Kalenderjahr zu übertragen. Auf Verlangen des Gläubigers der Kapitalerträge hat sie über die Höhe eines nicht ausgeglichenen Verlusts eine Bescheinigung nach amtlich vorgeschriebenem Muster zu erteilen; der Verlustübertrag entfällt in diesem Fall. Der unwiderrufliche Antrag auf Erteilung der Bescheinigung muss bis zum 15. Dezember des laufenden Jahres der auszahlenden Stelle zugehen. Überträgt der Gläubiger der Kapitalerträge seine im Depot befindlichen Wirtschaftsgüter vollständig auf ein anderes Depot, hat die abgebende auszahlende Stelle der übernehmenden auszahlenden Stelle auf Verlangen des Gläubigers der Kapitalerträge die Höhe des nicht ausgeglichenen Verlusts mitzuteilen; eine Bescheinigung nach Satz 4 darf in diesem Fall nicht erteilt werden. Die vorstehenden Sätze gelten nicht in den Fällen des § 44 Abs. 1 Satz 4 Nr. 1 Buchstabe a Doppelbuchstabe bb. "</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 wird jeweils die Angabe "Satz 1" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 werden die Wörter "und den Betrag der gezahlten Stückzinsen" durch die Wörter "und die Anschaffungsdaten" und die Angabe "des Absatzes 2 Satz 2 bis 5" durch die Angabe "des Absatzes 2" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="29."><lxbase:a> § 44 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 wird die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 7b und 8" durch die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 7b und 8 bis 12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 3 wird die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 und 8" durch die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>cc) Satz 4 Nr. 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Im Eingangssatz wird die Angabe "Nr. 7 Buchstabe a und Nummer 8" durch die Angabe "Nr. 6, 7 Buchstabe a und Nr. 8 bis 12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bbb) Nach dem Komma in Buchstabe a werden die Wörter "das inländische Wertpapierhandelsunternehmen oder die inländische Wertpapierhandelsbank" und anschließend ein Komma eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>ccc) In Buchstabe a Doppelbuchstabe aa werden die Wörter "die Wertrechte oder die Zinsscheine" durch die Wörter "die Wertrechte, die Zinsscheine oder sonstigen Wirtschaftsgüter" ersetzt und nach dem Wort "verwaltet" die Wörter "oder deren Veräußerung durchführt" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>ddd) In Buchstabe b werden die Wörter "in den Fällen des Buchstabens a" durch die Wörter "in den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 Buchstabe a und Nr. 10" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>dd) Satz 6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Dabei ist die Kapitalertragsteuer, die zu demselben Zeitpunkt abzuführen ist, jeweils auf den nächsten vollen Eurobetrag abzurunden. "</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 Satz 1 wird nach den Wörtern "und 31. andere Kapitalerträge" die Angabe "im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1" eingefügt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="30."><lxbase:a> § 44a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	In Absatz 1 werden die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3, 4, 7 und 8" durch die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3, 4, 6, 7 und 8 bis 12" und die Angabe "den Sparer-Freibetrag nach § 20 Abs. 4 und den Werbungskosten-Pauschbetrag nach § 9a Satz 1 Nr. 2" durch die Angabe "den Sparer-Pauschbetrag nach § 20 Abs. 9" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 4 Satz 1 wird die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4, 7 und 8" durch die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4, 6, 7 und 8 bis 12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	Absatz 5 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 wird die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 und 8" durch die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Die folgenden Sätze werden angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Ist der Gläubiger eine unbeschränkt steuerpflichtige oder beschränkt steuerpflichtige Körperschaft, die nicht unter Absatz 4 Satz 1 fällt, so ist der Steuerabzug auf Kapitalerträge im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 und 8 bis 12 nicht vorzunehmen. Im Fall des § 1 Abs. 1 Nr. 4 und 5 des Körperschaftsteuergesetzes sind die Sätze 2 und 3 entsprechend anzuwenden. "</lxbase:a><lxbase:a>d) 	In Absatz 6 Satz 1 werden die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 7 und 8" durch die Angabe "§ 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12" und die Wörter "die Wertrechte oder die Einlagen und Guthaben" durch die Wörter "die Wertrechte, die Einlagen und Guthaben oder sonstigen Wirtschaftsgüter" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>e) 	Absatz 8 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 werden vor den Wörtern "unter der Voraussetzung" die Angabe "und Kapitalerträgen im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 und 3" eingefügt und die Angabe "nur hälftig" durch die Wörter "nur in Höhe von drei Fünfteln" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 werden die Wörter "Erstattung der Hälfte" durch die Wörter "Erstattung von zwei Fünfteln" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>f) 	Folgender Absatz 9 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(9) Ist der Gläubiger der Kapitalerträge im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 4 eine beschränkt steuerpflichtige Körperschaft im Sinne des § 2 Nr. 1 des Körperschaftsteuergesetzes, so werden zwei Fünftel der einbehaltenen und abgeführten Kapitalertragsteuer erstattet. § 50d Abs. 1 Satz 3 bis 9 ist entsprechend anzuwenden. Der Anspruch auf eine weitergehende Freistellung und Erstattung nach § 50d Abs. 1 in Verbindung mit § 43b oder nach einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung bleibt unberührt. Verfahren nach den vorstehenden Sätzen und nach § 50d Abs. 1 soll das Bundeszentralamt für Steuern verbinden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="31."><lxbase:a> § 44b wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	In Absatz 1 Satz 1 wird die Angabe "unter Berücksichtigung des § 3 Nr. 40 Buchstabe d, e und f" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(4) Die Erstattung ist ausgeschlossen, wenn die vorgeschriebenen Steuerbescheinigungen nicht vorgelegt oder durch einen Hinweis nach § 44a Abs. 6 Satz 2 gekennzeichnet worden sind."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="32."><lxbase:a> § 45a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 2 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"In den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 4, 7a und 7b sind der Schuldner der Kapitalerträge und in den Fällen des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12 sowie Satz 2 die die Kapitalerträge auszahlende Stelle vorbehaltlich des Absatzes 3 verpflichtet, dem Gläubiger der Kapitalerträge auf Verlangen eine Bescheinigung nach amtlich vorgeschriebenem Muster auszustellen, die die nach § 32d erforderlichen Angaben enthält."</lxbase:a><lxbase:a>bb) Die Sätze 2 und 4 werden aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 3 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 2 wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Im bisherigen Satz 3 werden die Wörter "Die Sätze 1 und 2 gelten" durch die Wörter "Satz 1 gilt" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	In Absatz 4 werden das Wort "nicht" durch das Wort "auch" und die Angabe "§§ 44b und 45c" durch die Angabe "§ 44b" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="33."><lxbase:a> In § 45b Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 werden die Wörter "nicht ausgestellt oder" gestrichen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="34."><lxbase:a> § 45c wird aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="35."><lxbase:a> § 45d Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	In Buchstabe a werden die Wörter "Zinsen und ähnlichen" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Buchstabe b werden die Wörter "Dividenden und ähnlichen" und die Wörter "und die Vergütung von Körperschaftsteuer" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	Die Buchstaben c und d werden aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="36."><lxbase:a> § 49 Abs. 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Nummer 5 Satz 1 Buchstabe c wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Doppelbuchstabe bb wird das Wort "oder" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Doppelbuchstabe cc wird Buchstabe d und darin werden die Eingangswörter "Kapitalerträge im Sinne des" gestrichen, die Angabe "Nr. 8" durch die Angabe "Nr. 8 bis 12" ersetzt und nach den Wörtern "sowie Satz 2" ein Komma und die Wörter "wenn sie" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Satz 2 wird die Angabe "§ 20 Abs. 2" durch die Angabe "§ 20 Abs. 3" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>c) Nummer 8 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Buchstabe a wird am Ende das Komma durch das Wort "oder" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Buchstabe b werden das Komma nach dem Wort "unterliegen" durch ein Semikolon ersetzt und das Wort "oder" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>cc) Buchstabe c wird aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="37."><lxbase:a> 	In § 50 Abs. 1 Satz 4 werden die Angabe "§ 20 Abs. 4" und das nachfolgende Komma gestrichen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="38."><lxbase:a> 	§ 50a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Am Ende des Satzes 4 wird der Punkt durch ein Komma ersetzt und folgende Angabe eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"bei beschränkt steuerpflichtigen Körperschaften im Sinne des § 2 des Körperschaftsteuergesetzes 15 Prozent."</lxbase:a><lxbase:a>bb) Nach Satz 5 wird folgender Satz 6 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Satz 5 Nr. 4 gilt nicht bei beschränkt steuerpflichtigen Körperschaften im Sinne des § 2 des Körperschaftsteuergesetzes."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 7 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Der Steuerabzug beträgt 25 Prozent der gesamten Einnahmen, bei beschränkt steuerpflichtigen Körperschaften im Sinne des § 2 des Körperschaftsteuergesetzes 15 Prozent der gesamten Einnahmen, wenn der beschränkt steuerpflichtige Gläubiger nicht glaubhaft macht, dass die voraussichtlich geschuldete Steuer niedriger ist."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="39."><lxbase:a> 	§ 51a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nach Absatz 2a werden die folgenden Absätze 2b bis 2e eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(2b) Wird die Einkommensteuer nach § 43 Abs. 1 durch Abzug vom Kapitalertrag (Kapitalertragsteuer) erhoben, wird die darauf entfallende Kirchensteuer nach dem Kirchensteuersatz der Religionsgemeinschaft, der der Kirchensteuerpflichtige angehört, als Zuschlag zur Kapitalertragsteuer erhoben. </lxbase:a><lxbase:a>(2c) Der zur Vornahme des Steuerabzugs verpflichtete Schuldner der Kapitalerträge oder die auszahlende Stelle im Sinne des § 44 Abs. 1 Satz 3 oder in den Fällen des Satzes 2 die Person oder Stelle, die die Auszahlung an den Gläubiger vornimmt (Abzugsverpflichteter), hat die auf Kapitalerträge nach Absatz 2b entfallende Kirchensteuer auf schriftlichen Antrag des Kirchensteuerpflichtigen hin einzubehalten (Kirchensteuerabzugsverpflichteter). Zahlt der Abzugsverpflichtete die Kapitalerträge nicht unmittelbar an den Gläubiger aus, ist Kirchensteuerabzugsverpflichteter die Person oder Stelle, die die Auszahlung für die Rechnung des Schuldners an den Gläubiger vornimmt; in diesem Fall hat der Kirchensteuerabzugsverpflichtete zunächst die vom Schuldner der Kapitalerträge erhobene Kapitalertragsteuer gemäß § 43a Abs. 1 Satz 3 in Verbindung mit § 32d Abs. 1 Satz 4 und 5 zu ermäßigen und im Rahmen seiner Steueranmeldung nach § 45a Abs. 1 die abzuführende Kapitalertragsteuer entsprechend zu kürzen. Der Antrag nach Satz 1 kann nicht auf Teilbeträge des Kapitalertrags eingeschränkt werden; er kann nicht rückwirkend widerrufen werden. Der Antrag hat die Religionsangehörigkeit des Steuerpflichtigen zu benennen. Der Kirchensteuerabzugsverpflichtete hat den Kirchensteuerabzug getrennt nach Religionsangehörigkeiten an das für ihn zuständige Finanzamt abzuführen. Der abgeführte Steuerabzug ist an die Religionsgemeinschaft weiterzuleiten. § 44 Abs. 5 ist mit der Maßgabe anzuwenden, dass der Haftungsbescheid von dem für den Kirchensteuerabzugsverpflichteten zuständigen Finanzamt erlassen wird. Satz 6 gilt entsprechend. § 45a Abs. 2 ist mit der Maßgabe anzuwenden, dass auch die Religionsgemeinschaft angegeben wird. Sind an den Kapitalerträgen mehrere Personen beteiligt, kann der Antrag nach Satz 1 nur gestellt werden, wenn es sich um Ehegatten handelt oder alle Beteiligten derselben Religionsgemeinschaft angehören. Sind an den Kapitalerträgen Ehegatten beteiligt, haben diese für den Antrag nach Satz 1 übereinstimmend zu erklären, in welchem Verhältnis der auf jeden Ehegatten entfallende Anteil der Kapitalerträge zu diesen Erträgen steht. Die Kapitalerträge sind entsprechend diesem Verhältnis aufzuteilen und die Kirchensteuer ist einzubehalten, soweit ein Anteil einem kirchensteuerpflichtigen Ehegatten zuzuordnen ist. Wird das Verhältnis nicht erklärt, wird der Anteil nach dem auf ihn entfallenden Kopfteil ermittelt. Der Kirchensteuerabzugsverpflichtete darf die durch den Kirchensteuerabzug erlangten Daten nur für den Kirchensteuerabzug verwenden; für andere Zwecke darf er sie nur verwenden, soweit der Kirchensteuerpflichtige zustimmt oder dies gesetzlich zugelassen ist. </lxbase:a><lxbase:a>(2d) 	Wird die nach Absatz 2b als Zuschlag auf Kapitalerträge zu erhebende Kirchensteuer nicht nach Absatz 2c als Kirchensteuerabzug vom Kirchensteuerabzugsverpflichteten einbehalten, wird sie nach Ablauf des Kalenderjahres nach dem Kapitalertragsteuerbetrag veranlagt, der sich ergibt, wenn die Steuer auf Kapitalerträge nach § 32d Abs. 1 Satz 4 und 5 errechnet wird; wenn Kirchensteuer auf Kapitalerträge als Kirchensteuerabzug nach Absatz 2c erhoben wurde, wird eine Veranlagung auf Antrag des Steuerpflichtigen durchgeführt. Der Abzugsverpflichtete hat dem Kirchensteuerpflichtigen auf dessen Verlangen hin eine Bescheinigung über die einbehaltene Kapitalertragsteuer zu erteilen. Der Kirchensteuerpflichtige hat die erhobene Kapitalertragsteuer zu erklären und die Bescheinigung nach Satz 2 oder nach § 45a Abs. 2 oder 3 vorzulegen. </lxbase:a><lxbase:a>(2e) 	Die Auswirkungen der Absätze 2c bis 2d werden unter Beteiligung von Vertretern von Kirchensteuern erhebenden Religionsgemeinschaften und weiteren Sachverständigen durch die Bundesregierung mit dem Ziel überprüft, einen umfassenden verpflichtenden Quellensteuerabzug auf der Grundlage eines elektronischen Informationssystems, das den Abzugsverpflichteten Auskunft über die Zugehörigkeit zu einer Kirchensteuer erhebenden Religionsgemeinschaft gibt, einzuführen. Die Bundesregierung unterrichtet den Bundestag bis spätestens zum 30. Juni 2010 über das Ergebnis."</lxbase:a><lxbase:a>b) Folgender Absatz 6 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(6) Die Absätze 1 bis 5 gelten für die Kirchensteuern nach Maßgabe landesrechtlicher Vorschriften. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="40."><lxbase:a> § 52 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Die Jahreszahl "2007" wird durch die Jahreszahl "2008" und die Jahreszahl "2006" durch die Jahreszahl "2007" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 1 wird nach dem Wort "Absätzen" die Angabe "und § 52a" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 2a wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	Dem Absatz 12 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 4 Abs. 5b in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) gilt erstmals für Gewerbesteuer, die für Erhebungszeiträume festgesetzt wird, die nach dem 31. Dezember 2007 enden."</lxbase:a><lxbase:a>d) 	Folgender Absatz 12d wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(12d) § 4h in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Wirtschaftsjahre anzuwenden, die nach dem 25. Mai 2007 beginnen und nicht vor dem 1. Januar 2008 enden."</lxbase:a><lxbase:a>e) 	Dem Absatz 15 werden die folgenden Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 5a Abs. 5 Satz 3 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Wirtschaftsjahre anzuwenden, die nach dem 17. August 2007 enden. Soweit Ansparabschreibungen im Sinne von § 7g Abs. 3 in der bis zum 17. August 2007 geltenden Fassung zum Zeitpunkt des Übergangs zur Gewinnermittlung nach § 5a Abs. 1 noch nicht gewinnerhöhend aufgelöst worden sind, ist § 5a Abs. 5 Satz 3 in der bis zum 17. August 2007 geltenden Fassung weiter anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>f) 	Absatz 16 Satz 17 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 6	 Abs. 2 und 2a in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals bei Wirtschaftsgütern anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2007 angeschafft, hergestellt oder in das Betriebsvermögen eingelegt werden."</lxbase:a><lxbase:a>g) 	Dem Absatz 21a wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 7	 Abs. 2 und 3 in der bis zum 31. Dezember 2007 geltenden Fassung ist letztmalig anzuwenden für vor dem 1. Januar 2008 angeschaffte oder hergestellte bewegliche Wirtschaftsgüter."</lxbase:a><lxbase:a>h) 	Absatz 23 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(23) § 7g Abs. 1 bis 4 und 7 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Wirtschaftsjahre anzuwenden, die nach dem 17. August 2007 enden. § 7g Abs. 5 und 6 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals bei Wirtschaftsgütern anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2007 angeschafft oder hergestellt werden. Bei Ansparabschreibungen, die in vor dem 18. August 2007 endenden Wirtschaftsjahren gebildet worden sind, und Wirtschaftsgütern, die vor dem 1. Januar 2008 angeschafft oder hergestellt worden sind, ist § 7g in der bis zum 17. August 2007 geltenden Fassung weiter anzuwenden. Soweit Ansparabschreibungen noch nicht gewinnerhöhend aufgelöst worden sind, vermindert sich der Höchstbetrag von 200 000 Euro nach § 7g Abs. 1 Satz 4 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) um die noch vorhandenen Ansparabschreibungen."</lxbase:a><lxbase:a>i) 	Folgender Absatz 23e wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(23e) § 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 7 Satz 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für die im Veranlagungszeitraum 2008 angeschafften oder hergestellten Wirtschaftsgüter anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>j) 	Absatz 39 wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>k) 	Absatz 39a wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>l) 	Folgender Absatz 48 wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(48) § 34a in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="41."><lxbase:a> Nach § 52 wird folgender § 52a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a> "§ 52a Anwendungsvorschriften zur Einführung einer Abgeltungssteuer auf Kapitalerträge und Veräußerungsgewinne</lxbase:a><lxbase:a>(1) 	Beim Steuerabzug vom Kapitalertrag ist diese Fassung des Gesetzes erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die dem Gläubiger nach dem 31. Dezember 2008 zufließen, soweit in den folgenden Absätzen nichts anderes bestimmt ist. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	§ 2 Abs. 2 und 5a bis 6 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals ab dem Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	§ 3 Nr. 40 Satz 1 und 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals ab dem Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. Abweichend von Satz 1 ist § 3 Nr. 40 in der bis zum 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung bei Veräußerungsgeschäften, bei denen § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in der bis zum 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung nach dem 31. Dezember 2008 Anwendung findet, weiterhin anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(4) 	§ 3c Abs. 2 Satz 1 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals ab dem Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. Abweichend von Satz 1 ist § 3c Abs. 2 Satz 1 in der bis zum 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung bei Veräußerungsgeschäften, bei denen § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in der bis zum 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung nach dem 31. Dezember 2008 Anwendung findet, weiterhin anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(5) 	§ 6 Abs. 1 Nr. 5 Satz 1 Buchstabe c in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist auf Einlagen anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2008 erfolgen. </lxbase:a><lxbase:a>(6) 	§ 9a in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals ab dem Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(7) 	§ 10 Abs. 1 Nr. 4 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2008 zufließen und auf die § 51a Abs. 2b bis 2d anzuwenden ist. </lxbase:a><lxbase:a>(8) 	§ 20 Abs. 1 Nr. 7 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist vorbehaltlich der Regelungen in Absatz 10 Satz 6 bis 8 erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die dem Gläubiger nach dem 31. Dezember 2008 zufließen. </lxbase:a><lxbase:a>(9) 	§ 20 Abs. 1 Nr. 11 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf nach dem 31. Dezember 2008 zufließende Stillhalterprämien anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(10) 	§ 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Gewinne aus der Veräußerung von Anteilen anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2008 erworben werden. § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Veräußerungen nach dem 31. Dezember 2008 anzuwenden. § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 3 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Gewinne aus Termingeschäften anzuwenden, bei denen der Rechtserwerb nach dem 31. Dezember 2008 erfolgt. § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4, 5 und 8 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Gewinne anzuwenden, bei denen die zugrunde liegenden Wirtschaftsgüter, Rechte oder Rechtspositionen nach dem 31. Dezember 2008 erworben oder geschaffen werden. § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 6 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf die Veräußerung von Ansprüchen nach dem 31. Dezember 2008 anzuwenden, bei denen der Versicherungsvertrag nach dem 31. Dezember 2004 abgeschlossen wurde; dies gilt auch für Versicherungsverträge, die vor dem 1. Januar 2005 abgeschlossen wurden, sofern bei einem Rückkauf zum Veräußerungszeitpunkt die Erträge nach § 20 Abs. 1 Nr. 6 in der am 31. Dezember 2004 geltenden Fassung steuerpflichtig wären. § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf nach dem 31. Dezember 2008 zufließende Kapitalerträge aus der Veräußerung sonstiger Kapitalforderungen anzuwenden. Für Kapitalerträge aus Kapitalforderungen, die zum Zeitpunkt des vor dem 1. Januar 2009 erfolgten Erwerbs zwar Kapitalforderungen im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 7 in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung, aber nicht Kapitalforderungen im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung sind, ist § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 nicht anzuwenden. Bei Kapitalforderungen, die zwar nicht die Voraussetzungen von § 20 Abs. 1 Nr. 7 in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung, aber die Voraussetzungen von § 20 Abs. 1 Nr. 7 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) erfüllen, ist § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 in Verbindung mit § 20 Abs. 1 Nr. 7 vorbehaltlich der Regelung in Absatz 11 Satz 4 und 6 auf alle nach dem 30. Juni 2009 zufließenden Kapitalerträge anzuwenden, es sei denn, die Kapitalforderung wurde vor dem 15. März 2007 angeschafft. § 20 Abs. 2 Satz 2 und 3 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Veräußerungen, Einlösungen, Abtretungen oder verdeckte Einlagen nach dem 31. Dezember 2008 anzuwenden. § 20 Abs. 3 bis 9 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf nach dem 31. Dezember 2008 zufließende Kapitalerträge anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(11) 	§ 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 in der am 1. Januar 2000 geltenden Fassung und § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 und 3 in der am 1. Januar 1999 geltenden Fassung sind auf Veräußerungsgeschäfte anzuwenden, bei denen die Veräußerung auf einem nach dem 31. Dezember 1998 rechtswirksam abgeschlossenen obligatorischen Vertrag oder gleichstehenden Rechtsakt beruht. § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 Satz 2 und 3 in der am 16. Dezember 2004 geltenden Fassung ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2005 anzuwenden. § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Veräußerungsgeschäfte anzuwenden, bei denen die Wirtschaftsgüter nach dem 31. Dezember 2008 auf Grund eines nach diesem Zeitpunkt rechtswirksam abgeschlossenen obligatorischen Vertrags oder gleichstehenden Rechtsakts angeschafft wurden. § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in der am 1. Januar 1999 geltenden Fassung ist letztmals auf Veräußerungsgeschäfte anzuwenden, bei denen die Wirtschaftsgüter vor dem 1. Januar 2009 erworben wurden. § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 in der am 1. Januar 1999 geltenden Fassung ist letztmals auf Veräußerungsgeschäfte anzuwenden, bei denen die Veräußerung auf einem vor dem 1. Januar 2009 rechtswirksam abgeschlossenen obligatorischen Vertrag oder gleichstehenden Rechtsakt beruht. § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 ist auf Termingeschäfte anzuwenden, bei denen der Erwerb des Rechts auf einen Differenzausgleich, Geldbetrag oder Vorteil nach dem 31. Dezember 1998 und vor dem 1. Januar 2009 erfolgt. § 23 Abs. 1 Satz 5 ist erstmals für Einlagen und verdeckte Einlagen anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 1999 vorgenommen werden. § 23 Abs. 3 Satz 4 ist auf Veräußerungsgeschäfte anzuwenden, bei denen der Steuerpflichtige das Wirtschaftsgut nach dem 31. Juli 1995 anschafft und veräußert oder nach dem 31. Dezember 1998 fertig stellt und veräußert. § 23 Abs. 1 Satz 2 und 3 sowie § 23 Abs. 3 Satz 3 in der am 12. Dezember 2006 geltenden Fassung sind für Anteile, die einbringungsgeboren im Sinne des § 21 des Umwandlungssteuergesetzes in der am 12. Dezember 2006 geltenden Fassung sind, weiter anzuwenden. § 23 Abs. 3 Satz 9 zweiter Halbsatz in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 13. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2878" manuell="nein">BGBl. I S. 2878</lxbase:lit-fs>) ist auch in den Fällen anzuwenden, in denen am 1. Januar 2007 die Feststellungsfrist noch nicht abgelaufen ist. § 23 Abs. 3 Satz 9 und 10 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist letztmals für den Veranlagungszeitraum 2013 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(12) 	§ 24c ist letztmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(13) 	§ 25 Abs. 1 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(14) 	§ 32 Abs. 4 Satz 4 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals ab dem Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(15) 	§ 32d in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2009 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(16) 	§ 44a Abs. 8 Satz 1 und 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die dem Gläubiger nach dem 31. Dezember 2007 zufließen. Für Kapitalerträge im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, die nach dem 31. Dezember 2007 und vor dem 1. Januar 2009 zufließen, ist er mit der Maßgabe anzuwenden, dass an die Stelle der Wörter "drei Fünftel" die Wörter "drei Viertel" und an die Stelle der Wörter "zwei Fünftel" die Wörter "ein Viertel" treten. § 44a Abs. 9 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die dem Gläubiger nach dem 31. Dezember 2008 zufließen. </lxbase:a><lxbase:a>(17) 	§ 49 Abs. 1 Nr. 5 Satz 1 Buchstabe d, Satz 2 und Nr. 8 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2008 zufließen. </lxbase:a><lxbase:a>(18) 	§ 51a Abs. 2b bis 2d in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf nach dem 31. Dezember 2008 zufließende Kapitalerträge anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900002">Artikel 2 Änderung des Körperschaftsteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Körperschaftsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Oktober 2002 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0520951">BGBl. I S. 4144</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch Artikel 4 des Gesetzes vom 13. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2878" manuell="nein">BGBl. I S. 2878</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	Die Inhaltsübersicht wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Die Angabe zu § 8a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8a Betriebsausgabenabzug für Zinsaufwendungen bei Körperschaften (Zinsschranke)". </lxbase:a><lxbase:a>b) 	Nach der Angabe zu § 8b wird folgende Angabe eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8c Verlustabzug bei Körperschaften". </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	In § 2 Nr. 2 werden der abschließende Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgender Halbsatz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"inländische Einkünfte sind auch</lxbase:a><lxbase:a>a) 	die Entgelte, die den sonstigen Körperschaften, Personenvereinigungen oder Vermögensmassen dafür gewährt werden, dass sie Anteile an einer Kapitalgesellschaft mit Sitz oder Geschäftsleitung im Inland einem anderen überlassen und der andere, dem die Anteile zuzurechnen sind, diese Anteile oder gleichartige Anteile zurückzugeben hat,</lxbase:a><lxbase:a>b) 	die Entgelte, die den sonstigen Körperschaften, Personenvereinigungen oder Vermögensmassen im Rahmen eines Wertpapierpensionsgeschäfts im Sinne des § 340b Abs. 2 des Handelsgesetzbuchs gewährt werden, soweit Gegenstand des Wertpapierpensionsgeschäfts Anteile an einer Kapitalgesellschaft mit Sitz oder Geschäftsleitung im Inland sind, und</lxbase:a><lxbase:a>c) 	die in § 8b Abs. 10 Satz 2 genannten Einnahmen oder Bezüge, die den sonstigen Körperschaften, Personenvereinigungen oder Vermögensmassen als Entgelt für die Überlassung von Anteilen an einer Kapitalgesellschaft mit Sitz oder Geschäftsleitung im Inland gewährt gelten."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>	In § 5 Abs. 2 Nr. 1 werden das abschließende Komma durch ein Semikolon ersetzt und folgender Halbsatz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Entsprechendes gilt für die in § 32 Abs. 3 Satz 1 zweiter Halbsatz genannten Einkünfte,". </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>	§ 8 Abs. 4 wird aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>	§ 8a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8a Betriebsausgabenabzug für Zinsaufwendungen bei Körperschaften (Zinsschranke) </lxbase:a><lxbase:a>(1) § 4h Abs. 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes ist mit der Maßgabe anzuwenden, dass anstelle des maßgeblichen Gewinns das maßgebliche Einkommen tritt. Maßgebliches Einkommen ist das nach den Vorschriften des Einkommensteuergesetzes und dieses Gesetzes ermittelte Einkommen mit Ausnahme der §§ 4h und 10d des Einkommensteuergesetzes und des § 9 Abs. 1 Nr. 2 dieses Gesetzes. § 8c gilt für den Zinsvortrag nach § 4h Abs. 1 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes entsprechend. Auf Kapitalgesellschaften, die ihre Einkünfte nach § 2 Abs. 2 Nr. 2 des Einkommensteuergesetzes ermitteln, ist § 4h des Einkommensteuergesetzes sinngemäß anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	§ 4h Abs. 2 Satz 1 Buchstabe b des Einkommensteuergesetzes ist nur anzuwenden, wenn die Vergütungen für Fremdkapital an einen zu mehr als einem Viertel unmittelbar oder mittelbar am Grund- oder Stammkapital beteiligten Anteilseigner, eine diesem nahe stehende Person (§ 1 Abs. 2 des Außensteuergesetzes vom 8. September 1972 – BGBl. I S. 1713 –, das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 28. Mai 2007 – BGBl. I S. 914 – geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung) oder einen Dritten, der auf den zu mehr als einem Viertel am Grund- oder Stammkapital beteiligten Anteilseigner oder eine diesem nahe stehende Person zurückgreifen kann, nicht mehr als 10 Prozent der die Zinserträge übersteigenden Zinsaufwendungen der Körperschaft im Sinne des § 4h Abs. 3 des Einkommensteuergesetzes betragen und die Körperschaft dies nachweist. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	§ 4h Abs. 2 Satz 1 Buchstabe c des Einkommensteuergesetzes ist nur anzuwenden, wenn die Vergütungen für Fremdkapital der Körperschaft oder eines anderen demselben Konzern zugehörenden Rechtsträgers an einen zu mehr als einem Viertel unmittelbar oder mittelbar am Kapital beteiligten Gesellschafter einer konzernzugehörigen Gesellschaft, eine diesem nahe stehende Person (§ 1 Abs. 2 des Außensteuergesetzes) oder einen Dritten, der auf den zu mehr als einem Viertel am Kapital beteiligten Gesellschafter oder eine diesem nahe stehende Person zurückgreifen kann, nicht mehr als 10 Prozent der die Zinserträge übersteigenden Zinsaufwendungen des Rechtsträgers im Sinne des § 4h Abs. 3 des Einkommensteuergesetzes betragen und die Körperschaft dies nachweist. Satz 1 gilt nur für Zinsaufwendungen aus Verbindlichkeiten, die in dem voll konsolidierten Konzernabschluss nach § 4h Abs. 2 Satz 1 Buchstabe c des Einkommensteuergesetzes ausgewiesen sind und bei Finanzierung durch einen Dritten einen Rückgriff gegen einen nicht zum Konzern gehörenden Gesellschafter oder eine diesem nahe stehende Person auslösen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>Dem § 8b wird folgender Absatz 10 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(10) Überlässt eine Körperschaft (überlassende Körperschaft) Anteile, auf die bei ihr Absatz 7 oder 8 anzuwenden ist oder auf die bei ihr aus anderen Gründen die Steuerfreistellungen der Absätze 1 und 2 oder vergleichbare ausländische Vorschriften nicht anzuwenden sind, an eine andere Körperschaft, bei der auf die Anteile Absatz 7 oder 8 nicht anzuwenden ist, und hat die andere Körperschaft, der die Anteile zuzurechnen sind, diese oder gleichartige Anteile zurückzugeben, dürfen die für die Überlassung gewährten Entgelte bei der anderen Körperschaft nicht als Betriebsausgabe abgezogen werden. Überlässt die andere Körperschaft für die Überlassung der Anteile Wirtschaftsgüter an die überlassende Körperschaft, aus denen diese Einnahmen oder Bezüge erzielt, gelten diese Einnahmen oder Bezüge als von der anderen Körperschaft bezogen und als Entgelt für die Überlassung an die überlassende Körperschaft gewährt. Absatz 3 Satz 1 und 2 sowie Absatz 5 sind nicht anzuwenden. Die Sätze 1 bis 3 gelten auch für Wertpapierpensionsgeschäfte im Sinne des § 340b Abs. 2 des Handelsgesetzbuchs. Die Sätze 1 bis 4 gelten nicht, wenn die andere Körperschaft keine Einnahmen oder Bezüge aus den ihr überlassenen Anteilen erzielt. Die Sätze 1 bis 5 gelten entsprechend, wenn die Anteile an eine Personengesellschaft oder von einer Personengesellschaft überlassen werden, an der die überlassende oder die andere Körperschaft unmittelbar oder mittelbar über eine Personengesellschaft oder mehrere Personengesellschaften beteiligt ist. In diesen Fällen gelten die Anteile als an die Körperschaft oder von der Körperschaft überlassen. Die Sätze 1 bis 7 gelten nicht, soweit § 2 Nr. 2 zweiter Halbsatz oder § 5 Abs. 2 Nr. 1 zweiter Halbsatz auf die überlassende Körperschaft Anwendung findet."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>	Nach § 8b wird folgender § 8c eingefügt: </lxbase:a><lxbase:a>"§ 8c Verlustabzug bei Körperschaften</lxbase:a><lxbase:a>Werden innerhalb von fünf Jahren mittelbar oder unmittelbar mehr als 25 Prozent des gezeichneten Kapitals, der Mitgliedschaftsrechte, Beteiligungsrechte oder der Stimmrechte an einer Körperschaft an einen Erwerber oder diesem nahe stehende Personen übertragen oder liegt ein vergleichbarer Sachverhalt vor (schädlicher Beteiligungserwerb), sind insoweit die bis zum schädlichen Beteiligungserwerb nicht ausgeglichenen oder abgezogenen negativen Einkünfte (nicht genutzte Verluste) nicht mehr abziehbar. Unabhängig von Satz 1 sind bis zum schädlichen Beteiligungserwerb nicht genutzte Verluste vollständig nicht mehr abziehbar, wenn innerhalb von fünf Jahren mittelbar oder unmittelbar mehr als 50 Prozent des gezeichneten Kapitals, der Mitgliedschaftsrechte, Beteiligungsrechte oder der Stimmrechte an einer Körperschaft an einen Erwerber oder diesem nahe stehende Personen übertragen werden oder ein vergleichbarer Sachverhalt vorliegt. Als ein Erwerber im Sinne der Sätze 1 und 2 gilt auch eine Gruppe von Erwerbern mit gleichgerichteten Interessen. Eine Kapitalerhöhung steht der Übertragung des gezeichneten Kapitals gleich, soweit sie zu einer Veränderung der Beteiligungsquoten am Kapital der Körperschaft führt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>	Nach § 15 Satz 1 Nr. 2 wird folgende Nummer 3 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"3. § 4h des Einkommensteuergesetzes ist bei der Organgesellschaft nicht anzuwenden. Organträger und Organgesellschaften gelten als ein Betrieb im Sinne des § 4h des Einkommensteuergesetzes. Sind in dem dem Organträger zugerechneten Einkommen der Organgesellschaften Zinsaufwendungen und Zinserträge im Sinne des § 4h Abs. 3 des Einkommensteuergesetzes enthalten, sind diese bei Anwendung des § 4h Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes beim Organträger einzubeziehen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>In § 16 wird der Bruch "4/3" jeweils durch den Bruch "20/17" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10."><lxbase:a> In § 23 Abs. 1 wird die Zahl "25" durch die Zahl "15" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11."><lxbase:a> In § 31 Abs. 1 wird nach Satz 1 folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Wird der Gewinn durch Bestandsvergleich ermittelt, sind bei der Festsetzung der Vorauszahlungen die Änderungen durch das Unternehmensteuerreformgesetz 2008 vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) zu berücksichtigen, wenn der Steuerpflichtige dies nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck beantragt oder das Finanzamt den Steuerpflichtigen zur Abgabe des Vordrucks auffordert."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12."><lxbase:a> Dem § 32 wird folgender Absatz 3 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Von den inländischen Einkünften im Sinne des § 2 Nr. 2 zweiter Halbsatz ist ein Steuerabzug vorzunehmen; Entsprechendes gilt, wenn die inländischen Einkünfte im Sinne des § 2 Nr. 2 zweiter Halbsatz von einer nach § 5 Abs. 1 oder nach anderen Gesetzen als dem Körperschaftsteuergesetz steuerbefreiten Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse erzielt werden. Der Steuersatz beträgt 15 Prozent des Entgelts. Die für den Steuerabzug von Kapitalerträgen im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 geltenden Vorschriften des Einkommensteuergesetzes mit Ausnahme des § 44 Abs. 2 und § 44a Abs. 8 des Einkommensteuergesetzes sind entsprechend anzuwenden. Der Steuerabzug ist bei Einnahmen oder Bezügen im Sinne des § 2 Nr. 2 zweiter Halbsatz Buchstabe c von der anderen Körperschaft im Sinne des § 8b Abs. 10 Satz 2 vorzunehmen. In Fällen des Satzes 4 hat die überlassende Körperschaft der anderen Körperschaft den zur Deckung der Kapitalertragsteuer notwendigen Betrag zur Verfügung zu stellen; § 44 Abs. 1 Satz 8 und 9 des Einkommensteuergesetzes gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13."><lxbase:a> § 34 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 2a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(2a) § 2 Nr. 2 und § 5 Abs. 2 Nr. 1 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) sind erstmals auf Entgelte anzuwenden, die nach dem 17. August 2007 zufließen."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Dem Absatz 6 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8 Abs. 4 in der am 23. Dezember 2001 geltenden Fassung ist neben § 8c des Körperschaftsteuergesetzes in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) letztmals anzuwenden, wenn mehr als die Hälfte der Anteile an einer Kapitalgesellschaft innerhalb eines Zeitraums von fünf Jahren übertragen werden, der vor dem 1. Januar 2008 beginnt, und der Verlust der wirtschaftlichen Identität vor dem 1. Januar 2013 eintritt."</lxbase:a><lxbase:a>c) 	Dem Absatz 6a werden folgende Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8a in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Wirtschaftsjahre anzuwenden, die nach dem 25. Mai 2007 beginnen und nicht vor dem 1. Januar 2008 enden. § 8a Abs. 2 und 3 in der in Satz 3 genannten Fassung ist nicht anzuwenden, wenn die Rückgriffsmöglichkeit des Dritten allein auf der Gewährträgerhaftung einer Gebietskörperschaft oder einer anderen Einrichtung des öffentlichen Rechts gegenüber den Gläubigern eines Kreditinstituts für Verbindlichkeiten beruht, die bis zum 18. Juli 2001 vereinbart waren; Gleiches gilt für bis zum 18. Juli 2005 vereinbarte Verbindlichkeiten, wenn deren Laufzeit nicht über den 31. Dezember 2015 hinausgeht."</lxbase:a><lxbase:a>d) 	Nach Absatz 7 Satz 8 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8b Abs. 10 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals ab dem Veranlagungszeitraum 2007 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>e) 	Folgender Absatz 7b wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(7b) § 8c in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) findet erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 und auf Anteilsübertragungen nach dem 31. Dezember 2007 Anwendung."</lxbase:a><lxbase:a>f) 	Dem Absatz 10 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 15 Satz 1 Nr. 3 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Wirtschaftsjahre anzuwenden, die nach dem 25. Mai 2007 beginnen und nicht vor dem 1. Januar 2008 enden."</lxbase:a><lxbase:a>g) 	Nach Absatz 10 wird folgender Absatz 10a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(10a) § 16 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>h) 	Absatz 11 a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(11a) § 23 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>i) 	Absatz 13a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(13a) § 31 Abs. 1 Satz 2 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>j) 	Folgender Absatz 13b wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(13b) § 32 Abs. 3 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Einkünfte anzuwenden, die nach dem 17. August 2007 zufließen. Für Einkünfte, die nach dem 17. August 2007 und vor dem 1. Januar 2008 zufließen, ist § 32 Abs. 3 mit der Maßgabe anzuwenden, dass der Steuersatz 10 Prozent beträgt."</lxbase:a><lxbase:a>k) Die bisherigen Absätze 13b bis 13d werden die neuen Absätze 1 3c bis 1 3e. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900012">Artikel 3 Änderung des Gewerbesteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Gewerbesteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Oktober 2002 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0521151">BGBl. I S. 4167</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 13. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2878" manuell="nein">BGBl. I S. 2878</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 8 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a> "1. Ein Viertel der Summe aus</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Entgelten für Schulden. Als Entgelt gelten auch der Aufwand aus nicht dem gewöhnlichen Geschäftsverkehr entsprechenden gewährten Skonti oder wirtschaftlich vergleichbaren Vorteilen im Zusammenhang mit der Erfüllung von Forderungen aus Lieferungen und Leistungen vor Fälligkeit sowie die Diskontbeträge bei der Veräußerung von Wechsel- und anderen Geldforderungen. Soweit Gegenstand der Veräußerung eine Forderung aus einem schwebenden Vertragsverhältnis ist, gilt die Differenz zwischen dem Wert der Forderung aus dem schwebenden Vertragsverhältnis, wie ihn die Vertragsparteien im Zeitpunkt des Vertragsschlusses der Veräußerung zugrunde gelegt haben, und dem vereinbarten Veräußerungserlös als bei der Ermittlung des Gewinns abgesetzt,</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Renten und dauernden Lasten. Pensionszahlungen auf Grund einer unmittelbar vom Arbeitgeber erteilten Versorgungszusage gelten nicht als dauernde Last im Sinne des Satzes 1,</lxbase:a><lxbase:a>c) 	Gewinnanteilen des stillen Gesellschafters,</lxbase:a><lxbase:a>d) 	einem Fünftel der Miet- und Pachtzinsen (einschließlich Leasingraten) für die Benutzung von beweglichen Wirtschaftsgütern des Anlagevermögens, die im Eigentum eines anderen stehen,</lxbase:a><lxbase:a>e) 	drei Vierteln der Miet- und Pachtzinsen (einschließlich Leasingraten) für die Benutzung der unbeweglichen Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens, die im Eigentum eines anderen stehen, und</lxbase:a><lxbase:a>f) 	einem Viertel der Aufwendungen für die zeitlich befristete Überlassung von Rechten (insbesondere Konzessionen und Lizenzen, mit Ausnahme von Lizenzen, die ausschließlich dazu berechtigen, daraus abgeleitete Rechte Dritten zu überlassen). Eine Hinzurechnung nach Satz 1 ist nicht vorzunehmen auf Aufwendungen, die nach § 25 des Künstlersozialversicherungsgesetzes Bemessungsgrundlage für die Künstlersozialabgabe sind, soweit die Summe den Betrag von 100 000 Euro übersteigt;". </lxbase:a><lxbase:a>b) Die Nummern 2, 3 und 7 werden aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>c) In Nummer 5 Satz 1 wird die Angabe "§ 8b Abs. 5 des Körperschaftsteuergesetzes" durch die Angabe "§ 8b Abs. 5 und 10 des Körperschaftsteuergesetzes" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 9 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Nummer 1 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"1,2 Prozent des Einheitswerts des zum Betriebsvermögen des Unternehmers gehörenden und nicht von der Grundsteuer befreiten Grundbesitzes; maßgebend ist der Einheitswert, der auf den letzten Feststellungszeitpunkt (Hauptfeststellungs-, Fortschreibungs- oder Nachfeststellungszeitpunkt) vor dem Ende des Erhebungszeitraums (§ 14) lautet."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Nummer 2a Satz 1 werden die Wörter "ein Zehntel" durch die Angabe "15 Prozent" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	Nummer 4 wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>d) 	In Nummer 7 Satz 1 erster Halbsatz und in Satz 4 werden die Wörter "einem Zehntel" durch die Angabe "15 Prozent" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>e) 	Nummer 8 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"die Gewinne aus Anteilen an einer ausländischen Gesellschaft, die nach einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung unter der Voraussetzung einer Mindestbeteiligung von der Gewerbesteuer befreit sind, wenn die Beteiligung mindestens 15 Prozent beträgt und die Gewinnanteile bei der Ermittlung des Gewinns (§ 7) angesetzt worden sind; ist in einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung eine niedrigere Mindestbeteiligungsgrenze vereinbart, ist diese maßgebend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 10a Satz 8 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Auf die Fehlbeträge ist § 8c des Körperschaftsteuergesetzes entsprechend anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 11 Abs. 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(2) Die Steuermesszahl für den Gewerbeertrag beträgt 3,5 Prozent."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>Dem § 19 Abs. 3 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Wird der Gewinn durch Bestandsvergleich ermittelt, sind bei der Festsetzung des Messbetrags für Zwecke der Gewerbesteuer-Vorauszahlungen die Änderungen durch das Unternehmensteuerreformgesetz 2008 vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) zu berücksichtigen, wenn der Steuerpflichtige dies nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck beim Finanzamt beantragt oder das Finanzamt den Steuerpflichtigen zur Abgabe des Vordrucks auffordert."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>In § 35c Abs. 1 Nr. 2 Buchstabe e wird die Angabe "Entgelten für Dauerschulden (§ 8 Nr. 1)" durch die Angabe "Entgelten für Schulden und ihnen gleichgestellte Beträge (§ 8 Nr. 1 Buchstabe a)" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>§ 36 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Folgender Absatz 5a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5a) § 8 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 anzuwenden. "</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Folgender Absatz 6a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(6a) § 9 Nr. 1 Satz 1 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>c) 	Dem Absatz 8 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 9 Nr. 2a, 7 und 8 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>d) 	Folgender Absatz 8a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(8a) § 9 Nr. 4 in der am 1. Januar 2007 geltenden Fassung ist letztmals für den Erhebungszeitraum 2007 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>e) 	Dem Absatz 9 werden die folgenden Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 10a Satz 8 in der Fassung des Artikels 4 des Gesetzes vom 13. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2878" manuell="nein">BGBl. I S. 2878</lxbase:lit-fs>) ist neben § 10a Satz 8 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) letztmals anzuwenden, wenn mehr als die Hälfte der Anteile an einer Kapitalgesellschaft innerhalb eines Zeitraums von fünf Jahren übertragen werden, der vor dem 1. Januar 2008 beginnt, und der Verlust der wirtschaftlichen Identität vor dem 1. Januar 2013 eintritt. § 10a Satz 8 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 und auf Anteilsübertragungen nach dem 31. Dezember 2007 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>f) 	Die folgenden Absätze 9a und 9b werden eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(9a) § 11 Abs. 2 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(9b) § 19 Abs. 3 Satz 5 in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>g) 	Folgender Absatz 10a wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(10a) § 35c Abs. 1 Nr. 2 Buchstabe e in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Erhebungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900003">Artikel 4 Änderung der Gewerbesteuer-Durchführungsverordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Gewerbesteuer-Durchführungsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Oktober 2002 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0521251">BGBl. I S. 4180</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch Artikel 6 des Gesetzes vom 13. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2878" manuell="nein">BGBl. I S. 2878</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 19 Abs. 1 Satz 1 wird die Angabe "Entgelte nur für solche Dauerschulden anzusetzen, die dem Betrag" durch die Angabe "nur Entgelte für Schulden und den Entgelten gleichgestellte Beträge anzusetzen, die dem Betrag der Schulden" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>In § 36 wird die Zahl "2006" durch die Zahl "2008" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900004">Artikel 5 Änderung des Umwandlungssteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Umwandlungssteuergesetz vom 7. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2782" manuell="nein">BGBl. I S. 2782, 2791</lxbase:lit-fs>) wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	§ 4 Abs. 2 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Verrechenbare Verluste, verbleibende Verlustvorträge, vom übertragenden Rechtsträger nicht ausgeglichene negative Einkünfte und ein Zinsvortrag nach § 4h Abs. 1 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes gehen nicht über."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	§ 15 Abs. 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Bei einer Abspaltung mindern sich verrechenbare Verluste, verbleibende Verlustvorträge, nicht ausgeglichene negative Einkünfte und ein Zinsvortrag nach § 4h Abs. 1 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes der übertragenden Körperschaft in dem Verhältnis, in dem bei Zugrundelegung des gemeinen Werts das Vermögen auf eine andere Körperschaft übergeht."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>	Dem § 20 wird folgender Absatz 9 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(9) Ein Zinsvortrag nach § 4h Abs. 1 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes des eingebrachten Betriebs geht nicht auf die übernehmende Gesellschaft über."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>	Dem § 24 wird folgender Absatz 6 angefügt: </lxbase:a><lxbase:a>"(6) § 20 Abs. 9 gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>	Dem § 27 wird folgender Absatz 5 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5) § 4 Abs. 2 Satz 2, § 15 Abs. 3, § 20 Abs. 9 und § 24 Abs. 6 in der Fassung des Artikels 5 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) sind erstmals auf Umwandlungen und Einbringungen anzuwenden, bei denen die Anmeldung zur Eintragung in das für die Wirksamkeit des jeweiligen Vorgangs maßgebende öffentliche Register nach dem 31. Dezember 2007 erfolgt ist. Für Einbringungen, deren Wirksamkeit keine Eintragung in ein öffentliches Register voraussetzt, ist diese Fassung des Gesetzes erstmals anzuwenden, wenn das wirtschaftliche Eigentum an den eingebrachten Wirtschaftsgütern nach dem 31. Dezember 2007 übergegangen ist."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900005">Artikel 6 Änderung der Abgabenordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Abgabenordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Oktober 2002 (BGBl. I S. 3866, 2003 I S. 61) , zuletzt geändert durch Artikel 8 des Gesetzes vom 20. Juli 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1566" manuell="nein">BGBl. I S. 1566</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 90 Abs. 3 wird nach Satz 8 folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Soweit Aufzeichnungen über außergewöhnliche Geschäftsvorfälle vorzulegen sind, beträgt die Frist 30 Tage."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 93 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 7 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(7) Ein automatisierter Abruf von Kontoinformationen nach § 93b ist nur zulässig, soweit</lxbase:a><lxbase:a>1. 	der Steuerpflichtige eine Steuerfestsetzung nach § 32d Abs. 6 des Einkommensteuergesetzes beantragt oder</lxbase:a><lxbase:a>2. 	die Kapitalerträge in den Fällen des § 2 Abs. 5b Satz 2 des Einkommensteuergesetzes einzubeziehen sind</lxbase:a><lxbase:a>und der Abruf in diesen Fällen zur Festsetzung der Einkommensteuer erforderlich ist oder er erforderlich ist</lxbase:a><lxbase:a>3. 	zur Feststellung von Einkünften nach den §§ 20 und 23 Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes in Veranlagungszeiträumen bis einschließlich des Jahres 2008 oder</lxbase:a><lxbase:a>4. 	zur Erhebung von bundesgesetzlich geregelten Steuern</lxbase:a><lxbase:a>oder</lxbase:a><lxbase:a>5. 	der Steuerpflichtige zustimmt. </lxbase:a><lxbase:a>In diesen Fällen darf die Finanzbehörde oder in den Fällen des § 1 Abs. 2 die Gemeinde das Bundeszentralamt für Steuern ersuchen, bei den Kreditinstituten einzelne Daten aus den nach § 93b Abs. 1 zu führenden Dateien abzurufen; in den Fällen des Satzes 1 Nr. 1 bis 4 darf ein Abrufersuchen nur dann erfolgen, wenn ein Auskunftsersuchen an den Steuerpflichtigen nicht zum Ziel geführt hat oder keinen Erfolg verspricht."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 8 wird durch die folgenden Absätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"(8) Die für die Verwaltung</lxbase:a><lxbase:a>1. 	der Grundsicherung für Arbeit suchende nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch,</lxbase:a><lxbase:a>2. 	der Sozialhilfe nach dem Zwölften Buch Sozialgesetzbuch,</lxbase:a><lxbase:a>3. 	der Ausbildungsförderung nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz,</lxbase:a><lxbase:a>4. 	der Aufstiegsfortbildungsförderung nach dem Aufstiegsfortbildungsförderungsgesetz und</lxbase:a><lxbase:a>5. 	des Wohngeldes nach dem Wohngeldgesetz</lxbase:a><lxbase:a>zuständigen Behörden dürfen das Bundeszentralamt für Steuern ersuchen, bei den Kreditinstituten die in § 93b Abs. 1 bezeichneten Daten abzurufen, soweit dies zur Überprüfung des Vorliegens der Anspruchsvoraussetzungen erforderlich ist und ein vorheriges Auskunftsersuchen an den Betroffenen nicht zum Ziel geführt hat oder keinen Erfolg verspricht. Für andere Zwecke ist ein Abrufersuchen an das Bundeszentralamt für Steuern hinsichtlich der in § 93b Abs. 1 bezeichneten Daten nur zulässig, soweit dies durch ein Bundesgesetz ausdrücklich zugelassen ist. </lxbase:a><lxbase:a>(9) Vor einem Abrufersuchen nach Absatz 7 oder Absatz 8 ist der Betroffene auf die Möglichkeit eines Kontenabrufs hinzuweisen; dies kann auch durch ausdrücklichen Hinweis in amtlichen Vordrucken und Merkblättern geschehen. Nach Durchführung eines Kontenabrufs ist der Betroffene vom Ersuchenden über die Durchführung zu benachrichtigen. Ein Hinweis nach Satz 1 erster Halbsatz und eine Benachrichtigung nach Satz 2 unterbleiben, soweit</lxbase:a><lxbase:a>1. 	sie die ordnungsgemäße Erfüllung der in der Zuständigkeit des Ersuchenden liegenden Aufgaben gefährden würden,</lxbase:a><lxbase:a>2. 	sie die öffentliche Sicherheit oder Ordnung gefährden oder sonst dem Wohle des Bundes oder eines Landes Nachteile bereiten würden oder</lxbase:a><lxbase:a>3. 	die Tatsache des Kontenabrufs nach einer Rechtsvorschrift oder seinem Wesen nach, insbesondere wegen der überwiegenden berechtigten Interessen eines Dritten, geheim gehalten werden muss</lxbase:a><lxbase:a>und deswegen das Interesse des Betroffenen zurücktreten muss; § 19 Abs. 5 und 6 des Bundesdatenschutzgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Januar 2003 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT1104905">BGBl. I S. 66</lxprod:doknr-verw>), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 22. August 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-1970" manuell="nein">BGBl. I S. 1970</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt entsprechend, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist. </lxbase:a><lxbase:a>(10) Ein Abrufersuchen nach Absatz 7 oder Absatz 8 und dessen Ergebnis sind vom Ersuchenden zu dokumentieren."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 93b wird wie folgt gefasst: </lxbase:a><lxbase:a>"§ 93b Automatisierter Abruf von Kontoinformationen</lxbase:a><lxbase:a>(1) 	Kreditinstitute haben die nach § 24c Abs. 1 des Kreditwesengesetzes zu führende Datei auch für Abrufe nach § 93 Abs. 7 und 8 zu führen. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Das Bundeszentralamt für Steuern darf in den Fällen des § 93 Abs. 7 und 8 auf Ersuchen bei den Kreditinstituten einzelne Daten aus den nach Absatz 1 zu führenden Dateien im automatisierten Verfahren abrufen und sie an den Ersuchenden übermitteln. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Die Verantwortung für die Zulässigkeit des Datenabrufs und der Datenübermittlung trägt der Ersuchende. </lxbase:a><lxbase:a>(4) 	§ 24c Abs. 1 Satz 2 bis 6, Abs. 4 bis 8 des Kreditwesengesetzes gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>	§ 102 Abs. 4 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Die gesetzlichen Anzeigepflichten der Notare und die Mitteilungspflichten der in Absatz 1 Nr. 3 Buchstabe b bezeichneten Personen nach der Zinsinformationsverordnung vom 26. Januar 2004 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2004-I-0128" manuell="nein">BGBl. I S. 128</lxbase:lit-fs>), die zuletzt durch Artikel 4 Abs. 28 des Gesetzes vom 22. September 2005 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2005-I-2809" manuell="nein">BGBl. I S. 2809</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung bleiben unberührt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>	§ 162 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 2 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Das Gleiche gilt, wenn der Steuerpflichtige Bücher oder Aufzeichnungen, die er nach den Steuergesetzen zu führen hat, nicht vorlegen kann, wenn die Buchführung oder die Aufzeichnungen der Besteuerung nicht nach § 158 zugrunde gelegt werden oder wenn tatsächliche Anhaltspunkte für die Unrichtigkeit oder Unvollständigkeit der vom Steuerpflichtigen gemachten Angaben zu steuerpflichtigen Einnahmen oder Betriebsvermögensmehrungen bestehen und der Steuerpflichtige die Zustimmung nach § 93 Abs. 7 Satz 1 Nr. 5 nicht erteilt."</lxbase:a><lxbase:a>b) Dem Absatz 3 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Bestehen trotz Vorlage verwertbarer Aufzeichnungen durch den Steuerpflichtigen Anhaltspunkte dafür, dass seine Einkünfte bei Beachtung des Fremdvergleichsgrundsatzes höher wären als die auf Grund der Aufzeichnungen erklärten Einkünfte, und können entsprechende Zweifel deswegen nicht aufgeklärt werden, weil eine ausländische, nahe stehende Person ihre Mitwirkungspflichten nach § 90 Abs. 2 oder ihre Auskunftspflichten nach § 93 Abs. 1 nicht erfüllt, ist Satz 2 entsprechend anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900013">Artikel 7 Änderung des Außensteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Außensteuergesetz vom 8. September 1972 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1972-I-1713" manuell="nein">BGBl. I S. 1713</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 28. Mai 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-0914" manuell="nein">BGBl. I S. 914</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Werden Einkünfte eines Steuerpflichtigen aus einer Geschäftsbeziehung zum Ausland mit einer ihm nahe stehenden Person dadurch gemindert, dass er seiner Einkünfteermittlung andere Bedingungen, insbesondere Preise (Verrechnungspreise), zugrunde legt, als sie voneinander unabhängige Dritte unter gleichen oder vergleichbaren Verhältnissen vereinbart hätten (Fremdvergleichsgrundsatz), sind seine Einkünfte unbeschadet anderer Vorschriften so anzusetzen, wie sie unter den zwischen voneinander unabhängigen Dritten vereinbarten Bedingungen angefallen wären. Für die Anwendung des Fremdvergleichsgrundsatzes ist davon auszugehen, dass die voneinander unabhängigen Dritten alle wesentlichen Umstände der Geschäftsbeziehung kennen und nach den Grundsätzen ordentlicher und gewissenhafter Geschäftsleiter handeln. Führt die Anwendung des Fremdvergleichsgrundsatzes zu weitergehenden Berichtigungen als die anderen Vorschriften, sind die weitergehenden Berichtigungen neben den Rechtsfolgen der anderen Vorschriften durchzuführen."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Nach Absatz 2 wird folgender Absatz 3 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Für eine Geschäftsbeziehung im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 ist der Verrechnungspreis vorrangig nach der Preisvergleichsmethode, der Wiederverkaufspreismethode oder der Kostenaufschlagsmethode zu bestimmen, wenn Fremdvergleichswerte ermittelt werden können, die nach Vornahme sachgerechter Anpassungen im Hinblick auf die ausgeübten Funktionen, die eingesetzten Wirtschaftsgüter und die übernommenen Chancen und Risiken (Funktionsanalyse) für diese Methoden uneingeschränkt vergleichbar sind; mehrere solche Werte bilden eine Bandbreite. Sind solche Fremdvergleichswerte nicht zu ermitteln, sind eingeschränkt vergleichbare Werte nach Vornahme sachgerechter Anpassungen der Anwendung einer geeigneten Verrechnungspreismethode zugrunde zu legen. Sind in den Fällen des Satzes 2 mehrere eingeschränkt vergleichbare Fremdvergleichswerte feststellbar, ist die sich ergebende Bandbreite einzuengen. Liegt der vom Steuerpflichtigen für seine Einkünfteermittlung verwendete Wert in den Fällen des Satzes 1 außerhalb der Bandbreite oder in den Fällen des Satzes 2 außerhalb der eingeengten Bandbreite, ist der Median maßgeblich. Können keine eingeschränkt vergleichbaren Fremdvergleichswerte festgestellt werden, hat der Steuerpflichtige für seine Einkünfteermittlung einen hypothetischen Fremdvergleich unter Beachtung des Absatzes 1 Satz 2 durchzuführen. Dazu hat er auf Grund einer Funktionsanalyse und innerbetrieblicher Planrechnungen den Mindestpreis des Leistenden und den Höchstpreis des Leistungsempfängers zu ermitteln (Einigungsbereich); der Einigungsbereich wird von den jeweiligen Gewinnerwartungen (Gewinnpotenzialen) bestimmt. Es ist der Preis im Einigungsbereich der Einkünfteermittlung zugrunde zu legen, der dem Fremdvergleichsgrundsatz mit der höchsten Wahrscheinlichkeit entspricht; wird kein anderer Wert glaubhaft gemacht, ist der Mittelwert des Einigungsbereichs zugrunde zu legen. Ist der vom Steuerpflichtigen zugrunde gelegte Einigungsbereich unzutreffend und muss deshalb von einem anderen Einigungsbereich ausgegangen werden, kann auf eine Einkünfteberichtigung verzichtet werden, wenn der vom Steuerpflichtigen zugrunde gelegte Wert innerhalb des anderen Einigungsbereichs liegt. Wird in den Fällen des Satzes 5 eine Funktion einschließlich der dazugehörigen Chancen und Risiken und der mitübertragenen oder überlassenen Wirtschaftsgüter und sonstigen Vorteile verlagert (Funktionsverlagerung), hat der Steuerpflichtige den Einigungsbereich auf der Grundlage einer Verlagerung der Funktion als Ganzes (Transferpaket) unter Berücksichtigung funktions- und risikoadäquater Kapitalisierungszinssätze zu bestimmen. In den Fällen des Satzes 9 ist die Bestimmung von Verrechnungspreisen für alle betroffenen einzelnen Wirtschaftsgüter und Dienstleistungen nach Vornahme sachgerechter Anpassungen anzuerkennen, wenn der Steuerpflichtige glaubhaft macht, dass keine wesentlichen immateriellen Wirtschaftsgüter und Vorteile mit der Funktion übergegangen sind oder zur Nutzung überlassen wurden oder dass das Gesamtergebnis der Einzelpreisbestimmungen, gemessen an der Preisbestimmung für das Transferpaket als Ganzes, dem Fremdvergleichsgrundsatz entspricht. Sind in den Fällen der Sätze 5 und 9 wesentliche immaterielle Wirtschaftsgüter und Vorteile Gegenstand einer Geschäftsbeziehung und weicht die tatsächliche spätere Gewinnentwicklung erheblich von der Gewinnentwicklung ab, die der Verrechnungspreisbestimmung zugrunde lag, ist widerlegbar zu vermuten, dass zum Zeitpunkt des Geschäftsabschlusses Unsicherheiten im Hinblick auf die Preisvereinbarung bestanden und unabhängige Dritte eine sachgerechte Anpassungsregelung vereinbart hätten. Wurde eine solche Regelung nicht vereinbart und tritt innerhalb der ersten zehn Jahre nach Geschäftsabschluss eine erhebliche Abweichung im Sinne des Satzes 11 ein, ist für eine deshalb vorzunehmende Berichtigung nach Absatz 1 Satz 1 einmalig ein angemessener Anpassungsbetrag auf den ursprünglichen Verrechnungspreis der Besteuerung des Wirtschaftsjahres zugrunde zu legen, das dem Jahr folgt, in dem die Abweichung eingetreten ist. Um eine einheitliche Rechtsanwendung und die Übereinstimmung mit den internationalen Grundsätzen zur Einkunftsabgrenzung sicherzustellen, wird das Bundesministerium der Finanzen ermächtigt, mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung Einzelheiten zur Anwendung des Fremdvergleichsgrundsatzes im Sinne des Absatzes 1 und der Sätze 1 bis 12 zu bestimmen."</lxbase:a><lxbase:a>c) Die bisherigen Absätze 3 und 4 werden die Absätze 4 und 5 und Absatz 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(4) Ist bei den in Absatz 1 genannten Einkünften in Fällen des § 162 Abs. 2 der Abgabenordnung eine Schätzung vorzunehmen, so ist mangels anderer geeigneter Anhaltspunkte eine durchschnittliche Umsatzrendite oder Verzinsung für das im Unternehmen eingesetzte Kapital anzusetzen, die unter Berücksichtigung der ausgeübten Funktionen, eingesetzten Wirtschaftsgüter und übernommenen Risiken zu erwarten ist. Schätzungen nach § 162 Abs. 3 der Abgabenordnung bleiben unberührt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Dem § 21 wird folgender Absatz 15 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(15) § 1 Abs. 1, 3 und 4 in der Fassung des Artikels 7 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900006">Artikel 8 Änderung des Investmentsteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Investmentsteuergesetz vom 15. Dezember 2003 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2003-I-2676" manuell="nein">BGBl. I S. 2676, 2724</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 2a des Gesetzes vom 28. Mai 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-0923" manuell="nein">BGBl. I S. 923</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 3 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 2 werden die Wörter "Zinsen, Dividenden" durch das Wort "Kapitalerträge" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 3 werden die Wörter "Erträge aus Zinsen, Dividenden" durch die Angabe "Kapitalerträge mit Ausnahme der Erträge aus Stillhalterprämien im Sinne des § 20 Abs. 1 Nr. 11 des Einkommensteuergesetzes, aus Termingeschäften im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 3 des Einkommensteuergesetzes und aus Wertpapierveräußerungsgeschäften" und die Angabe "§ 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, 3, soweit es sich nicht um Wertpapierveräußerungsgeschäfte handelt," durch die Angabe "§ 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1," ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 4 Nr. 1 und 2 wird jeweils die Angabe "Abs. 2 mit Ausnahme der Nummer 2 Buchstabe a" durch die Angabe "Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe b" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Die Angabe "sowie § 37 Abs. 3" wird gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>bb) Die folgenden Sätze werden angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Soweit ausgeschüttete inländische Erträge und ausländische Erträge solche im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 9 sowie Satz 2 des Einkommensteuergesetzes enthalten, ist Satz 1 entsprechend anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Absatz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Die ausgeschütteten Erträge auf Investmentanteile sind insoweit steuerfrei, als sie Gewinne aus der Veräußerung von Grundstücken und grundstücksgleichen Rechten enthalten, es sei denn, dass es sich um Gewinne aus privaten Veräußerungsgeschäften im Sinne des § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1, Abs. 2 und 3 des Einkommensteuergesetzes handelt oder dass die Ausschüttungen Betriebseinnahmen des Steuerpflichtigen sind."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>In § 3 Abs. 1 wird die Angabe "§ 2 Abs. 2 Nr. 2" durch die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Gehören die ausgeschütteten oder ausschüttungsgleichen Erträge aus einem Investmentanteil nicht zu den Einkünften aus Kapitalvermögen, ist bei den nach Satz 1 befreiten Einkünften der Steuersatz anzuwenden, der sich ergibt, wenn bei der Berechnung der Einkommensteuer das nach § 32a des Einkommensteuergesetzes zu versteuernde Einkommen um die in Satz 1 genannten Einkünfte vermehrt oder vermindert wird, wobei die darin enthaltenen außerordentlichen Einkünfte mit einem Fünftel zu berücksichtigen sind."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Absatz 2 Satz 7 wird nach den Wörtern "für Zwecke der Anrechnung" die Angabe "und bei der Anwendung des § 7 Abs. 1" eingefügt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>	§ 5 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Buchstabe c wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaaa) In Doppelbuchstabe aa wird die Angabe "Vorjahre" durch die Angabe "Vorjahre, getrennt nach einzelnen Geschäftsjahren" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>bbbb) In Doppelbuchstabe bb wird nach der Angabe "§ 2 Abs. 3 Nr. 1 Satz 1" die Angabe "in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>cccc) In Doppelbuchstabe gg wird nach der Angabe "§ 2 Abs. 3 Nr. 1 Satz 2" die Angabe "in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>bbb) In den Buchstaben d und e werden jeweils die Doppelbuchstaben aa und bb durch die Angabe "§ 7 Abs. 1 bis 3" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>ccc) Buchstabe f wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"f) den Betrag der ausländischen Steuer, der auf die in den ausgeschütteten Erträgen enthaltenen Einkünfte im Sinne des § 4 Abs. 2 entfällt, und</lxbase:a><lxbase:a>aa) nach § 4 Abs. 2 und 3 in Verbindung mit § 34c Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes oder einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung anrechenbar ist, wenn kein Abzug nach § 4 Abs. 4 vorgenommen wurde,</lxbase:a><lxbase:a>bb) nach § 4 Abs. 2 und 3 in Verbindung mit § 34c Abs. 3 des Einkommensteuergesetzes abziehbar ist, wenn kein Abzug nach § 4 Abs. 4 vorgenommen wurde,</lxbase:a><lxbase:a>cc) nach einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung als gezahlt gilt und nach § 4 Abs. 2 und 3 in Verbindung mit diesem Abkommen anrechenbar ist,". </lxbase:a><lxbase:a>ddd) Buchstabe h wird aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 wird nach den Wörtern "Liegen die in" die Angabe "Satz 1" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Absatz 2 wird nach Satz 3 folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 4 Abs. 1 ist nur anzuwenden, wenn die Investmentgesellschaft den entsprechenden Teil des Aktiengewinns bewertungstäglich veröffentlicht."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>	§ 7 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 1 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) In Nummer 1 Buchstabe a werden die Wörter "und ausländische" gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>bbb) In Nummer 1 Buchstabe b werden nach den Wörtern "aus Termingeschäften" die Wörter "im Sinne des § 18 Abs. 1 Satz 2" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>ccc) In Nummer 3 werden am Ende von Satz 1 nach den Wörtern "unterworfenen Erträgen" die Wörter "einschließlich der ausländischen Erträge im Sinne des § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 des Einkommensteuergesetzes" eingefügt. </lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 wird die Angabe "Nr. 7 und 8" durch die Angabe "Nr. 7" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Absatz 3 Satz 1 wird die Zahl "20" durch die Zahl "25" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>c) 	In Absatz 4 Satz 1 wird die Angabe "sowie mit Ausnahme der Gewinne aus privaten Veräußerungsgeschäften von Wertpapieren im Sinne des § 23 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 des Einkommensteuergesetzes" gestrichen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>§ 8 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Absatz 5 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(5) 	Gewinne aus der Rückgabe oder Veräußerung von Investmentanteilen, die nicht zu einem Betriebsvermögen gehören, gehören zu den Einkünften aus Kapitalvermögen im Sinne des § 20 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 des Einkommensteuergesetzes; § 3 Nr. 40 und § 17 des Einkommensteuergesetzes und § 8b des Körperschaftsteuergesetzes sind nicht anzuwenden. Negative Einnahmen gemäß § 2 Abs. 1 Satz 1 sind von den Anschaffungskosten des Investmentanteils, erhaltener Zwischengewinn ist vom Veräußerungserlös des Investmentanteils abzusetzen. Der Veräußerungserlös ist ferner um die während der Besitzzeit als zugeflossen geltenden ausschüttungsgleichen Erträge zu mindern. Sind ausschüttungsgleiche Erträge nach Satz 3 in einem späteren Geschäftsjahr innerhalb der Besitzzeit ausgeschüttet worden, unterbleibt im Umfang der Ausschüttung die Minderung nach Satz 3. Der Gewinn aus der Veräußerung oder Rückgabe ist um die während der Besitzzeit des Anlegers ausgeschütteten Beträge zu erhöhen, die nach § 18 Abs. 1 Satz 2 in Verbindung mit § 2 Abs. 3 Nr. 1 in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung des Gesetzes steuerfrei sind. Ferner bleiben bei der Ermittlung des Gewinns die Anschaffungskosten und der Veräußerungserlös mit dem Prozentsatz unberücksichtigt, den die Investmentgesellschaft für den jeweiligen Stichtag nach § 5 Abs. 2 für die Anwendung des Absatzes 1 in Verbindung mit § 4 Abs. 1 veröffentlicht hat."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Folgender Absatz 6 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(6) 	Von den Einnahmen aus der Rückgabe oder Veräußerung von Investmentanteilen ist ein Steuerabzug vorzunehmen. Bemessungsgrundlage für den Kapitalertragsteuerabzug ist auch bei Investmentanteilen, die zu einem Betriebsvermögen gehören, der Gewinn nach Absatz 5. Die für den Steuerabzug von Kapitalerträgen nach § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 9 sowie Satz 2 des Einkommensteuergesetzes geltenden Vorschriften des Einkommensteuergesetzes sind einschließlich des § 44a Abs. 4 und 5 Satz 4 und 5 entsprechend anzuwenden. Bei der unmittelbaren Rückgabe von Investmentanteilen an eine inländische Kapitalanlagegesellschaft oder Investmentaktiengesellschaft hat die Investmentgesellschaft den Kapitalertragsteuerabzug nach den Sätzen 1 bis 3 vorzunehmen; dieser Steuerabzug tritt an die Stelle des Steuerabzugs durch die auszahlende Stelle."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>	§ 14 Abs. 5 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Dies gilt nicht, wenn die Erträge gemäß § 2 Abs. 1 Satz 1 zu den Einkünften nach § 22 Nr. 1 oder 5 des Einkommensteuergesetzes zählen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>	§ 15 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	Dem Absatz 1 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 32 Abs. 3 des Körperschaftsteuergesetzes gilt entsprechend; die Investmentgesellschaft hat den Kapitalertragsteuerabzug vorzunehmen. § 7 Abs. 4 Satz 4 und 5 gilt entsprechend."</lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Absatz 2 Satz 4 wird die Zahl "30" durch die Zahl "25" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10."><lxbase:a> 	In § 16 Satz 1 und 2 wird jeweils die Angabe "§ 5 Abs. 1" durch die Angabe "§ 5 Abs. 1 Satz 1" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11."><lxbase:a> 	§ 18 Abs. 1 bis 3 werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Diese Fassung des Gesetzes ist vorbehaltlich des Satzes 2 und der nachfolgenden Absätze erstmals auf die Erträge eines Investmentvermögens anzuwenden, die dem Investmentvermögen nach dem 31. Dezember 2008 zufließen. Auf ausgeschüttete Gewinne aus der Veräußerung von Wertpapieren, Termingeschäften und Bezugsrechten auf Anteile an Kapitalgesellschaften, bei denen das Investmentvermögen die Wertpapiere oder Bezugsrechte vor dem 1. Januar 2009 angeschafft hat oder das Investmentvermögen das Termingeschäft vor dem 1. Januar 2009 abgeschlossen hat, ist § 2 Abs. 3 Nr. 1 in der am 31. Dezember 2008 anzuwendenden Fassung weiter anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(2) § 7 Abs. 1, 3 und 4 in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die dem Anleger nach dem 31. Dezember 2008 zufließen oder als zugeflossen gelten mit Ausnahme der Kapitalerträge aus Geschäftsjahren, die vor dem 1. Januar 2009 enden. § 8 Abs. 5 und 6 in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf die Rückgabe oder Veräußerung von Investmentanteilen anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2008 erworben werden. § 15 Abs. 2 in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Erträge anzuwenden, die dem Anleger nach dem 31. Dezember 2008 zufließen oder als zugeflossen gelten. </lxbase:a><lxbase:a>(3) § 15 Abs. 1 Satz 5 in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf ausgeschüttete oder ausschüttungsgleiche Erträge anzuwenden, soweit sie Entgelte enthalten, die dem Investmentvermögen nach dem 17. August 2007 zufließen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12."><lxbase:a> 	§ 19 Abs. 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) 	In Satz 1 wird die Angabe "§ 2 Abs. 3 Nr. 1 zweiter Halbsatz ist" durch die Angabe "§ 2 Abs. 3 Nr. 1 zweiter Halbsatz in der am 1. Januar 2004 geltenden Fassung und § 2 Abs. 2 Satz 2 in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) sind" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) 	In Satz 2 wird die Angabe "gemäß § 2 Abs. 2 oder Abs. 3 Nr. 1" durch die Angabe "nach § 2 Abs. 2 oder Abs. 3 Nr. 1 in der am 1. Januar 2004 geltenden Fassung und § 2 Abs. 2 in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>)" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900014">Artikel 9 Änderung der Gewinnabgrenzungsaufzeichnungsverordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Gewinnabgrenzungsaufzeichnungsverordnung vom 13. November 2003 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2003-I-2296" manuell="nein">BGBl. I S. 2296</lxbase:lit-fs>) wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	§ 3 Abs. 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(2) Als außergewöhnliche Geschäftsvorfälle sind insbesondere anzusehen der Abschluss und die Änderung langfristiger Verträge, die sich erheblich auf die Höhe der Einkünfte des Steuerpflichtigen aus seinen Geschäftsbeziehungen auswirken, Vermögensübertragungen im Zuge von Umstrukturierungsmaßnahmen, die Übertragung und Überlassung von Wirtschaftsgütern und Vorteilen im Zusammenhang mit wesentlichen Funktions- und Risikoänderungen im Unternehmen, Geschäftsvorfälle im Zusammenhang mit einer für die Verrechnungspreisbildung erheblichen Änderung der Geschäftsstrategie sowie der Abschluss von Umlageverträgen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	In § 5 Satz 2 Nr. 5 werden der den Satz abschließende Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgende Nummer 6 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"6. in Fällen von Funktions- und Risikoänderungen im Sinne des § 3 Abs. 2 Aufzeichnungen über Forschungsvorhaben und laufende Forschungstätigkeiten, die im Zusammenhang mit einer Funktionsänderung stehen können und in den drei Jahren vor Durchführung der Funktionsänderung stattfanden oder abgeschlossen worden sind; die Aufzeichnungen müssen mindestens Angaben über den genauen Gegenstand der Forschungen und die insgesamt jeweils zuzuordnenden Kosten enthalten. Dies gilt nur, soweit ein Steuerpflichtiger regelmäßig Forschung und Entwicklung betreibt und aus betriebsinternen Gründen Unterlagen über seine Forschungs- und Entwicklungsarbeiten erstellt, aus denen die genannten Aufzeichnungen abgeleitet werden können."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900007">Artikel 10 Änderung des Zerlegungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Zerlegungsgesetz vom 6. August 1998 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1998-I-1998" manuell="nein">BGBl. I S. 1998</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 13 des Gesetzes vom 7. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2782" manuell="nein">BGBl. I S. 2782</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	§ 8 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8 Zerlegung der Kapitalertragsteuer</lxbase:a><lxbase:a>(1) 	Der Länder- und Gemeindeanteil am Aufkommen der Kapitalertragsteuer nach § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12 sowie Satz 2 des Einkommensteuergesetzes werden kalendervierteljährlich zerlegt. Die Zerlegungsanteile bemessen sich nach Prozentsätzen des nach Wohnsitz oder Sitz des Steuerschuldners auf das jeweilige Land entfallenden Anteils am Aufkommen nach Satz 1. Zur Ermittlung der Prozentsätze hat die die Kapitalerträge auszahlende Stelle (Zahlstelle) anhand der ihr vorliegenden Unterlagen unter Anwendung der Postleitzahlen des Wohnsitzes oder Sitzes die auf die einzelnen Länder entfallende Kapitalertragsteuer festzustellen. Bei Personenhandelsgesellschaften ist für die Zuordnung auf den Sitz der Gesellschaft, bei sonstigen Personenmehrheiten auf die von der Zahlstelle geführte Anschrift abzustellen. Die Zahlstelle hat die festgestellten Daten bis zum zehnten des auf den Zufluss der Kapitalerträge folgenden Monats an das nach § 44 Abs. 1 Satz 5 des Einkommensteuergesetzes zuständige Finanzamt zu übermitteln. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Die obersten Finanzbehörden der Länder haben für jedes Kalendervierteljahr das Aufkommen nach Absatz 1 Satz 1 und die nach Ländern zusammengefassten Mitteilungen nach Absatz 1 Satz 5 bis zum zehnten des Folgemonats eines Kalendervierteljahres dem Bundesministerium der Finanzen mitzuteilen. Dieses stellt die Anteile der einzelnen Länder am Aufkommen nach Absatz 1 fest. Die Abrechnung erfolgt im Rahmen eines Clearingverfahrens."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	Dem § 12 Abs. 4 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8 in der Fassung des Artikels 10 des Gesetzes vom 14. August 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1912" manuell="nein">BGBl. I S. 1912</lxbase:lit-fs>) ist erstmalig für das Kalenderjahr 2009 anzuwenden. § 8 Abs. 1 Satz 3 bis 5 gilt nicht für das auf das Kalenderjahr 2008 entfallende Steueraufkommen, das in 2009 abgeführt wird."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900008">Artikel 11 Änderung des Gemeindefinanzreformgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Gemeindefinanzreformgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. April 2001 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2001-I-0482" manuell="nein">BGBl. I S. 482</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch das Gesetz vom 26. April 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-1090" manuell="nein">BGBl. I S. 1090</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 1 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Die Gemeinden erhalten 15 Prozent des Aufkommens an Lohnsteuer und an veranlagter Einkommensteuer sowie 12 Prozent des Aufkommens an Kapitalertragsteuer nach § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12 sowie Satz 2 des Einkommensteuergesetzes (Gemeindeanteil an der Einkommensteuer)."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	In § 5a Abs. 1 Satz 1 wird die Angabe "§ 1 Abs. 1 Satz 2" durch die Angabe "§ 1 Satz 3" ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>	In § 5d Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und in § 6 Abs. 2 Satz 2 wird jeweils die Angabe "Buchstabe a" gestrichen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>	§ 6 Abs. 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Der Vervielfältiger ist die Summe eines Bundes- und Landesvervielfältigers für das jeweilige Land. Der Bundesvervielfältiger beträgt im Jahr 2008 12 Prozent, im Jahr 2009 13 Prozent und ab dem Jahr 2010 14,5 Prozent. Der Landesvervielfältiger für die Länder Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Thüringen beträgt im Jahr 2008 18 Prozent, im Jahr 2009 19 Prozent und ab dem Jahr 2010 20,5 Prozent. Der Landesvervielfältiger für die übrigen Länder beträgt im Jahr 2008 47 Prozent, im Jahr 2009 48 Prozent und ab dem Jahr 2010 49,5 Prozent. Der Landesvervielfältiger nach Satz 4 wird ab dem Jahr 2020 um 29 Prozentpunkte abgesenkt. Absatz 5 Satz 9 gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>	Folgender § 9 wird angefügt: </lxbase:a><lxbase:a>"§ 9 Ermächtigung</lxbase:a><lxbase:a>Das Bundesministerium der Finanzen kann dieses Gesetz und die auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen in der jeweils geltenden Fassung mit neuem Datum und unter neuer Überschrift im Bundesgesetzblatt bekannt machen. "</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900009">Artikel 12 Änderung des Finanzverwaltungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>In § 5 Abs. 6 des Finanzverwaltungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. April 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-0846" manuell="nein">BGBl. I S. 846, 1202</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 28. Mai 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-0914" manuell="nein">BGBl. I S. 914</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird Satz 1 durch die folgenden Sätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"An dem Aufkommen der nach der Richtlinie <lxbase:az normform="2003/48" manuell="nein">2003/48</lxbase:az>/ EG des Rates vom 3. Juni 2003 im Bereich der Besteuerung von Zinserträgen (ABl. EU Nr. L 157 S. 38, 2005 Nr. L 103 S. 41), zuletzt geändert durch die Richtlinie <lxbase:az normform="2006/98" manuell="nein">2006/98</lxbase:az>/EG des Rates vom 20. November 2006 (ABl. EU Nr. L 363 S. 129), in der jeweils geltenden Fassung von den berechtigten Mitgliedstaaten sowie von den in Artikel 17 dieser Richtlinie genannten Staaten und abhängigen Gebieten erhobenen Quellensteuer sind die Länder und Gemeinden entsprechend ihrem Anteil an der Kapitalertragsteuer nach § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12 sowie Satz 2 des Einkommensteuergesetzes zu beteiligen. Die Verteilung des Länder- und Gemeindeanteils auf die einzelnen Länder erfolgt nach den Anteilen an der Kapitalertragsteuer nach § 43 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6, 7 und 8 bis 12 sowie Satz 2 des Einkommensteuergesetzes vom Vorjahr, die den Ländern und Gemeinden nach Zerlegung (§ 8 des Zerlegungsgesetzes) zustehen; für 2009 sind die Anteile der Länder und Gemeinden am Zinsabschlagsaufkommen des Jahres 2008 nach Zerlegung maßgeblich."</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900010">Artikel 13 Änderung des Investitionszulagengesetzes 2007</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>§ 2 Abs. 1 Satz 2 des Investitionszulagengesetzes 2007 in der Fassung der Bekanntmachung vom 23. Februar 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-0282" manuell="nein">BGBl. I S. 282</lxbase:lit-fs>) wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Nicht begünstigt sind Luftfahrzeuge, Personenkraftwagen und geringwertige Wirtschaftsgüter im Sinne des § 6 Abs. 2 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes mit der Maßgabe, dass an die Stelle des Wertes von 150 Euro der Wert von 410 Euro tritt."</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017314900011">Artikel 14 Inkrafttreten</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>(1) 	Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich der folgenden Absätze am Tag nach der Verkündung in Kraft. </lxbase:a><lxbase:a>(2) 	Artikel 11 Nr. 4 tritt am 1. Januar 2008 in Kraft. </lxbase:a><lxbase:a>(3) 	Artikel 6 Nr. 2 Buchstabe a und Nr. 5 Buchstabe a, Artikel 10, 11 Nr. 1 und Artikel 12 treten am 1. Januar 2009 in Kraft. </lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>Begründung</lxbase:unterst> (PDF-Datei 851 KB): <lxprod:extern-verw zieladresse="b173149.pdf" linkart="View" linkend="" filesize="395363">anzeigen/drucken </lxprod:extern-verw> oder <lxprod:extern-verw zieladresse="b173149.pdf" linkart="Save" linkend="" filesize="395363">speichern </lxprod:extern-verw></lxbase:a><lxbase:a>Stellungnahme des Bundesrates und des Nationalen Normenkontrollerates sowie Erwiderung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Nationalen Kontrollrates</lxbase:a><lxbase:a><lxprod:extern-verw zieladresse="c173149.pdf" linkart="View" linkend="" filesize="208140">anzeigen/drucken </lxprod:extern-verw> oder <lxprod:extern-verw zieladresse="c173149.pdf" linkart="Save" linkend="" filesize="208140">speichern (PDF-Datei
354 KB) </lxprod:extern-verw></lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel></lxrno:norm-text><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>LEXinform Report</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Aktuelles</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:uthemen><lxbase:thema>Gesetzgebung</lxbase:thema><lxbase:thema> Gesetze/Gesetzesentwürfe</lxbase:thema></lxbase:uthemen><lxbase:uuthemen><lxbase:thema>WIRTSCHAFTSRECHT</lxbase:thema><lxbase:thema> Steuerrecht</lxbase:thema><lxbase:thema> RNO-änd</lxbase:thema></lxbase:uuthemen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrno:rechtsnorm>