<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrno:rechtsnorm xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01/LEXRNO.xsd" dok-art="Änderungsgesetz" dok-typ="Rechtsnorm" dok-nummer="0174176" xmlns:lxrno="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:externe-dateien><lxbase:datei name="b174176.pdf" /></lxbase:externe-dateien><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Gesetzgeber</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Gesetze" id="09" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2008-07-29" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BGBl-2008-I-1509</lxbase:fs-kuerzel><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-2008-I-0818</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2008" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrno:norm-text><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Eigenheimrentengesetz (EigRentG) - Gesetz zur verbesserten Einbeziehung der selbstgenutzten Wohnimmobilie in die geförderte Altersvorsorge </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600001"><lxbase:a>Artikel 1 Änderung des Einkommensteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600002"><lxbase:a>Artikel 2 Änderung
des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600003"><lxbase:a>Artikel 3 Änderung
des Gesetzes über Bausparkassen</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600004"><lxbase:a>Artikel 4 Änderung
der Altersvorsorge-Durchführungsverordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600005"><lxbase:a>Artikel 5 Änderung
des Wohnungsbau-Prämiengesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600006"><lxbase:a>Artikel 6 Änderung
der Verordnung zur Durchführung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600007"><lxbase:a>Artikel 7 Änderung
des Fünften Vermögensbildungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600008"><lxbase:a>Artikel 8 Änderung
der Verordnung zur Durchführung des Fünften Vermögensbildungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D017417600009"><lxbase:a>Artikel 9 Inkrafttreten</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxrno:kapitel><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600001">Artikel 1 Änderung des Einkommensteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Einkommensteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Oktober 2002 (BGBl. I S. 4210, 2003 I S. 179), zuletzt geändert durch § 62 Abs. 15 des Gesetzes vom 17. Juni 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1010" manuell="nein">BGBl. I S. 1010</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Inhaltsübersicht wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Angabe zu § 92a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 92a Verwendung für eine selbst genutzte Wohnung".</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Angabe zu § 92b wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 92b Verfahren bei Verwendung für eine selbst genutzte Wohnung".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 10a wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>a) Dem Absatz 1 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Die Sätze 1 und 2 gelten entsprechend für Steuerpflichtige, die nicht zum begünstigten Personenkreis nach Satz 1 gehören und eine Rente wegen voller Erwerbsminderung oder Erwerbsunfähigkeit oder eine Versorgung wegen Dienstunfähigkeit aus einem der in Satz 1 genannten Alterssicherungssysteme beziehen, wenn unmittelbar vor dem Bezug der entsprechenden Leistungen der Leistungsbezieher einer der in Satz 1 genannten begünstigten Personengruppen angehörte; dies gilt nicht, wenn der Steuerpflichtige das 67. Lebensjahr vollendet hat."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>b) Dem Absatz 1a wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Für Empfänger einer Versorgung im Sinne des Absatzes 1 Satz 4 gilt Satz 1 entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 22 Nr. 5 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Satz 2 werden nach der Angabe "nicht auf Zulagen im Sinne des Abschnitts XI" ein Komma sowie die Angabe "nicht auf Zahlungen im Sinne des § 92a Abs. 2 Satz 4 Nr. 1 und des § 92a Abs. 3 Satz 9 Nr. 2" eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Satz 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Als Leistung im Sinne des Satzes 1 gilt auch der Verminderungsbetrag nach § 92a Abs. 2 Satz 5 und der Auflösungsbetrag nach § 92a Abs. 3 Satz 5."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>c) Nach Satz 4 werden folgende Sätze eingefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Der Auflösungsbetrag nach § 92a Abs. 2 Satz 6 wird zu 70 Prozent als Leistung nach Satz 1 erfasst. Tritt nach dem Beginn der Auszahlungsphase der Fall des § 92a Abs. 3 Satz 1 ein, dann ist</lxbase:a><lxbase:a>a) innerhalb eines Zeitraums bis zum zehnten Jahr nach dem Beginn der Auszahlungsphase das Eineinhalbfache,</lxbase:a><lxbase:a>b) innerhalb eines Zeitraums zwischen dem zehnten und 20. Jahr nach dem Beginn der Auszahlungsphase das Einfache </lxbase:a><lxbase:a>des nach Satz 5 noch nicht erfassten Auflösungsbetrags als Leistung nach Satz 1 zu erfassen; § 92a Abs. 3 Satz 9 gilt entsprechend mit der Maßgabe, dass als noch nicht zurückgeführter Betrag im Wohnförderkonto der noch nicht erfasste Auflösungsbetrag gilt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>d) In dem bisherigen Satz 5 wird die Angabe "Sätze 1 bis 4" durch die Angabe "Sätze 1 bis 6" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>e) Nach dem bisherigen Satz 5 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"In den Fällen des § 92a Abs. 2 Satz 10 erster Halbsatz erhält der Steuerpflichtige die Angaben nach Satz 7 von der zentralen Stelle (§ 81)."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 52 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nach Absatz 24a wird folgender Absatz 24b eingefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"(24b) § 1 0a Abs. 1 Satz 4, § 81 a Satz 1 Nr. 5 und § 86 Abs. 1 Satz 2 Nr. 4 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2008 anzuwenden. Für Altersvorsorgeverträge, die vor dem 1. Januar 2008 abgeschlossen wurden, gilt für die Anwendung des § 92a Abs. 1 Satz 1, dass für die Veranlagungszeiträume 2008 und 2009 der Altersvorsorge-Eigenheimbetrag mindestens 10 000 Euro betragen muss."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>b) Die bisherigen Absätze 24b und 24c werden die neuen Absätze 24c und 24d.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>§ 81a Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Nummer 3 wird das Wort "und" durch ein Komma ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Der Nummer 4 abschließende Punkt wird durch das Wort "und" ersetzt sowie nachfolgende Nummer 5 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"5. Empfänger einer Versorgung im Sinne des § 10a Abs. 1 Satz 4 die die Versorgung anordnende Stelle."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>§ 82 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Geförderte Altersvorsorgebeiträge sind im Rahmen der in § 1 0a genannten Grenzen</lxbase:a><lxbase:a>1. Beiträge,</lxbase:a><lxbase:a>2. Tilgungsleistungen,</lxbase:a><lxbase:a>die der Zulageberechtigte (§ 79) zugunsten eines auf seinen Namen lautenden Vertrags leistet, der nach § 5 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes zertifiziert ist (Altersvorsorgevertrag)."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>b) Dem Absatz 1 werden folgende Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Als Tilgungsleistungen gelten auch Beiträge, die zugunsten eines Altersvorsorgevertrags im Sinne des § 1 Abs. 1a Satz 1 Nr. 3 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes erbracht wurden und die zur Tilgung eines im Rahmen des Altersvorsorgevertrags abgeschlossenen Darlehens abgetreten wurden. Im Fall der Übertragung von gefördertem Altersvorsorgevermögen nach § 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 10 Buchstabe b des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes in einen Altersvorsorgevertrag im Sinne des § 1 Abs. 1a Satz 1 Nr. 3 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes gelten die Beiträge nach Satz 1 Nr. 1 ab dem Zeitpunkt der Übertragung als Tilgungsleistungen nach Satz 3; eine erneute Förderung nach § 10a oder Abschnitt XI erfolgt insoweit nicht. Tilgungsleistungen nach den Sätzen 1 und 3 werden nur berücksichtigt, wenn das zugrunde liegende Darlehen für eine nach dem 31. Dezember 2007 vorgenommene wohnungswirtschaftliche Verwendung im Sinne des § 92a Abs. 1 Satz 1 eingesetzt wurde."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>c) Absatz 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>aa) In Nummer 2 wird die Angabe "zuletzt geändert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 29. Dezember 2003 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2003-I-3076" manuell="nein">BGBl. I S. 3076</lxbase:lit-fs>)" durch die Angabe "zuletzt geändert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>)" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>bb) Nummer 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"4. Zahlungen nach § 92a Abs. 2 Satz 4 Nr. 1 und Abs. 3 Satz 9 Nr. 2."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>Dem § 84 werden folgende Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"Für Zulageberechtigte nach § 79 Satz 1, die zu Beginn des Beitragsjahres (§ 88) das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, erhöht sich die Grundzulage nach Satz 1 um einmalig 200 Euro. Die Erhöhung nach Satz 2 ist für das erste nach dem 31. Dezember 2007 beginnende Beitragsjahr zu gewähren, für das eine Altersvorsorgezulage beantragt wird."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>§ 86 Abs. 1 Satz 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Nummer 2 wird das Wort "und" durch ein Komma ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Das Nummer 3 abschließende Komma wird durch das Wort "und" ersetzt sowie folgende Nummer 4 angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"4. bezogenen Rente wegen voller Erwerbsminderung oder Erwerbsunfähigkeit oder bezogenen Versorgungsbezüge wegen Dienstunfähigkeit in den Fällen des § 10a Abs. 1 Satz 4,".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>In § 91 Abs. 1 Satz 1 wird nach dem Wort "Einnahmen" die Angabe "sowie in den Fällen des § 10a Abs. 1 Satz 4 die Höhe der bezogenen Rente wegen voller Erwerbsminderung oder Erwerbsunfähigkeit" eingefügt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10."><lxbase:a>§ 92 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Nummer 1 wird nach dem Wort "Altersvorsorgebeiträge" der Klammerzusatz "(Beiträge und Tilgungsleistungen)" eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Nummer 4 werden nach dem Wort "Altersvorsorgebeiträge" der Klammerzusatz "(Beiträge und Tilgungsleistungen)" eingefügt sowie das Wort "und" durch ein Komma ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Der Nummer 5 abschließende Punkt wird durch das Wort "und" ersetzt sowie nachfolgende Nummer 6 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"6. den Stand des Wohnförderkontos (§ 92a Abs. 2 Satz 1)."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>d) Folgender Satz wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"In den Fällen des § 92a Abs. 2 Satz 10 erster Halbsatz bedarf es keiner jährlichen Bescheinigung, wenn zu Satz 1 Nr. 1 und 2 keine Angaben erforderlich sind, sich zu Satz 1 Nr. 3 bis 5 keine Änderungen gegenüber der zuletzt erteilten Bescheinigung ergeben und der Anbieter dem Zulageberechtigten eine Bescheinigung ausgestellt hat, in der der jährliche Stand des Wohnförderkontos bis zum Beginn der vereinbarten Auszahlungsphase ausgewiesen wurde."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11."><lxbase:a>Die §§ 92a und 92b werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 92a</lxbase:a><lxbase:a>Verwendung für eine selbst genutzte Wohnung</lxbase:a><lxbase:a>(1) Der Zulageberechtigte kann das in einem Altersvorsorgevertrag gebildete und nach § 1 0a oder diesem Abschnitt geförderte Kapital bis zu 75 Prozent oder zu 100 Prozent wie folgt verwenden (Altersvorsorge-Eigenheimbetrag):</lxbase:a><lxbase:a>1. bis zum Beginn der Auszahlungsphase unmittelbar für die Anschaffung oder Herstellung einer Wohnung oder</lxbase:a><lxbase:a>2. zu Beginn der Auszahlungsphase zur Entschuldung einer Wohnung oder</lxbase:a><lxbase:a>3. für den Erwerb von Geschäftsanteilen (Pflichtanteilen) an einer eingetragenen Genossenschaft für die Selbstnutzung einer Genossenschaftswohnung.</lxbase:a><lxbase:a>Eine nach Satz 1 begünstigte Wohnung ist</lxbase:a><lxbase:a>1. eine Wohnung in einem eigenen Haus oder</lxbase:a><lxbase:a>2. eine eigene Eigentumswohnung oder</lxbase:a><lxbase:a>3. eine Genossenschaftswohnung einer eingetragenen Genossenschaft,</lxbase:a><lxbase:a>wenn diese Wohnung den Lebensmittelpunkt des Zulageberechtigten bildet, im Inland belegen ist und vom Zulageberechtigten zu eigenen Wohnzwekken als Hauptwohnsitz genutzt wird. Der Altersvorsorge-Eigenheimbetrag nach Satz 1 gilt nicht als Leistung aus einem Altersvorsorgevertrag, die dem Zulageberechtigten im Zeitpunkt der Auszahlung zufließt. Der Anschaffung einer zu eigenen Wohnzwecken genutzten Wohnung steht die Anschaffung eines eigentumsähnlichen oder lebenslangen Dauerwohnrechts nach § 33 des Wohnungseigentumsgesetzes gleich, soweit Vereinbarungen nach § 39 des Wohnungseigentumsgesetzes getroffen werden.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Der Altersvorsorge-Eigenheimbetrag, die Tilgungsleistungen im Sinne des § 82 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 und die hierfür gewährten Zulagen sind vom jeweiligen Anbieter gesondert zu erfassen (Wohnförderkonto). Beiträge, die nach § 82 Abs. 1 Satz 3 wie Tilgungsleistungen behandelt wurden, sind im Zeitpunkt der unmittelbaren Darlehenstilgung einschließlich der zur Tilgung eingesetzten Zulagen und Erträge in das Wohnförderkonto aufzunehmen; dies gilt nicht, wenn Absatz 3 Satz 8 anzuwenden ist. Nach Ablauf eines Beitragsjahres, letztmals für das Beitragsjahr des Beginns der Auszahlungsphase, ist der sich aus dem Wohnförderkonto ergebende Gesamtbetrag um 2 Prozent zu erhöhen. Das Wohnförderkonto ist zu vermindern um</lxbase:a><lxbase:a>1. Zahlungen des Zulageberechtigten auf einen auf seinen Namen lautenden zertifizierten Altersvorsorgevertrag nach § 1 Abs. 1 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes zur Minderung der in das Wohnförderkonto eingestellten Beträge; erfolgt die Einzahlung nicht beim Anbieter, der das Wohnförderkonto führt, hat der Zulageberechtigte dies den Anbietern, in den Fällen des Satzes 10 erster Halbsatz auch der zentralen Stelle mitzuteilen,</lxbase:a><lxbase:a>2. den Verminderungsbetrag nach Satz 5.</lxbase:a><lxbase:a>Verminderungsbetrag ist der sich mit Ablauf des Kalenderjahres des Beginns der Auszahlungsphase ergebende Stand des Wohnförderkontos dividiert durch die Anzahl der Jahre bis zur Vollendung des 85. Lebensjahres des Zulageberechtigten; als Beginn der Auszahlungsphase gilt der vom Zulageberechtigten und Anbieter vereinbarte Zeitpunkt, der zwischen der Vollendung des 60. Lebensjahres und des 68. Lebensjahres des Zulageberechtigten liegen muss; ist ein Auszahlungszeitpunkt nicht vereinbart, so gilt die Vollendung des 67. Lebensjahres als Beginn der Auszahlungsphase. Anstelle einer Verminderung nach Satz 5 kann der Zulageberechtigte zu Beginn der Auszahlungsphase von seinem Anbieter, in den Fällen des Satzes 10 erster Halbsatz von der zentralen Stelle die Auflösung des Wohnförderkontos verlangen (Auflösungsbetrag). Der Anbieter hat bei Einstellung in das Wohnförderkonto die Beträge nach den Sätzen 2 und 4 Nr. 1 und zu Beginn der Auszahlungsphase den vertraglich vorgesehenen Beginn der Auszahlungsphase sowie ein Verlangen nach Satz 6 der zentralen Stelle nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung mitzuteilen. Wird gefördertes Altersvorsorgevermögen nach § 93 Abs. 2 Satz 1 von einem Anbieter auf einen anderen auf den Namen des Zulageberechtigten lautenden Altersvorsorgevertrag übertragen und wird für den Zulageberechtigten zugleich ein Wohnförderkonto geführt, so ist das Wohnförderkonto beim Anbieter des bisherigen Vertrags zu schließen und vom Anbieter des neuen Altersvorsorgevertrags fortzuführen. Dies gilt entsprechend bei Übertragungen nach § 93 Abs. 1 Satz 4 Buchstabe c und § 93 Abs. 1a. Wurde die Geschäftsbeziehung im Hinblick auf den jeweiligen Altersvorsorgevertrag zwischen dem Zulageberechtigten und dem Anbieter beendet, weil das angesparte Kapital vollständig aus dem Altersvorsorgevertrag entnommen oder das gewährte Darlehen vollständig getilgt wurde, wird das Wohnförderkonto bei diesem Anbieter geschlossen und von der zentralen Stelle weitergeführt; erfolgt eine Zahlung nach Satz 4 Nr. 1 oder nach Absatz 3 Satz 9 Nr. 2, wird das Wohnförderkonto vom Zeitpunkt der Einzahlung vom Anbieter, bei dem die Einzahlung erfolgt, weitergeführt. Der Zulageberechtigte kann abweichend von Satz 10 bestimmen, dass das Wohnförderkonto nicht von der zentralen Stelle weitergeführt, sondern mit dem Wohnförderkonto eines weiteren Anbieters, der ebenfalls ein Wohnförderkonto für den Zulageberechtigten führt, zusammengeführt wird. Der Zulageberechtigte hat dies beiden Anbietern schriftlich mitzuteilen. In den Fällen des Satzes 10 erster Halbsatz teilt der Anbieter dem Zulageberechtigten die beabsichtigte Übertragung des Wohnförderkontos auf die zentrale Stelle mit. Erhält der Anbieter innerhalb von vier Wochen nach Übersendung der Mitteilung nach Satz 13 keine Mitteilung des Zulageberechtigten nach Satz 12, teilt der Anbieter der zentralen Stelle nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch amtlich bestimmte Datenfernübertragung den Stand des Wohnförderkontos und den Zeitpunkt der Beendigung der Geschäftsbeziehung mit. In den Fällen des Satzes 11 hat der Anbieter die Mitteilung des Satzes 14 ergänzt um die Angaben zu dem neuen Anbieter der zentralen Stelle zu übermitteln. In den Fällen des Satzes 10 zweiter Halbsatz teilt die zentrale Stelle dem Anbieter nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch amtlich bestimmte Datenfernübertragung den Stand des Wohnförderkontos mit.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Nutzt der Zulageberechtigte die Wohnung im Sinne des Absatzes 1 Satz 2, für die ein Altersvorsorge-Eigenheimbetrag verwendet oder für die eine Tilgungsförderung im Sinne des § 82 Abs. 1 in Anspruch genommen worden ist, nicht nur vorübergehend nicht mehr zu eigenen Wohnzwecken, hat er dies dem Anbieter, in der Auszahlungsphase der zentralen Stelle, unter Angabe des Zeitpunkts der Aufgabe mitzuteilen. In den Fällen des Absatzes 2 Satz 10 erster Halbsatz besteht die Mitteilungspflicht auch in der Zeit bis zum Beginn der Auszahlungsphase gegenüber der zentralen Stelle. Die Mitteilungspflicht gilt entsprechend für den Rechtsnachfolger der begünstigten Wohnung, wenn der Zulageberechtigte stirbt. Die Anzeigepflicht entfällt, wenn das Wohnförderkonto vollständig zurückgeführt worden ist. Im Fall des Satzes 1 gelten bei einem bestehenden Wohnförderkonto die erfassten Beträge als Leistungen aus einem Altersvorsorgevertrag, die dem Zulageberechtigten im Zeitpunkt der Aufgabe zufließen; das Wohnförderkonto ist aufzulösen (Auflösungsbetrag). Verstirbt der Zulageberechtigte, ist der Auflösungsbetrag ihm noch zuzurechnen. Der Anbieter hat den Auflösungsbetrag der zentralen Stelle nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung unter Angabe des Zeitpunkts der Aufgabe mitzuteilen. Wurde im Fall des Satzes 1 eine Tilgungsförderung nach § 82 Abs. 1 Satz 3 in Anspruch genommen und erfolgte keine Einstellung in das Wohnförderkonto nach Absatz 2 Satz 2, gelten die Tilgungsleistungen sowie die darauf entfallenden Zulagen und Erträge als gefördertes Altersvorsorgevermögen. Die Sätze 5 und 6 sind nicht anzuwenden, wenn</lxbase:a><lxbase:a>1. der Zulageberechtigte einen Betrag in Höhe des noch nicht zurückgeführten Betrags im Wohnförderkonto innerhalb eines Jahres vor und von vier Jahren nach Ablauf des Veranlagungszeitraums, in dem er die Wohnung letztmals zu eigenen Wohnzwecken genutzt hat, für eine weitere Wohnung im Sinne des Absatzes 1 Satz 2 verwendet,</lxbase:a><lxbase:a>2. der Zulageberechtigte einen Betrag in Höhe des noch nicht zurückgeführten Betrags im Wohnförderkonto innerhalb eines Jahres nach Ablauf des</lxbase:a><lxbase:a>Veranlagungszeitraums, in dem er die Wohnung letztmals zu eigenen Wohnzwecken genutzt hat, auf einen auf seinen Namen lautenden zertifizierten Altersvorsorgevertrag zahlt; Absatz 2 Satz 4 Nr. 1 und Satz 7 ist entsprechend anzuwenden,</lxbase:a><lxbase:a>3. der Ehegatte des verstorbenen Zulageberechtigten innerhalb eines Jahres Eigentümer der Wohnung wird, er sie zu eigenen Wohnzwecken nutzt und die Ehegatten im Zeitpunkt des Todes des Zulageberechtigten die Voraussetzungen des § 26 Abs. 1 erfüllt haben; in diesem Fall führt der Anbieter das Wohnförderkonto für den überlebenden Ehegatten fort und teilt dies der zentralen Stelle mit, oder</lxbase:a><lxbase:a>4. die Ehewohnung auf Grund einer richterlichen Entscheidung nach § 1361b des Bürgerlichen Gesetzbuchs oder nach der Verordnung über die Behandlung der Ehewohnung und des Hausrats dem anderen Ehegatten zugewiesen wird.</lxbase:a><lxbase:a>In den Fällen des Satzes 9 Nr. 1 und 2 hat der Zulageberechtigte dem Anbieter, in den Fällen des Absatzes 2 Satz 10 erster Halbsatz und in der Auszahlungsphase der zentralen Stelle, die Reinvestitionsabsicht und den Zeitpunkt der Reinvestition oder die Aufgabe der Reinvestitionsabsicht mitzuteilen; in den Fällen des Satzes 9 Nr. 3 und 4 gelten die Sätze 1 bis 8 und Satz 9 Nr. 1 und 2 entsprechend für den Ehegatten, wenn er die Wohnung nicht nur vorübergehend nicht mehr zu eigenen Wohnzwecken nutzt. Satz 5 ist mit der Maßgabe anzuwenden, dass der Eingang der Mitteilung der aufgegebenen Reinvestitionsabsicht als Zeitpunkt der Aufgabe gilt.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Absatz 3 ist auf Antrag des Steuerpflichtigen nicht anzuwenden, wenn er</lxbase:a><lxbase:a>1. die Wohnung im Sinne des Absatzes 1 Satz 2 auf Grund eines beruflich bedingten Umzugs für die Dauer der beruflich bedingten Abwesenheit nicht selbst nutzt; wird während dieser Zeit mit einer anderen Person ein Nutzungsrecht für diese Wohnung vereinbart, ist diese Vereinbarung von vorneherein entsprechend zu befristen,</lxbase:a><lxbase:a>2. beabsichtigt, die Selbstnutzung wieder aufzunehmen und</lxbase:a><lxbase:a>3. die Selbstnutzung spätestens mit der Vollendung seines 67. Lebensjahres aufnimmt.</lxbase:a><lxbase:a>Der Steuerpflichtige hat den Antrag bei der zentralen Stelle zu stellen und dabei die notwendigen Nachweise zu erbringen. Die zentrale Stelle erteilt dem Steuerpflichtigen einen Bescheid über die Bewilligung des Antrags. Entfällt eine der in Satz 1 genannten Voraussetzungen, ist Absatz 3 mit der Maßgabe anzuwenden, dass bei einem Wegfall der Voraussetzung nach Satz 1 Nr. 1 als Zeitpunkt der Aufgabe der Zeitpunkt des Wegfalls der Voraussetzung und bei einem Wegfall der Voraussetzung nach Satz 1 Nr. 2 oder Nr. 3 der Eingang der Mitteilung des Steuerpflichtigen nach Absatz 3 als Zeitpunkt der Aufgabe gilt, spätestens jedoch die Vollendung des 67. Lebensjahres des Steuerpflichtigen.</lxbase:a><lxbase:a>§ 92b</lxbase:a><lxbase:a>Verfahren bei Verwendung für eine selbst genutzte Wohnung</lxbase:a><lxbase:a>(1) Der Zulageberechtigte hat die Verwendung des Kapitals nach § 92a Abs. 1 Satz 1 bei der zentralen Stelle zu beantragen und dabei die notwendigen Nachweise zu erbringen. Er hat zu bestimmen, aus welchen Altersvorsorgeverträgen welche Beträge ausgezahlt werden sollen. Die zentrale Stelle teilt dem Zulageberechtigten durch Bescheid und den Anbietern der in Satz 2 genannten Altersvorsorgeverträge nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung mit, welche Beträge förderunschädlich ausgezahlt werden können.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Die Anbieter der in Absatz 1 Satz 2 genannten Altersvorsorgeverträge dürfen den Altersvorsorge-Eigenheimbetrag auszahlen, sobald sie die Mitteilung nach Absatz 1 Satz 3 erhalten haben. Sie haben der zentralen Stelle nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung Folgendes anzuzeigen:</lxbase:a><lxbase:a>1. den Auszahlungszeitpunkt und den Auszahlungsbetrag,</lxbase:a><lxbase:a>2. die Summe der bis zum Auszahlungszeitpunkt dem Altersvorsorgevertrag gutgeschriebenen Zulagen,</lxbase:a><lxbase:a>3. die Summe der bis zum Auszahlungszeitpunkt geleisteten Altersvorsorgebeiträge und</lxbase:a><lxbase:a>4. den Stand des geförderten Altersvorsorgevermögens im Zeitpunkt der Auszahlung.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Die zentrale Stelle stellt zu Beginn der Auszahlungsphase und in den Fällen des § 92a Abs. 2 Satz 8 bis 11 sowie Abs. 3 Satz 5 den Stand des Wohnförderkontos, soweit für die Besteuerung erforderlich, den Verminderungsbetrag und den Auflösungsbetrag von Amts wegen gesondert fest. Die zentrale Stelle teilt die Feststellung dem Zulageberechtigten durch Bescheid und dem Anbieter nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung mit. Der Anbieter hat auf Anforderung der zentralen Stelle die zur Feststellung erforderlichen Unterlagen vorzulegen. Auf Antrag des Zulageberechtigten stellt die zentrale Stelle den Stand des Wohnförderkontos gesondert fest. § 90 Abs. 4 Satz 2 bis 5 gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12."><lxbase:a>§ 93 Abs. 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Satz 2 wird der Klammerzusatz "(§ 1 Abs. 1 N r. 2 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes)" durch den Klammerzusatz "(§ 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes)" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach Satz 2 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Hat der Zulageberechtigte Zahlungen im Sinne des § 92a Abs. 2 Satz 4 Nr. 1 oder § 92a Abs. 3 Satz 9 Nr. 2 geleistet, dann handelt es sich bei dem hierauf beruhenden Altersvorsorgevermögen um gefördertes Altersvorsorgevermögen im Sinne des Satzes 1; der Rückzahlungsbetrag bestimmt sich insoweit nach der für die in das Wohnförderkonto eingestellten Beträge gewährten Förderung."</lxbase:a><lxbase:a>c) Im bisherigen Satz 3 Buchstabe c wird der den Satz abschließende Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgender Buchstabe d wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"d) der auf den Altersvorsorge-Eigenheimbetrag entfällt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13."><lxbase:a>In § 99 wird das Zitat "Satz 5" jeweils durch das Zitat "Satz 7" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600002">Artikel 2 Änderung des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetz vom 26. Juni 2001 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0115442">BGBl. I S. 1310, 1322</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch Artikel 25 des Gesetzes vom 20. Dezember 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-3150" manuell="nein">BGBl. I S. 3150</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Nummer 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"4. die monatliche Leistungen für den Vertragspartner in Form einer</lxbase:a><lxbase:a>a) lebenslangen Leibrente oder Ratenzahlungen im Rahmen eines Auszahlungsplans mit einer anschließenden Teilkapitalverrentung ab spätestens dem 85. Lebensjahr vorsieht; die Leistungen müssen während der gesamten Auszahlungsphase gleich bleiben oder steigen; Anbieter und Vertragspartner können vereinbaren, dass bis zu zwölf Monatsleistungen in einer Auszahlung zusammengefasst werden oder eine Kleinbetragsrente nach § 93 Abs. 3 des Einkommensteuergesetzes abgefunden wird; bis zu 30 Prozent des zu Beginn der Auszahlungsphase zur Verfügung stehenden Kapitals kann an den Vertragspartner außerhalb der monatlichen Leistungen ausgezahlt werden; die gesonderte Auszahlung der in der Auszahlungsphase anfallenden Zinsen und Erträge ist zulässig;</lxbase:a><lxbase:a>b) lebenslangen Verminderung des monatlichen Nutzungsentgelts für eine vom Vertragspartner selbst genutzte Genossenschaftswohnung vorsieht oder eine zeitlich befristete Verminderung mit einer anschließenden Teilkapitalverrentung ab spätestens dem 85. Lebensjahr vorsieht; die Leistungen müssen während der gesamten Auszahlungsphase gleich bleiben oder steigen; die Ansparleistung muss in diesem Fall durch die Einzahlung auf weitere Geschäftsanteile an einer eingetragenen Genossenschaft erfolgen; die weiteren Geschäftsanteile gelten mit Beginn der Auszahlungsphase als gekündigt;".</lxbase:a><lxbase:a>bbb) Folgende Nummer 5 wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"5. die bei Erwerb weiterer Geschäftsanteile an einer eingetragenen Genossenschaft für eine vom Vertragspartner selbst genutzte Genossenschaftswohnung vorsieht, dass</lxbase:a><lxbase:a>a) im Fall des Ausschlusses, des Ausscheidens des Mitglieds oder der Auflösung der Genossenschaft die Möglichkeit eingeräumt wird, dass mindestens die eingezahlten Altersvorsorgebeiträge und die gutgeschriebenen Erträge auf einen vom ehemaligen Mitglied zu bestimmenden Altersvorsorgevertrag übertragen werden, und</lxbase:a><lxbase:a>b) die auf die weiteren Geschäftsanteile entfallenden Erträge nicht ausgezahlt, sondern für den Erwerb weiterer Geschäftsanteile verwendet werden;".</lxbase:a><lxbase:a>ccc) In Nummer 8 werden die Wörter "in Ansatz gebrachten Abschluss- und Vertriebskosten über einen Zeitraum von mindestens fünf Jahren in gleichmäßigen Jahresbeträgen" durch die Wörter "angesetzten Abschluss- und Vertriebskosten gleichmäßig mindestens auf die ersten fünf Vertragsjahre" und das Wort "Vomhundertsatz" durch das Wort "Prozentsatz" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>ddd) Nummer 10 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"10. die dem Vertragspartner bis zum Beginn der Auszahlungsphase einen Anspruch gewährt,</lxbase:a><lxbase:a>a) den Vertrag ruhen zu lassen,</lxbase:a><lxbase:a>b) den Vertrag mit einer Frist von drei Monaten zum Ende eines Kalendervierteljahres zu kündigen, um das gebildete Kapital auf einen anderen auf seinen Namen lautenden Altersvorsorgevertrag desselben oder eines anderen Anbieters übertragen zu lassen, oder</lxbase:a><lxbase:a>c) mit einer Frist von drei Monaten zum Ende eines Kalendervierteljahres eine Auszahlung des gebildeten Kapitals für eine Verwendung im Sinne des § 92a des Einkommensteuergesetzes zu verlangen;</lxbase:a><lxbase:a>soweit es sich um den Erwerb weiterer Geschäftsanteile an einer Genossenschaft handelt, gilt der erste Halbsatz mit der Maßgabe, dass die weiteren Geschäftsanteile mit einer Frist von drei Monaten zum</lxbase:a><lxbase:a>Ende des Geschäftsjahres gekündigt werden können und die Auszahlung des auf die weiteren Geschäftsanteile entfallenden Geschäftsguthabens binnen sechs Monaten nach Wirksamwerden der Kündigung verlangt werden kann."</lxbase:a><lxbase:a>bb) Die Sätze 2 und 3 werden aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>b) Folgender Absatz 1a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"(1 a) Als Altersvorsorgevertrag gilt auch ein Vertrag,</lxbase:a><lxbase:a>1. der für den Vertragspartner einen Rechtsanspruch auf Gewährung eines Darlehens vorsieht,</lxbase:a><lxbase:a>2. der dem Vertragspartner einen Rechtsanspruch auf Gewährung eines Darlehens einräumt, sowie der darauf beruhende Darlehensvertrag; der Vertrag kann auch mit einer Vertragsgestaltung nach Absatz 1 zu einem einheitlichen Vertrag zusammengefasst werden,</lxbase:a><lxbase:a>3. der dem Vertragspartner einen Rechtsanspruch auf Gewährung eines Darlehens einräumt und bei dem unwiderruflich vereinbart wird, dass dieses Darlehen durch Altersvorsorgevermögen getilgt wird, welches in einem Altersvorsorgevertrag nach Absatz 1 oder Nummer 2 gebildet wird; beide Vertragsbestandteile (Darlehensvertrag und Altersvorsorgevertrag nach Absatz 1 oder Nummer 2) gelten als einheitlicher Vertrag.</lxbase:a><lxbase:a>Das Darlehen ist für eine wohnungswirtschaftliche Verwendung im Sinne des § 92a Abs. 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes einzusetzen und ist spätestens bis zur Vollendung des 68. Lebensjahres des Vertragspartners zu tilgen. Absatz 1 Satz 1 Nr. 8 gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>c) Absatz 2 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Anbieter eines Altersvorsorgevertrages im Sinne dieses Gesetzes sind</lxbase:a><lxbase:a>1. mit Sitz im Inland:</lxbase:a><lxbase:a>a) Lebensversicherungsunternehmen, soweit ihnen hierfür eine Erlaubnis nach dem Versicherungsaufsichtsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 17. Dezember 1992 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1993-I-0002" manuell="nein">BGBl. 1993 I
S. 2</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 11 des Gesetzes vom 28. Mai 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-0874" manuell="nein">BGBl. I S. 874</lxbase:lit-fs>), in der jeweils geltenden Fassung erteilt worden ist,</lxbase:a><lxbase:a>b) Kreditinstitute, die eine Erlaubnis zum Betreiben des Einlagengeschäfts im Sinne des § 1 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 des Kreditwesengesetzes haben,</lxbase:a><lxbase:a>c) Bausparkassen im Sinne des Gesetzes über Bausparkassen in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Februar 1991 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1991-I-0454" manuell="nein">BGBl. I S. 454</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 13a Nr. 3 des Gesetzes vom 16. Juli 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1330" manuell="nein">BGBl. I S. 1330</lxbase:lit-fs>), in der jeweils geltenden Fassung,</lxbase:a><lxbase:a>d) Kapitalanlagegesellschaften mit Sitz im Inland;</lxbase:a><lxbase:a>2. mit Sitz in einem anderen Staat des Europäischen Wirtschaftsraums:</lxbase:a><lxbase:a>a) Lebensversicherungsunternehmen im Sinne der Richtlinie <lxbase:az normform="2002/83" manuell="nein">2002/83</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 5. November 2002 über Lebensversicherungen (ABl. EG Nr. L 345 S. 1), zuletzt geändert durch die Richtlinie <lxbase:az normform="2007/44" manuell="nein">2007/44</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 (ABl. EU Nr. L 247 S. 1), soweit sie nach § 110a Abs. 2 und 2a des Versicherungsaufsichtsgesetzes entsprechende Geschäfte im Inland betreiben dürfen,</lxbase:a><lxbase:a>b) Kreditinstitute im Sinne der Richtlinie <lxbase:az normform="2006/48" manuell="nein">2006/48</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 14. Juni 2006 über die Aufnahme und Ausübung der Tätigkeit der Kreditinstitute (ABl. EU Nr. L 177 S. 1), zuletzt geändert durch die Richtlinie <lxbase:az normform="2007/64" manuell="nein">2007/64</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 13. November 2007 (ABl. EU Nr. L 319 S. 1), soweit sie nach § 53b Abs. 1 Satz 1 des Kreditwesengesetzes entsprechende Geschäfte im Inland betreiben dürfen,</lxbase:a><lxbase:a>c) Verwaltungs- oder Investmentgesellschaften im Sinne der Richtlinie 85/ 61 1/EWG des Rates vom 20. Dezember 1985 zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften betreffend bestimmte Organismen für gemeinsame Anlagen in Wertpapieren (OGAW) (ABl. EG Nr. L 375 S. 3), zuletzt geändert durch die Richtlinie 2005/1/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 9. März 2005 (ABl. EU Nr. L 79 S. 9);</lxbase:a><lxbase:a>3. mit Sitz außerhalb des Europäischen Wirtschaftsraums, soweit die Zweigstellen die Voraussetzungen des § 105 Abs. 1 des Versicherungsaufsichtsgesetzes oder des § 53, auch in Verbindung mit § 53c, des Kreditwesengesetzes erfüllen, inländische Zweigstellen von Lebensversicherungsunternehmen oder Kreditinstituten, die eine Erlaubnis zum Betreiben des Einlagengeschäfts im Sinne von § 1 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 des Kreditwesengesetzes haben;</lxbase:a><lxbase:a>4. in das Genossenschaftsregister eingetragene Genossenschaften,</lxbase:a><lxbase:a>a) bei denen nach einer gutachterlichen Äußerung des Prüfungsverbands, von dem die Genossenschaft geprüft wird, keine Feststellungen zur Einschränkung der Ordnungsmäßigkeit der Geschäftsführung zu treffen sind, keine Tatsachen vorliegen, die den Bestand der Genossenschaft gefährden oder ihre Entwicklung wesentlich beeinträchtigen könnten und keine Anhaltspunkte dafür vorliegen, dass die von der Genossenschaft abgeschlossenen Altersvorsorgeverträge nicht ordnungsgemäß erfüllt werden,</lxbase:a><lxbase:a>b) die entweder eine Erlaubnis nach dem Kreditwesengesetz besitzen oder wenn sie Leistungen nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 4 Buchstabe b oder c anbieten, deren Satzungszweck ist, ihren Mitgliedern Wohnraum zur Verfügung zu stellen, und die Erfüllung der Verpflichtungen nach Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 und 10 durch eine Versicherung bei einem im Geltungsbereich dieses Gesetzes zum Geschäftsbetrieb befugten Versicherungsunternehmen oder durch ein Zahlungsversprechen eines im Geltungsbereich dieses Gesetzes zum Geschäftsbetrieb befugten Kreditinstituts gesichert ist; die Sicherung kann auf 20 000 Euro pro Vertrag begrenzt werden; und</lxbase:a><lxbase:a>c) deren Satzung zum einen eine Beteiligung mit mehreren Geschäftsanteilen erlaubt und zum anderen für Mitglieder, die weitere Geschäftsanteile zum Zwecke der Durchführung eines Altersvorsorgevertrages angeschafft haben, hinsichtlich dieser weiteren Geschäftsanteile keine Verpflichtung zu Nachschüssen zur Insolvenzmasse oder zu weiteren Einzahlungen nach § 87a Abs. 2 des Genossenschaftsgesetzes sowie keine längere Kündigungsfrist als die des § 65 Abs. 2 Satz 1 des Genossenschaftsgesetzes und keine abweichenden Regelungen für die Auszahlung des Auseinandersetzungsguthabens im Sinne des § 73 Abs. 4 des Genossenschaftsgesetzes vorsieht; das Vorliegen dieser Voraussetzungen ist durch den Prüfungsverband, von dem die Genossenschaft geprüft wird, zu bestätigen."</lxbase:a><lxbase:a>bb) Satz 2 wird aufgehoben.</lxbase:a><lxbase:a>cc) Der bisherige Satz 3 wird Satz 2 und wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Finanzdienstleistungsinstitute sowie Kreditinstitute mit Sitz im Inland, die keine Erlaubnis zum Betreiben des Einlagengeschäfts im Sinne des § 1 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 des Kreditwesengesetzes haben, und Wertpapierdienstleistungsunternehmen im Sinne der Richtlinie <lxbase:az normform="2004/39" manuell="nein">2004/39</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 21. April 2004 über Märkte für Finanzinstrumente, zur Änderung der Richtlinien 85/61 1/EWG und 93/6/EWG des Rates und der Richtlinie <lxbase:az normform="2000/12" manuell="nein">2000/12</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Richtlinie 93/22/EWG des Rates (ABl. EU Nr. L 145 S. 1, 2005 Nr. L 45 S. 18), zuletzt geändert durch die Richtlinie <lxbase:az normform="2007/44" manuell="nein">2007/44</lxbase:az>/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 5. September 2007 (ABl. EU Nr. L 247 S. 1), mit Sitz in einem anderen Staat des Europäischen Wirtschaftsraums können Anbieter sein, wenn sie</lxbase:a><lxbase:a>1. nach ihrem Erlaubnisumfang nicht unter die Ausnahmeregelungen nach § 2 Abs. 7 oder Abs. 8 des Kreditwesengesetzes fallen oder im Fall von Wertpapierdienstleistungsunternehmen vergleichbaren Einschränkungen der Solvenzaufsicht in dem anderen Staat des Europäischen Wirtschaftsraums unterliegen,</lxbase:a><lxbase:a>2. ein Anfangskapital im Sinne von § 10 Abs. 2a Satz 1 Nr. 1 bis 7 des Kreditwesengesetzes (Anfangskapital) in Höhe von mindestens 730 000 Euro nachweisen und</lxbase:a><lxbase:a>3. nach den Bedingungen des Altersvorsorgevertrages die Gelder nur anlegen bei Kreditinstituten im Sinne des Satzes 1."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>d) Absatz 3 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>aa) Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aaa) Die Angabe "des Anbieters den Anforderungen der Absätze 1 und 2" wird durch die Angabe "dem Absatz 1, 1a oder beiden Absätzen" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>bbb) Nach dem Wort "entsprechen" werden die Wörter "und der Anbieter den Anforderungen des Absatzes 2 entspricht" eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 wird nach der Angabe "Absatzes 1" die Angabe "oder 1 a oder beiden" eingefügt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>e) Folgender Absatz 5 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"(5) Gebildetes Kapital im Sinne dieses Gesetzes ist</lxbase:a><lxbase:a>a) bei Versicherungsverträgen das nach den anerkannten Regeln der Versicherungsmathematik mit den Rechnungsgrundlagen der Beitragskalkulation berechnete Deckungskapital der Versicherung zuzüglich bereits zugeteilter Überschussanteile, des übertragungsfähigen Werts aus Schlussüberschussanteilen sowie der nach § 153 Abs. 1 und 3 des Versicherungsvertragsgesetzes zuzuteilenden Bewertungsreserven, § 169 Abs. 6 des Versicherungsvertragsgesetzes gilt entsprechend; bei fondsgebundenen Versicherungen und anderen Versicherungen, die Leistungen der in § 54b des Versicherungsaufsichtsgesetzes bezeichneten Art vorsehen, abweichend hiervon die Summe aus dem vorhandenen Wert der Anteilseinheiten und der im sonstigen Vermögen angelegten verzinsten Beitrags- und Zulagenteile, abzüglich der tariflichen Kosten, zuzüglich zugeteilter Überschussanteile, des übertragungsfähigen Werts aus Schlussüberschussanteilen und der nach § 153 Abs. 1 und 3 des Versicherungsvertragsgesetzes zuzuteilenden Bewertungsreserven,</lxbase:a><lxbase:a>b) bei Investmentsparverträgen der Wert der Fondsanteile zum Stichtag,</lxbase:a><lxbase:a>c) bei Sparverträgen der Wert des Guthabens einschließlich der bis zum Stichtag entstandenen, aber noch nicht fälligen Zinsen,</lxbase:a><lxbase:a>d) bei Geschäftsanteilen an einer Genossenschaft der jeweilige Anschaffungspreis; bei Verträgen nach Absatz 1 a Satz 4 jeweils abzüglich des Darlehens, soweit es noch nicht getilgt ist.</lxbase:a><lxbase:a>Abzüge, soweit sie nicht in diesem Gesetz vorgesehen sind, sind nicht zulässig."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 Satz 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Nummer 1 wird die Angabe "der Vertrag die in § 1 Abs. 1 genannten Voraussetzungen erfüllt" durch die Angabe "die Vertragsbedingungen nach § 1 Abs. 3 zertifizierbar sind" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>bb) Der Nummer 2 abschließende Punkt wird durch ein Semikolon ersetzt und nachfolgender Halbsatz wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"bei einem Anbieter im Sinne des § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 sind anstelle der Bescheinigung ein Registerauszug, die Satzung und die gutachterliche Äußerung des Prüfungsverbands nach § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 beizufügen."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 Satz 2 wird die Angabe "der Mustervertrag die in § 1 Abs. 1 genannten Voraussetzungen erfüllt" durch die Angabe "die Vertragsbedingungen des Mustervertrags nach § 1 Abs. 3 zertifizierbar sind" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) In Absatz 3 Satz 3 wird die Angabe "§ 4 Abs. 1" durch die Angabe "Absatz 1" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>3 5 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 5</lxbase:a><lxbase:a>Zertifizierung</lxbase:a><lxbase:a>Die Zertifizierungsstelle erteilt die Zertifizierung, wenn ihr die nach diesem Gesetz erforderlichen Angaben und Unterlagen vorliegen und die Voraussetzungen des § 1 Abs. 3 erfüllt sind."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 7 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Paragraphenüberschrift wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 7 Informationspflicht des Anbieters; Sicherungsschein".</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Der Anbieter informiert den Vertragspartner vor Abgabe von dessen Vertragserklärung in Textform über</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>1. die Höhe und zeitliche Verteilung der in die Zahlungen zugunsten des Altersvorsorgevertrags einkalkulierten Kosten,</lxbase:a><lxbase:a>2. die Kosten für die Verwaltung des gebildeten Kapitals, soweit sie nicht in Nummer 1 enthalten sind oder des nach § 1 Abs. 1 a zu gewährenden Darlehens,</lxbase:a><lxbase:a>3. die Einwilligung nach § 10a Abs. 1 Satz 1 zweiter Halbsatz oder Satz 4 des Einkommensteuergesetzes als Voraussetzung der Förderberechtigung für den dort genannten Personenkreis.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Erfüllt der Altersvorsorgevertrag die Voraussetzungen des § 1 Abs. 1, gilt Satz 1 auch hinsichtlich</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>1. der Kosten, die dem Vertragspartner im Fall eines Wechsels in ein anderes begünstigtes Anlageprodukt oder zu einem anderen Anbieter unter Mitnahme des gebildeten Kapitals entstehen,</lxbase:a><lxbase:a>2. des Guthabens, das dem Vertragspartner bei Zahlung gleich bleibender Beiträge am jeweiligen Jahresende über einen Zeitraum von zehn Jahren maximal bis zum Beginn der Auszahlungsphase vor und nach Abzug der Wechselkosten zur Übertragung auf ein anderes Anlageprodukt oder einen anderen Anbieter zustünde, und die Summe der bis dahin insgesamt gezahlten gleich bleibenden Beiträge, wobei sich das gebildete Guthaben und die zu zahlenden Beiträge jeweils um einen Satz von 2, 4 oder 6 Prozent jährlich verzinsen. Sind für einen Teil des Zeitraums oder für den gesamten Zeitraum bis zum Beginn der Auszahlungsphase bereits unterschiedliche Beiträge oder eine bestimmte Verzinsung vertraglich vereinbart, sind diese anstelle der zuvor genannten Beträge zur Berechnung heranzuziehen,</lxbase:a><lxbase:a>3. der Anlagemöglichkeiten und der Struktur des Anlagenportfolios sowie des Risikopotentials und der Berücksichtigung ethischer, sozialer und ökologischer Belange bei der Verwendung der eingezahlten Beiträge.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Bei Altersvorsorgeverträgen im Sinne des § 1 Abs. 1 a Nr. 3 sind die Gesamtkosten als jährlicher Prozentsatz des Kredits nach § 6 Abs. 1 der Preisangabenverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. Oktober 2002 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2002-I-4197" manuell="nein">BGBl. I S. 4197</lxbase:lit-fs>), die zuletzt durch § 20 Abs. 9 des Gesetzes vom 3. Juli 2004 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2004-I-1414" manuell="nein">BGBl. I S. 1414</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, anzugeben. Für das Altersvermögen, mit dem das Darlehen getilgt wird, ist der vertraglich garantierte Betrag dieses Vermögens zum Zeitpunkt der Darlehenstilgung anzusetzen. In die Berechnung des Prozentsatzes sind alle Kosten für den Vertragspartner einschließlich aller auf den Vertrag zu leistenden Altersvorsorgebeiträge mit Ausnahme der in § 6 Abs. 3 der Preisangabenverordnung aufgeführten Kosten einzubeziehen."</lxbase:a><lxbase:a>c) Absatz 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(4) Der Anbieter ist, sofern kein Fall des § 92a Abs. 2 Satz 10 des Einkommensteuergesetzes vorliegt, verpflichtet, den Vertragspartner jährlich schriftlich über die Verwendung der eingezahlten Altersvorsorgebeiträge, das bisher gebildete Kapital, die einbehaltenen anteiligen Abschluss- und Vertriebskosten, die Kosten für die Verwaltung des gebildeten Kapitals oder des gewährten Darlehens sowie die erwirtschafteten Erträge zu informieren; im Rahmen der jährlichen Berichterstattung muss der Anbieter auch darüber schriftlich informieren, ob und wie ethische, soziale und ökologische Belange bei der Verwendung der eingezahlten Altersvorsorgebeiträge berücksichtigt werden."</lxbase:a><lxbase:a>d) 	Folgender Absatz 5 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5)	 Soweit sich die in Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 und 2 sowie Satz 2 sowie Absatz 4 mitzuteilenden Informationen auf Geldleistungen, Erträge oder Kosten beziehen, sind die jeweiligen Beträge für den angebotenen Vertrag in Euro auszuweisen. Informationspflichten nach anderen Gesetzen bleiben unberührt; die Angabe nach Absatz 1 Satz 2 Nr. 2 tritt an die Stelle der Modellrechnung nach § 154 des Versicherungsvertragsgesetzes vom 23. November 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-2631" manuell="nein">BGBl. I S. 2631</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 28. Mai 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-0874" manuell="nein">BGBl. I S. 874</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung."</lxbase:a><lxbase:a>e)	 Folgender Absatz 6 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(6)	Zur Erfüllung ihrer Verpflichtung aus § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 Buchstabe b hat die Genossenschaft dem Vertragspartner einen unmittelbaren Anspruch gegen den Sicherungsgeber zu verschaffen und durch Übergabe einer von diesem oder auf dessen Veranlassung ausgestellten Bestätigung (Sicherungsschein) nachzuweisen; auf eine betragsmäßige Begrenzung der Sicherung ist in hervorgehobener Weise hinzuweisen. Der Sicherungsgeber kann sich gegenüber einem Vertragspartner, dem ein Sicherungsschein ausgehändigt worden ist, weder auf Einwendungen aus dem Sicherungsvertrag noch darauf berufen, dass der Sicherungsschein erst nach Beendigung des Sicherungsvertrags ausgestellt worden ist. In den Fällen des Satzes 2 geht der Anspruch des Vertragspartners gegen die Genossenschaft auf den Sicherungsgeber über, soweit dieser den Forderungen des Vertragspartners nachkommt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>§ 8 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a)	 Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 wird nach dem Wort "sowie" die Angabe "der §§ 10a, 22 Nr. 5 und" eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>bb) Nach Satz 3 werden folgende Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Bei einem Anbieter im Sinne des § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 (Genossenschaften) ist der Prüfungsverband, von dem die Genossenschaft geprüft wird, verpflichtet, die Zertifizierungsbehörde zu unterrichten, soweit er im Rahmen einer Prüfung nach § 53 Abs. 1 des Genossenschaftsgesetzes Tatsachen im Sinne des Satzes 1 oder einen Widerrufsgrund im Sinne des Satzes 2 feststellt oder dem Prüfungsverband anderweitig bekannt werden. Satz 4 gilt entsprechend für die nach § 81 des Genossenschaftsgesetzes zuständige oberste Landesbehörde."</lxbase:a><lxbase:a>b)	 Absatz 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 werden die Wörter "die obersten Finanzbehörden der Länder und" gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 3 werden nach dem Wort "Aufsichtsbehörde" die Wörter "sowie bei einem Anbieter im Sinne des § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 der Prüfungsverband, von dem die Genossenschaft geprüft wird," eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>cc) Folgender Satz wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Ein Anbieter im Sinne des § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4 muss die Zertifizierungsbehörde unterrichten, wenn in Zukunft ein anderer als der bisherige Prüfungsverband die Prüfung nach § 53 Abs. 1 des Genossenschaftsgesetzes vornehmen wird."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>§ 11 Abs. 2 Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"1. kraft Gesetzes oder im öffentlichen Auftrag mit der Überwachung oder Prüfung von Versicherungsunternehmen, Kreditinstituten, Finanzdienstleistungsinstituten, Investmentgesellschaften, Genossenschaften oder Bausparkassen betraute Stellen sowie von diesen beauftragte Personen,".</lxbase:a><lxbase:a>b) In den Nummern 2 und 3 wird jeweils das Wort "oder" durch ein Komma ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Nach dem Nummer 4 abschließenden Komma wird das Wort "oder" eingefügt und nachfolgende Nummer 5 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"5. den Prüfungsverband, der die Genossenschaft prüft, bei einem Anbieter im Sinne des § 1 Abs. 2 Satz 1 Nr. 4,".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>§ 12 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Für Anbieter, die ihrem Antrag nach § 4 Abs. 1 einen zertifizierten Vertrag eines Spitzenverbands zu­grunde legen, beträgt die Gebühr 500 Euro, wenn der Vertrag des Anbieters bezüglich der Anforderungen des § 1 Abs. 1 oder Abs. 1 a oder der Anforderungen des § 1 Abs. 1 und 1 a von dem zertifizierten Muster in Reihenfolge und Inhalt nicht abweicht und wenn der Anbieter bei seinem Antrag zusätzlich die Zertifizierungsstelle mit ihrer Postanschrift, die Zertifizierungsnummer und das Datum, zu dem die Zertifizierung wirksam geworden ist, mitteilt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>§ 14 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird aufgehoben.</lxbase:a><lxbase:a>b) Die bisherigen Absätze 2 und 3 werden die Absätze 1 und 2 und nachfolgende Absätze 3 und 4 werden angefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"(3) Die Zertifizierung für Verträge, deren Vertragsgestaltung sich auf die in Artikel 2 Nr. 1 Buchstabe a bis c des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) vorgenommenen Änderungen beziehen, kann frühestens zum 1. November 2008 erteilt werden. Bis zu dem Zeitpunkt, der sich aus Satz 1 ergibt, können Zertifizierungen auf Grundlage des bis zum 31. Dezember 2007 geltenden Rechts erteilt werden. Verträge, die nach § 4 Abs. 1, 2 oder Abs. 3 in Verbindung mit § 5 in der am 31. Dezember 2007 geltenden Fassung zertifiziert wurden, können um die Regelungen in Artikel 2 Nr. 1 Buchstabe b des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) ergänzt werden. Die Gebühren für die Zertifizierung nach Satz 3 richten sich nach § 12 Satz 3. Die durch Artikel 2 Nr. 4 Buchstabe d des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) geänderten jährlichen Informationspflichten sind erstmals für nach dem 31. Dezember 2008 beginnende Beitragsjahre anzuwenden.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Für Verträge, die bis zum 31. Dezember 2009 nach § 4 Abs. 1 zertifiziert werden, gilt § 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 10 Buchstabe b und c mit der Maßgabe, dass Bausparkassen im Sinne des Gesetzes über Bausparkassen jeweils eine Frist von nicht mehr als sechs Monaten zum Monatsende vereinbaren können."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600003">Artikel 3 Änderung des Gesetzes über Bausparkassen</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Gesetz über Bausparkassen in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Februar 1991 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1991-I-0454" manuell="nein">BGBl. I S. 454</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 13a Nr. 3 des Gesetzes vom 16. Juli 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-1330" manuell="nein">BGBl. I S. 1330</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Dem § 1 Abs. 2 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Ein Bausparvertrag kann auch als Altersvorsorgevertrag im Sinne des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes vom 26. Juni 2001 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0115442">BGBl. I S. 1310, 1322</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch Artikel 2 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>), in der jeweils geltenden Fassung abgeschlossen werden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>In § 4 Abs. 1 Nr. 5 werden in dem Satzteil vor Buchstabe a nach der Angabe "Nummern 1 und 2" ein Komma sowie die Angabe "zur Erfüllung von Verpflichtungen aus Verträgen nach § 1 Abs. 2 Satz 2" eingefügt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600004">Artikel 4 Änderung der Altersvorsorge-Durchführungsverordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Altersvorsorge-Durchführungsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Februar 2005 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0171659">BGBl. I S. 487</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch Artikel 2 des Gesetzes vom 20. Dezember 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-3150" manuell="nein">BGBl. I S. 3150</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 1 Abs. 2 Satz 1 wird die Angabe "§ 92b Abs. 2 des Einkommensteuergesetzes" durch die Angabe "§ 92a Abs. 4 Satz 3 und § 92b Abs. 1 Satz 3 des Einkommensteuergesetzes, für Mitteilungen des Zulageberechtigten nach § 92a des Einkommensteuergesetzes" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 7 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Dem Absatz 1 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Für Empfänger einer Versorgung im Sinne des § 10a Abs. 1 Satz 4 des Einkommensteuergesetzes gilt Satz 1 entsprechend."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 Satz 3 wird nach der Angabe "im Sinne des § 10a Abs. 1 Satz 1 zweiter Halbsatz des Einkommensteuergesetzes" die Angabe "oder ist er nicht mehr Empfänger einer Versorgung im Sinne des § 10a Abs. 1 Satz 4 des Einkommensteuergesetzes" eingefügt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 11 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 Satz 1 wird die Angabe "§ 93 Abs. 1 Satz 3 Buchstabe c" durch die Angabe "§ 93 Abs. 1 Satz 4 Buchstabe c" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) In den Fällen des § 92a Abs. 2 Satz 8 und 9 des Einkommensteuergesetzes hat der Anbieter nach § 1 Abs. 2 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes des bisherigen Vertrags dem Anbieter nach § 1 Abs. 2 des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes des neuen Vertrags den Stand des Wohnförderkontos (§ 92a Abs. 2 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes) zu übermitteln. Der Anbieter des bisherigen Vertrags kann die Mitteilung nach Satz 1 über die zentrale Stelle dem Anbieter des neuen Vertrags übermitteln. Die zentrale Stelle leitet die Mitteilung ohne inhaltliche Prüfung an den Anbieter des neuen Vertrags weiter. Die Sätze 1 bis 3 gelten entsprechend in den Fällen des § 92a Abs. 2 Satz 11 des Einkommensteuergesetzes. Erfolgt die Einzahlung nach § 92a Abs. 2 Satz 4 Nr. 1 oder § 92a Abs. 3 Satz 9 Nr. 2 des Einkommensteuergesetzes nicht beim Anbieter, der das Wohnförderkonto führt, hat der Anbieter, bei dem die Einzahlung erfolgt, dem anderen Anbieter die Höhe der Zahlungen des Zulageberechtigten auf den Altersvorsorgevertrag zu übermitteln. Der Anbieter, der das Wohnförderkonto führt, teilt dem anderen Anbieter den Betrag mit, um den das Wohnförderkonto gemindert wurde."</lxbase:a><lxbase:a>c) Absatz 4 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>aa) Die Angabe "des Absatzes 1 Satz 1 und des Absatzes 3 Satz 4" wird durch die Angabe "des Absatzes 1 Satz 1" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>bb) Folgende Sätze werden angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Satz 1 gilt entsprechend in den Fällen des § 92a Abs. 2 Satz 11 des Einkommensteuergesetzes. Liegt ein Fall des § 82 Abs. 1 Satz 4 des Einkommensteuergesetzes vor, hat der Anbieter des neuen Vertrags dies der zentralen Stelle ergänzend mitzuteilen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>d) In Absatz 5 Satz 2 wird die Angabe "Absätze 1, 3 und 4" durch die Angabe "Absätze 1 und 4" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 13 Abs. 1 wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>§ 14 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 Satz 1 werden nach den Wörtern "beitragspflichtigen Einnahmen" die Wörter "oder zu der bezogenen Rente wegen voller Erwerbsminderung oder Erwerbsunfähigkeit" eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 wird die Angabe "§ 1 0a Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 5 des Einkommensteuergesetzes" durch die Angabe "§ 10a Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 5 und Satz 4 des Einkommensteuergesetzes" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>In § 18 Abs. 1 wird die Angabe "§ 22 Nr. 5 Satz 5" durch die Angabe "§ 22 Nr. 5 Satz 7" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>§ 19 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 Satz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>aa) Das Nummer 7 abschließende Wort "und" wird gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>bb) Der Nummer 8 abschließende Punkt wird durch ein Komma sowie das Wort "und" ersetzt und nachfolgende Nummer 9 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"9. die im Wohnförderkonto (§ 92a Abs. 2 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes) zu berücksichtigenden Beträge."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>b) In Absatz 3 Satz 2 wird die Angabe "§ 22 Nr. 5 Satz 5" durch die Angabe "§ 22 Nr. 5 Satz 7" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Folgender Absatz 3a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>"(3a) Unterlagen, die eine wohnungswirtschaftliche Verwendung im Sinne des § 92a Abs. 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes nach dem 31. Dezember 2007 eines Darlehens im Sinne des § 1 Abs. 1a des Altersvorsorgeverträge-Zertifizierungsgesetzes nachweisen, sind für die Dauer von zehn Jahren nach der Auflösung oder der Schließung des bei dem Anbieter geführten Wohnförderkontos (§ 92a Abs. 2 Satz 1) aufzubewahren."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>d) In Absatz 4 Satz 1 wird in dem Satzteil vor Nummer 1 nach der Angabe "Absatz 3 Satz 1" die Angabe "und Absatz 3a" eingefügt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600005">Artikel 5 Änderung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Wohnungsbau-Prämiengesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Oktober 1997 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1997-I-2678" manuell="nein">BGBl. I S. 2678</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 29. Dezember 2003 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2003-I-3076" manuell="nein">BGBl. I S. 3076</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>1. § 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Das Absatz 1 Nr. 1 abschließende Semikolon wird durch einen Punkt ersetzt und folgender Satz wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Werden Beiträge an Bausparkassen zugunsten eines zertifizierten Altersvorsorgevertrages zur Erlangung eines Bauspardarlehens in einem Sparjahr (§ 4 Abs. 1) vom Anbieter den Altersvorsorgebeiträgen nach § 82 des Einkommensteuergesetzes zugeordnet, handelt es sich bei allen Beiträgen zu diesem Vertrag innerhalb dieses Sparjahres bis zu den in § 10a Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes genannten Höchstbeträgen um Altersvorsorgebeiträge und nicht um prämienbegünstigte Aufwendungen im Sinne der Absätze 2 und 3;".</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 2 Satz 1 und 2 wird durch folgende Sätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"Für die Prämienbegünstigung der in Absatz 1 Nr. 1 bezeichneten Aufwendungen ist Voraussetzung, dass</lxbase:a><lxbase:a>1. bei Auszahlung der Bausparsumme oder bei Beleihung der Ansprüche aus dem Vertrag der Bausparer die empfangenen Beträge unverzüglich und unmittelbar zum Wohnungsbau verwendet oder</lxbase:a><lxbase:a>2. im Fall der Abtretung der Erwerber die Bausparsumme oder die auf Grund einer Beleihung empfangenen Beträge unverzüglich und unmittelbar zum Wohnungsbau für die abtretende Person oder deren Angehörige im Sinne des § 15 der Abgabenordnung verwendet.</lxbase:a><lxbase:a>Unschädlich ist jedoch eine Verfügung ohne Verwendung zum Wohnungsbau, die frühestens sieben Jahre nach dem Vertragsabschluss erfolgt, wenn der Bausparer bei Vertragsabschluss das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet hatte. Die Prämienbegünstigung ist in diesen Fällen auf die Berücksichtigung der in Absatz 1 Nr. 1 bezeichneten Aufwendungen der letzten sieben Sparjahre bis zu der Verfügung beschränkt. Jeder Bausparer kann nur einmal über einen vor Vollendung des 25. Lebensjahres abgeschlossenen Bausparvertrag ohne wohnungswirtschaftliche Verwendung prämienunschädlich verfügen. Unschädlich ist auch eine Verfügung ohne Verwendung zum Wohnungsbau, wenn der Bausparer oder sein von ihm nicht dauernd getrennt lebender Ehegatte nach Vertragsabschluss gestorben oder völlig erwerbsunfähig geworden ist oder der Bausparer nach Vertragsabschluss arbeitslos geworden ist und die Arbeitslosigkeit mindestens ein Jahr lang ununterbrochen bestanden hat und im Zeitpunkt der Verfügung noch besteht. Die Prämienbegünstigung ist in diesen Fällen auf die Berücksichtigung der in Absatz 1 Nr. 1 bezeichneten Aufwendungen der letzten sieben Sparjahre bis zum Eintritt des Ereignisses beschränkt. Die Vereinbarung über die Erhöhung der Bausparsumme ist als selbständiger Vertrag zu behandeln."</lxbase:a><lxbase:a>c) Folgender Absatz 3 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Für vor dem 1. Januar 2009 abgeschlossene Verträge, für die bis zum 31. Dezember 2008 mindestens ein Beitrag in Höhe der Regelsparrate entrichtet wurde, ist Voraussetzung für die Prämienbegünstigung der in Absatz 1 Nr. 1 bezeichneten Aufwendungen, dass vor Ablauf von sieben Jahren seit Vertragsabschluss weder die Bausparsumme ganz oder zum Teil ausgezahlt noch geleistete Beiträge ganz oder zum Teil zurückgezahlt oder Ansprüche aus dem Bausparvertrag abgetreten oder beliehen werden. Unschädlich ist jedoch die vorzeitige Verfügung, wenn</lxbase:a><lxbase:a>1. die Bausparsumme ausgezahlt oder die Ansprüche aus dem Vertrag beliehen werden und der Bausparer die empfangenen Beträge unverzüglich und unmittelbar zum Wohnungsbau verwendet,</lxbase:a><lxbase:a>2. im Fall der Abtretung der Erwerber die Bausparsumme oder die auf Grund einer Beleihung empfangenen Beträge unverzüglich und unmittelbar zum Wohnungsbau für die abtretende Person oder deren Angehörige im Sinne des § 15 der Abgabenordnung verwendet,</lxbase:a><lxbase:a>3. der Bausparer oder sein von ihm nicht dauernd getrennt lebender Ehegatte nach Vertragsabschluss gestorben oder völlig erwerbsunfähig geworden ist oder</lxbase:a><lxbase:a>4. der Bausparer nach Vertragsabschluss arbeitslos geworden ist und die Arbeitslosigkeit mindestens ein Jahr lang ununterbrochen bestanden hat und im Zeitpunkt der vorzeitigen Verfügung noch besteht.</lxbase:a><lxbase:a>Absatz 2 Satz 7 bis 10 gilt sinngemäß." </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 4a Abs. 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a)	 In Satz 1 werden nach dem Wort "anzumelden" ein Komma sowie folgender Halbsatz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"wenn die Voraussetzungen für die Prämienbegünstigung nach § 2 Abs. 2 nachgewiesen sind".</lxbase:a><lxbase:a>b) 	Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"In den Fällen des § 2 Abs. 3 darf die Prämie nicht vor Ablauf des Kalendermonats angemeldet werden, in dem</lxbase:a><lxbase:a>a)	der Bausparvertrag zugeteilt,</lxbase:a><lxbase:a>b)	die in § 2 Abs. 3 Satz 1 genannte Frist überschritten oder</lxbase:a><lxbase:a>c) unschädlich im Sinne des § 2 Abs. 3 Satz 2 verfügt</lxbase:a><lxbase:a>worden ist."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>In § 5 Abs. 2 Satz 1 wird die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 2" durch die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 2 bis 6 sowie Abs. 3 Satz 2" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 10 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 Satz 1 wird durch folgende Sätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"Dieses Gesetz in der Fassung des Artikels 5 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) ist vorbehaltlich Satz 2 erstmals für das Sparjahr 2009 anzuwenden. § 2 Abs. 1 Nr. 1 Satz 4 in der Fassung des Artikels 5 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für das Sparjahr 2008 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 Satz 2 wird die Angabe "§ 2 Abs. 2" durch die Angabe "§ 2 Abs. 3" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600006">Artikel 6 Änderung der Verordnung zur Durchführung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Verordnung zur Durchführung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Oktober 1997 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT6409311">BGBl. I S. 2684</lxprod:doknr-verw>), geändert durch Artikel 14 des Gesetzes vom 23. Juli 2002 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2002-I-2715" manuell="nein">BGBl. I S. 2715</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 wird nach dem Wort "wird" ein Komma eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 wird die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 2 bis 5" durch die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 2 bis 6 sowie Abs. 3 Satz 2 und 3" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 wird die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 2 Nr. 2" durch die Angabe "§ 2 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 oder Abs. 3 Satz 2 Nr. 2" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 20 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 20</lxbase:a><lxbase:a>Anwendungsvorschrift</lxbase:a><lxbase:a>Diese Verordnung in der Fassung des Artikels 6 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für das Sparjahr 2009 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600007">Artikel 7 Änderung des Fünften Vermögensbildungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Fünfte Vermögensbildungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. März 1994 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1994-I-0406" manuell="nein">BGBl. I S. 406</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 18 des Gesetzes vom 21. Dezember 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-3089" manuell="nein">BGBl. I S. 3089</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 8 Abs. 5 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(5) Der Arbeitnehmer ist abweichend von der in Absatz 2 Satz 1 Nr. 2 bezeichneten Vereinbarung auch berechtigt, vor Ablauf der Sperrfrist die Überweisung eingezahlter vermögenswirksamer Leistungen auf einen von ihm oder seinem Ehegatten (§ 26 Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes) abgeschlossenen Bausparvertrag zu verlangen, wenn weder mit der Auszahlung der Bausparsumme begonnen worden ist noch die überwiesenen Beträge vor Ablauf der Sperrfrist ganz oder zum Teil zurückgezahlt, noch Ansprüche aus dem Bausparvertrag abgetreten oder beliehen werden oder wenn eine solche vorzeitige Verfügung nach § 2 Abs. 3 Satz 2 Nr. 1 und 2 des Wohnungsbau-Prämiengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. Oktober 1997 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1997-I-2678" manuell="nein">BGBl. I S. 2678</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 6 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung unschädlich ist. Satz 1 gilt für vor dem 1. Januar 2009 und nach dem 31. Dezember 2008 abgeschlossene Bausparverträge."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 13 Abs. 5 Satz 1 wird durch folgende Sätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"Der Anspruch auf Arbeitnehmer-Sparzulage entfällt rückwirkend, soweit die in den §§ 4 bis 7 genannten Fristen oder bei einer Anlage nach § 2 Abs. 1 Nr. 4 die in § 2 Abs. 1 Nr. 3 und 4 und Abs. 3 Satz 1 des Wohnungsbau-Prämiengesetzes vorgesehenen Voraussetzungen nicht eingehalten werden. Satz 1 gilt für vor dem 1. Januar 2009 und nach dem 31. Dezember 2008 abgeschlossene Bausparverträge."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 14 Abs. 4 Satz 4 Buchstabe b wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"b) mit Ablauf der im Wohnungsbau-Prämiengesetz oder in der Verordnung zur Durchführung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes genannten Sperr- und Rückzahlungsfristen. Bei Bausparverträgen gelten die in § 2 Abs. 3 Satz 1 des Wohnungsbau-Prämiengesetzes genannten Sperr- und Rückzahlungsfristen und zwar unabhängig davon, ob der Vertrag vor dem 1. Januar 2009 oder nach dem 31. Dezember 2008 abgeschlossen worden ist,".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 15 Abs. 1 Nr. 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"3. entweder das Ende der für die Anlageform vorgeschriebenen Sperrfrist nach diesem Gesetz oder bei einer Anlage nach § 2 Abs. 1 Nr. 4 das Ende der im Wohnungsbau-Prämiengesetz oder in der Verordnung zur Durchführung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes genannten Sperr- und Rückzahlungsfristen. Bei Bausparverträgen sind die in § 2 Abs. 3 Satz 1 des Wohnungsbau-Prämiengesetzes genannten Sperr- und Rückzahlungsfristen zu bescheinigen unabhängig davon, ob der Vertrag vor dem 1. Januar 2009 oder nach dem 31. Dezember 2008 abgeschlossen worden ist."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>§ 17 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Die vorstehenden Vorschriften dieses Gesetzes gelten vorbehaltlich der nachfolgenden Absätze für vermögenswirksame Leistungen, die nach dem 31. Dezember 1993 angelegt werden."</lxbase:a><lxbase:a>b) Folgender Absatz 8 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(8) § 8 Abs. 5, § 13 Abs. 5 Satz 1 und 2, § 14 Abs. 4 Satz 4 Buchstabe b und § 15 Abs. 1 Nr. 3 in der Fassung des Artikels 7 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) sind erstmals für vermögenswirksame Leistungen anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2008 angelegt werden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600008">Artikel 8 Änderung der Verordnung zur Durchführung des Fünften Vermögensbildungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Verordnung zur Durchführung des Fünften Vermögensbildungsgesetzes vom 20. Dezember 1994 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1994-I-3904" manuell="nein">BGBl. I S. 3904</lxbase:lit-fs>), zuletzt geändert durch Artikel 19 des Gesetzes vom 21. Dezember 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-3089" manuell="nein">BGBl. I S. 3089</lxbase:lit-fs>), wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 7 Abs. 1 Nr. 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"2. bei einer Anlage nach § 2 Abs. 1 Nr. 1 bis 4, Abs. 2 bis 4 des Gesetzes oder nach § 17 Abs. 5 Satz 1 des Gesetzes in der am 1. Januar 1989 geltenden Fassung, wenn im Zeitpunkt der Bekanntgabe des Bescheids über die Festsetzung der Arbeitnehmer-Sparzulage die für die Anlageform vorgeschriebene Sperrfrist oder die im Wohnungsbau-Prämiengesetz oder in der Verordnung zur Durchführung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 29. Juni 1994 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1994-I-1446" manuell="nein">BGBl. I S. 1446</lxbase:lit-fs>) genannten Sperr- und Rückzahlungsfristen abgelaufen sind. Bei Bausparverträgen gelten die in § 2 Abs. 3 Satz 1 des Wohnungsbau-Prämiengesetzes genannten Sperr- und Rückzahlungsfristen unabhängig davon, ob der Vertrag vor dem 1. Januar 2009 oder nach dem 31. Dezember 2008 abgeschlossen worden ist;".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 11 Abs. 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Diese Verordnung in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 29. Juli 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-1509" manuell="nein">BGBl. I S. 1509</lxbase:lit-fs>) ist ab 1. Januar 2009 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D017417600009">Artikel 9 Inkrafttreten</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verkündung in Kraft.</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a /><lxbase:a>Stellungnahmen <lxprod:extern-verw zieladresse="b174176.pdf" linkart="View" linkend="" filesize="68260">anzeigen / drucken</lxprod:extern-verw> <lxprod:extern-verw zieladresse="b174176.pdf" linkart="Save" linkend="" filesize="68260">speichern (pdf-Datei
153 kb) </lxprod:extern-verw></lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel></lxrno:norm-text><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Sozialrecht</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Bankrecht Kreditrecht</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Steuerliche Förderungsgesetze</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Aktuelles</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Wohnungseigentum</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:uthemen><lxbase:thema>Gesetzgebung</lxbase:thema><lxbase:thema> Gesetze/Gesetzesentwürfe</lxbase:thema></lxbase:uthemen><lxbase:uuthemen><lxbase:thema>WIRTSCHAFTSRECHT</lxbase:thema><lxbase:thema> RNO-änd</lxbase:thema></lxbase:uuthemen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrno:rechtsnorm>