<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrno:rechtsnorm xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01/LEXRNO.xsd" dok-art="Änderungsgesetz" dok-typ="Rechtsnorm" dok-nummer="0436024" xmlns:lxrno="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rechtsnorm/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:externe-dateien><lxbase:datei name="a436024.pdf" /></lxbase:externe-dateien><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Gesetzgeber</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Gesetze" id="09" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2011-11-01" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BGBl-2011-I-2131</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2011" /></lxbase:jahre><lxbase:themenlexika><lxbase:themenlexikon><lxbase:a><lxbase:doknr nummer="0432015">Änderungsvorschläge
zur Mehrwertsteuersystemrichtlinie</lxbase:doknr></lxbase:a></lxbase:themenlexikon><lxbase:themenlexikon><lxbase:a><lxprod:doknr-verw linkend="HT0631148">Steuervereinfachungsgesetz 2011</lxprod:doknr-verw></lxbase:a></lxbase:themenlexikon><lxbase:themenlexikon><lxbase:a><lxprod:doknr-verw linkend="HT0631153">Elektronische Rechnung</lxprod:doknr-verw></lxbase:a></lxbase:themenlexikon><lxbase:themenlexikon><lxbase:a><lxprod:doknr-verw linkend="HT0630656">Rechnung</lxprod:doknr-verw></lxbase:a></lxbase:themenlexikon><lxbase:themenlexikon><lxbase:a><lxbase:doknr nummer="0934052">Datenzugriffsrecht auf digitale Unterlagen</lxbase:doknr></lxbase:a></lxbase:themenlexikon><lxbase:themenlexikon><lxbase:a><lxprod:doknr-verw linkend="HT0630034">Umsatzsteuer-Nachschau</lxprod:doknr-verw></lxbase:a></lxbase:themenlexikon></lxbase:themenlexika></lxbase:bibliographische-angaben><lxrno:norm-text><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Steuervereinfachungsgesetz 2011</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400001"><lxbase:a>Artikel 1 Änderung des Einkommensteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400002"><lxbase:a>Artikel 2 Änderung
der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400003"><lxbase:a>Artikel 3 Änderung
der Abgabenordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400004"><lxbase:a>Artikel 4 Änderung
des Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400005"><lxbase:a>Artikel 5 Änderung
des Umsatzsteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400006"><lxbase:a>Artikel 6 Änderung
der Steuerdaten-Übermittlungsverordnung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400007"><lxbase:a>Artikel 7 Änderung
des Bewertungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400008"><lxbase:a>Artikel 8 Änderung
des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400009"><lxbase:a>Artikel 9 Änderung
des Grunderwerbsteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400010"><lxbase:a>Artikel 10 Änderung
des Forstschäden-Ausgleichsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400011"><lxbase:a>Artikel 11 Änderung
des Zerlegungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400012"><lxbase:a>Artikel 12 Änderung
des Bundeskindergeldgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400013"><lxbase:a>Artikel 13 Änderung
des Finanzausgleichsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400014"><lxbase:a>Artikel 14
Aufhebung bundesrechtlicher Rechtsvorschriften</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400015"><lxbase:a>Artikel 15 Änderung
des Bundesversorgungsgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400016"><lxbase:a>Artikel 16 Änderung
des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400017"><lxbase:a>Artikel 17 Änderung
des Körperschaftsteuergesetzes</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400018"><lxbase:a>Artikel 18
Inkrafttreten</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D043602400019"><lxbase:a>Begründung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxrno:kapitel><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400001">Artikel 1 Änderung des Einkommensteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Einkommensteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. Oktober 2009 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2009-I-3366" manuell="nein">BGBl. I S. 3366, 3862</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Juni 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1126" manuell="nein">BGBl. I S. 1126</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Inhaltsübersicht wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Angaben zu "Abschnitt II Unterabschnitt 4b. Kinderbetreuungskosten" sowie zu "§ 9c Kinderbetreuungskosten" werden gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Angabe zu § 26a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 26a Einzelveranlagung von Ehegatten".</lxbase:a><lxbase:a>c) Die Angabe zu § 26c wird gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>d) Die Angabe zu § 34b wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 34b Steuersätze bei Einkünften aus außerordentlichen Holznutzungen".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>2. § 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Dem Absatz 5a wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Knüpfen außersteuerliche Rechtsnormen an die in den Absätzen 1 bis 3 genannten Begriffe (Einkünfte, Summe der Einkünfte, Gesamtbetrag der Einkünfte) an, mindern sich für deren Zwecke diese Größen um die nach § 10 Absatz 1 Nummer 5 abziehbaren Kinderbetreuungskosten."</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 5b Satz 2 wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 3 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummern 19, 21, 22 und 37 werden aufgehoben.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Nummer 44 Satz 1 wird das Wort "unmittelbar" gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>c) Die Nummern 46 und 49 werden aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 9 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 2 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Aufwendungen für die Benutzung öffentlicher Verkehrsmittel können angesetzt werden, soweit sie den im Kalenderjahr insgesamt als Entfernungspauschale abziehbaren Betrag übersteigen."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 5 Satz 1 werden die Wörter "sowie § 9c Absatz 1 und 3 gelten" durch das Wort "gilt" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>§ 9a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a wird die Angabe "920 Euro" durch die Angabe "1 000 Euro" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a werden die Wörter "daneben sind Aufwendungen nach § 9c Absatz 1 und 3 gesondert abzuziehen;" gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>Abschnitt II Unterabschnitt 4b wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>§ 9c wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>§ 10 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nach Absatz 1 Nummer 4 wird folgende Nummer 5 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"5. zwei Drittel der Aufwendungen, höchstens 4 000 Euro je Kind, für Dienstleistungen zur Betreuung eines zum Haushalt des Steuerpflichtigen gehörenden Kindes im Sinne des § 32 Absatz 1, welches das 14. Lebensjahr noch nicht vollendet hat oder wegen einer vor Vollendung des 25. Lebensjahres eingetretenen körperlichen, geistigen oder seelischen Behinderung außerstande ist, sich selbst zu unterhalten. Dies gilt nicht für Aufwendungen für Unterricht, die Vermittlung besonderer Fähigkeiten sowie für sportliche und andere Freizeitbetätigungen. Ist das zu betreuende Kind nicht nach § 1 Absatz 1 oder Absatz 2 unbeschränkt einkommensteuerpflichtig, ist der in Satz 1 genannte Betrag zu kürzen, soweit es nach den Verhältnissen im Wohnsitzstaat des Kindes notwendig und angemessen ist. Voraussetzung für den Abzug der Aufwendungen nach Satz 1 ist, dass der Steuerpflichtige für die Aufwendungen eine Rechnung erhalten hat und die Zahlung auf das Konto des Erbringers der Leistung erfolgt ist;".</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach Absatz 4a wird folgender Absatz 4b eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(4b) Erhält der Steuerpflichtige für die von ihm für einen anderen Veranlagungszeitraum geleisteten Aufwendungen im Sinne des Satzes 2 einen steuerfreien Zuschuss, ist dieser den erstatteten Aufwendungen gleichzustellen. Übersteigen bei den Sonderausgaben nach Absatz 1 Nummer 2 bis 3a die im Veranlagungszeitraum erstatteten Aufwendungen die geleisteten Aufwendungen (Erstattungsüberhang), ist der Erstattungsüberhang mit anderen im Rahmen der jeweiligen Nummer anzusetzenden Aufwendungen zu verrechnen. Ein verbleibender Betrag des sich bei den Aufwendungen nach Absatz 1 Nummer 3 und 4 ergebenden Erstattungsüberhangs ist dem Gesamtbetrag der Einkünfte hinzuzurechnen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>In § 10c Satz 1 werden die Wörter "den §§ 9c und 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 4, 7 und 9" durch die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 4, 5, 7 und 9" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10."><lxbase:a>In § 12 werden die Wörter "den §§ 9c, 10 Absatz 1 Nummer 1, 2 bis 4, 7 und 9" durch die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 2 bis 5, 7 und 9, den" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11."><lxbase:a>Nach § 16 Absatz 3a wird folgender Absatz 3b eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(3b) In den Fällen der Betriebsunterbrechung und der Betriebsverpachtung im Ganzen gilt ein Gewerbebetrieb sowie ein Anteil im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 2 oder Nummer 3 nicht als aufgegeben, bis</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. der Steuerpflichtige die Aufgabe im Sinne des Absatzes 3 Satz 1 ausdrücklich gegenüber dem Finanzamt erklärt oder</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. dem Finanzamt Tatsachen bekannt werden, aus denen sich ergibt, dass die Voraussetzungen für eine Aufgabe im Sinne des Absatzes 3 Satz 1 erfüllt sind.</lxbase:a><lxbase:a>Die Aufgabe des Gewerbebetriebs oder Anteils im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 2 oder Nummer 3 ist in den Fällen des Satzes 1 Nummer 1 rückwirkend für den vom Steuerpflichtigen gewählten Zeitpunkt anzuerkennen, wenn die Aufgabeerklärung spätestens drei Monate nach diesem Zeitpunkt abgegeben wird. Wird die Aufgabeerklärung nicht spätestens drei Monate nach dem vom Steuerpflichtigen gewählten Zeitpunkt abgegeben, gilt der Gewerbebetrieb oder Anteil im Sinne des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 2 oder Nummer 3 erst in dem Zeitpunkt als aufgegeben, in dem die Aufgabeerklärung beim Finanzamt eingeht."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12."><lxbase:a>§ 21 Absatz 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Angabe "56 Prozent" wird durch die Angabe "66 Prozent" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Folgender Satz 2 wird angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Beträgt das Entgelt bei auf Dauer angelegter Wohnungsvermietung mindestens 66 Prozent der ortsüblichen Miete, gilt die Wohnungsvermietung als entgeltlich."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13."><lxbase:a>§ 25 Absatz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Die steuerpflichtige Person hat für den Veranlagungszeitraum eine eigenhändig unterschriebene Einkommensteuererklärung abzugeben. Wählen Ehegatten die Zusammenveranlagung (§ 26b), haben sie eine gemeinsame Steuererklärung abzugeben, die von beiden eigenhändig zu unterschreiben ist."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="14."><lxbase:a>§ 26 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 26</lxbase:a><lxbase:a>Veranlagung von Ehegatten</lxbase:a><lxbase:a>(1) Ehegatten können zwischen der Einzelveranlagung (§ 26a) und der Zusammenveranlagung (§ 26b) wählen, wenn</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. beide unbeschränkt einkommensteuerpflichtig im Sinne des § 1 Absatz 1 oder 2 oder des § 1a sind,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. sie nicht dauernd getrennt leben und</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">3. bei ihnen die Voraussetzungen aus den Nummern 1 und 2 zu Beginn des Veranlagungszeitraums vorgelegen haben oder im Laufe des Veranlagungszeitraums eingetreten sind.</lxbase:a><lxbase:a>Hat ein Ehegatte in dem Veranlagungszeitraum, in dem seine zuvor bestehende Ehe aufgelöst worden ist, eine neue Ehe geschlossen und liegen bei ihm und dem neuen Ehegatten die Voraussetzungen des Satzes 1 vor, bleibt die zuvor bestehende Ehe für die Anwendung des Satzes 1 unberücksichtigt.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Ehegatten werden einzeln veranlagt, wenn einer der Ehegatten die Einzelveranlagung wählt. Ehegatten werden zusammen veranlagt, wenn beide Ehegatten die Zusammenveranlagung wählen. Die Wahl wird für den betreffenden Veranlagungszeitraum durch Angabe in der Steuererklärung getroffen. Die Wahl der Veranlagungsart innerhalb eines Veranlagungszeitraums kann nach Eintritt der Unanfechtbarkeit des Steuerbescheids nur noch geändert werden, wenn</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. ein Steuerbescheid, der die Ehegatten betrifft, aufgehoben, geändert oder berichtigt wird und</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. die Änderung der Wahl der Veranlagungsart der zuständigen Finanzbehörde bis zum Eintritt der Unanfechtbarkeit des Änderungs- oder Berichtigungsbescheids schriftlich oder elektronisch mitgeteilt oder zur Niederschrift erklärt worden ist und</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">3. der Unterschiedsbetrag aus der Differenz der festgesetzten Einkommensteuer entsprechend der bisher gewählten Veranlagungsart und der festzusetzenden Einkommensteuer, die sich bei einer geänderten Ausübung der Wahl der Veranlagungsarten ergeben würde, positiv ist. Die Einkommensteuer der einzeln veranlagten Ehegatten ist hierbei zusammenzurechnen.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Wird von dem Wahlrecht nach Absatz 2 nicht oder nicht wirksam Gebrauch gemacht, so ist eine Zusammenveranlagung durchzuführen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="15."><lxbase:a>§ 26a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 26a</lxbase:a><lxbase:a>Einzelveranlagung von Ehegatten</lxbase:a><lxbase:a>(1) Bei der Einzelveranlagung von Ehegatten sind jedem Ehegatten die von ihm bezogenen Einkünfte zuzurechnen. Einkünfte eines Ehegatten sind nicht allein deshalb zum Teil dem anderen Ehegatten zuzurechnen, weil dieser bei der Erzielung der Einkünfte mitgewirkt hat.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Sonderausgaben, außergewöhnliche Belastungen und die Steuerermäßigung nach § 35a werden demjenigen Ehegatten zugerechnet, der die Aufwendungen wirtschaftlich getragen hat. Auf übereinstimmenden Antrag der Ehegatten werden sie jeweils zur Hälfte abgezogen. Der Antrag des Ehegatten, der die Aufwendungen wirtschaftlich getragen hat, ist in begründeten Einzelfällen ausreichend. § 26 Absatz 2 Satz 3 gilt entsprechend.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Die Anwendung des § 10d für den Fall des Übergangs von der Einzelveranlagung zur Zusammenveranlagung und von der Zusammenveranlagung zur Einzelveranlagung zwischen zwei Veranlagungszeiträumen, wenn bei beiden Ehegatten nicht ausgeglichene Verluste vorliegen, wird durch Rechtsverordnung der Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates geregelt."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="16."><lxbase:a>§ 26c wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="17."><lxbase:a>§ 32 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 4 werden die Sätze 2 bis 10 durch folgende Sätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"Nach Abschluss einer erstmaligen Berufsausbildung und eines Erststudiums wird ein Kind in den Fällen des Satzes 1 Nummer 2 nur berücksichtigt, wenn das Kind keiner Erwerbstätigkeit nachgeht. Eine Erwerbstätigkeit mit bis zu 20 Stunden regelmäßiger wöchentlicher Arbeitszeit, ein Ausbildungsdienstverhältnis oder ein geringfügiges Beschäftigungsverhältnis im Sinne der §§ 8 und 8a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch sind unschädlich."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 5 Satz 3 werden die Wörter "Absatz 4 Satz 2 bis 10" durch die Wörter "Absatz 4 Satz 2 und 3" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Absatz 6 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Die Sätze 6 und 7 werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Abweichend von Satz 1 wird bei einem unbeschränkt einkommensteuerpflichtigen Elternpaar, bei dem die Voraussetzungen des § 26 Absatz 1 Satz 1 nicht vorliegen, auf Antrag eines Elternteils der dem anderen Elternteil zustehende Kinderfreibetrag auf ihn übertragen, wenn er, nicht jedoch der andere Elternteil, seiner Unterhaltspflicht gegenüber dem Kind für das Kalenderjahr im Wesentlichen nachkommt oder der andere Elternteil mangels Leistungsfähigkeit nicht unterhaltspflichtig ist. Eine Übertragung nach Satz 6 scheidet für Zeiträume aus, in denen Unterhaltsleistungen nach dem Unterhaltsvorschussgesetz gezahlt werden."</lxbase:a><lxbase:a>bb) Die folgenden Sätze werden angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Bei minderjährigen Kindern wird der dem Elternteil, in dessen Wohnung das Kind nicht gemeldet ist, zustehende Freibetrag für den Betreuungs- und Erziehungs- oder Ausbildungsbedarf auf Antrag des anderen Elternteils auf diesen übertragen, wenn bei dem Elternpaar die Voraussetzungen des § 26 Absatz 1 Satz 1 nicht vorliegen. Eine Übertragung nach Satz 8 scheidet aus, wenn der Übertragung widersprochen wird, weil der Elternteil, bei dem das Kind nicht gemeldet ist, Kinderbetreuungskosten trägt oder das Kind regelmäßig in einem nicht unwesentlichen Umfang betreut. Die den Eltern nach den Sätzen 1 bis 9 zustehenden Freibeträge können auf Antrag auch auf einen Stiefelternteil oder Großelternteil übertragen werden, wenn dieser das Kind in seinen Haushalt aufgenommen hat oder dieser einer Unterhaltspflicht gegenüber dem Kind unterliegt. Die Übertragung nach Satz 10 kann auch mit Zustimmung des berechtigten Elternteils erfolgen, die nur für künftige Kalenderjahre widerrufen werden kann."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="18."><lxbase:a>§ 32a Absatz 6 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Satz 1 Nummer 2 Satz 2 wird aufgehoben.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Satz 2 wird das Wort "getrennt" durch das Wort "einzeln" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="19."><lxbase:a>§ 33 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 2 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Aufwendungen, die zu den Betriebsausgaben, Werbungskosten oder Sonderausgaben gehören, bleiben dabei außer Betracht; das gilt für Aufwendungen im Sinne des § 10 Absatz 1 Nummer 7 und 9 nur insoweit, als sie als Sonderausgaben abgezogen werden können."</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach Absatz 3 wird folgender Absatz 4 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(4) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates die Einzelheiten des Nachweises von Aufwendungen nach Absatz 1 zu bestimmen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="20."><lxbase:a>§ 33a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 Satz 5 werden die Wörter "zu den Bezügen gehören auch die in § 32 Absatz 4 Satz 4 genannten." durch die Wörter "zu den Bezügen gehören auch steuerfreie Gewinne nach den §§ 14, 16 Absatz 4, § 17 Absatz 3 und § 18 Absatz 3, die nach § 19 Absatz 2 steuerfrei bleibenden Einkünfte sowie Sonderabschreibungen und erhöhte Absetzungen, soweit sie die höchstmöglichen Absetzungen für Abnutzung nach § 7 übersteigen." ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 2 wird wie folgt geändert: </lxbase:a><lxbase:a>aa) Satz 2 wird aufgehoben.</lxbase:a><lxbase:a>bb) In dem bisherigen Satz 3 werden das Wort "mindern" durch das Wort "mindert" und die Wörter "die vorstehenden Beträge" durch die Wörter "der vorstehende Betrag" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>cc) In dem bisherigen Satz 5 werden die Wörter "Sätzen 1 bis 3" durch die Wörter "Sätzen 1 und 2" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="21."><lxbase:a>§ 33b Absatz 5 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Dabei ist der Pauschbetrag grundsätzlich auf beide Elternteile je zur Hälfte aufzuteilen, es sei denn, der Kinderfreibetrag wurde auf den anderen Elternteil übertragen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="22."><lxbase:a>In § 34 Absatz 2 Nummer 4 wird das Semikolon am Ende durch einen Punkt ersetzt und Nummer 5 aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="23."><lxbase:a>§ 34b wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 34b</lxbase:a><lxbase:a>Steuersätze bei Einkünften aus außerordentlichen Holznutzungen</lxbase:a><lxbase:a>(1) Außerordentliche Holznutzungen sind</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. Holznutzungen, die aus volks- oder staatswirtschaftlichen Gründen erfolgt sind. Sie liegen nur insoweit vor, als sie durch gesetzlichen oder behördlichen Zwang veranlasst sind;</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. Holznutzungen infolge höherer Gewalt (Kalamitätsnutzungen). Sie sind durch Eis-, Schnee-, Windbruch oder Windwurf, Erdbeben, Bergrutsch, Insektenfraß, Brand oder durch Naturereignisse mit vergleichbaren Folgen verursacht. Hierzu gehören nicht die Schäden, die in der Forstwirtschaft regelmäßig entstehen.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Zur Ermittlung der Einkünfte aus außerordentlichen Holznutzungen sind von den Einnahmen sämtlicher Holznutzungen die damit in sachlichem Zusammenhang stehenden Betriebsausgaben abzuziehen. Das nach Satz 1 ermittelte Ergebnis ist auf die ordentlichen und außerordentlichen Holznutzungsarten aufzuteilen, in dem die außerordentlichen Holznutzungen zur gesamten Holznutzung ins Verhältnis gesetzt wird. Bei einer Gewinnermittlung durch Betriebsvermögensvergleich sind die im Wirtschaftsjahr veräußerten Holzmengen maßgebend. Bei einer Gewinnermittlung nach den Grundsätzen des § 4 Absatz 3 ist von den Holzmengen auszugehen, die den im Wirtschaftsjahr zugeflossenen Einnahmen zugrunde liegen. Die Sätze 1 bis 4 gelten für entnommenes Holz entsprechend.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Die Einkommensteuer bemisst sich für die Einkünfte aus außerordentlichen Holznutzungen im Sinne des Absatzes 1</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. nach der Hälfte des durchschnittlichen Steuersatzes, der sich ergäbe, wenn die tarifliche Einkommensteuer nach dem gesamten zu versteuernden Einkommen zuzüglich der dem Progressionsvorbehalt unterliegenden Einkünfte zu bemessen wäre;</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. nach dem halben Steuersatz der Nummer 1, soweit sie den Nutzungssatz (§ 68 der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung) übersteigen.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Einkünfte aus außerordentlichen Holznutzungen sind nur anzuerkennen, wenn</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. das im Wirtschaftsjahr veräußerte oder entnommene Holz mengenmäßig getrennt nach ordentlichen und außerordentlichen Holznutzungen nachgewiesen wird und</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. Schäden infolge höherer Gewalt unverzüglich nach Feststellung des Schadensfalls der zuständigen Finanzbehörde mitgeteilt und nach der Aufarbeitung mengenmäßig nachgewiesen werden.</lxbase:a><lxbase:a>(5) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. die Steuersätze abweichend von Absatz 3 für ein Wirtschaftsjahr aus sachlichen Billigkeitsgründen zu regeln,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. die Anwendung des § 4a des Forstschäden- Ausgleichsgesetzes für ein Wirtschaftsjahr aus sachlichen Billigkeitsgründen zu regeln,</lxbase:a><lxbase:a>wenn besondere Schadensereignisse nach Absatz 1 Nummer 2 vorliegen und eine Einschlagsbeschränkung (§ 1 Absatz 1 des Forstschäden-Ausgleichsgesetzes) nicht angeordnet wurde."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="24."><lxbase:a>In § 35a Absatz 5 Satz 1 wird die Angabe "§ 9c" durch die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 5" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="25."><lxbase:a>§ 37 Absatz 3 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Satz 3 wird die Angabe "21 Monate" durch die Angabe "23 Monate" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Satz 4 werden die Wörter "des § 9c Absatz 2 und 3," gestrichen und die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 7 und 9" durch die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 5, 7 und 9" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="26."><lxbase:a>§ 39a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 Nummer 2 werden die Wörter "des § 9c Absatz 2 und 3 und des § 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 7 und 9" durch die Wörter "des § 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 5, 7 und 9" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 Satz 4 werden die Wörter "des § 9c Absatz 2 und 3 und" gestrichen und die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 7 und 9" durch die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 5, 7 und 9" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) In Absatz 3 Satz 2 werden die Wörter "des § 9c Absatz 2 und 3 und" gestrichen und die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 7 und 9" durch die Wörter "§ 10 Absatz 1 Nummer 1, 1a, 1b, 4, 5, 7 und 9" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="27."><lxbase:a>In § 39b Absatz 2 Satz 7 zweiter Halbsatz werden die Angabe "9 225" durch die Angabe "9 429", die Angabe "26 276" durch die Angabe "26 441" und die Angabe "200 320" durch die Angabe "200 584" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="28."><lxbase:a>§ 44a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nach Absatz 4a wird folgender Absatz 4b eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(4b) Werden Kapitalerträge im Sinne des § 43 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 von einer Genossenschaft an ihre Mitglieder gezahlt, hat sie den Steuerabzug nicht vorzunehmen, wenn ihr für das jeweilige Mitglied</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. eine Nichtveranlagungs-Bescheinigung nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 2,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. eine Bescheinigung nach Absatz 5 Satz 4,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">3. eine Bescheinigung nach Absatz 7 Satz 4 oder</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">4. eine Bescheinigung nach Absatz 8 Satz 3 vorliegt; in diesen Fällen ist ein Steuereinbehalt in Höhe von drei Fünfteln vorzunehmen.</lxbase:a><lxbase:a>Eine Genossenschaft hat keinen Steuerabzug vorzunehmen, wenn ihr ein Freistellungsauftrag erteilt wurde, der auch Kapitalerträge im Sinne des Satzes 1 erfasst, soweit die Kapitalerträge zusammen mit den Kapitalerträgen, für die nach Absatz 1 kein Steuerabzug vorzunehmen ist oder für die die Kapitalertragsteuer nach § 44b zu erstatten ist, den mit dem Freistellungsauftrag beantragten Freibetrag nicht übersteigen. Dies gilt auch, wenn die Genossenschaft einen Verlustausgleich nach § 43a Absatz 3 Satz 2 unter Einbeziehung von Kapitalerträgen im Sinne des Satzes 1 durchgeführt hat."</lxbase:a><lxbase:a>b) Dem Absatz 6 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Wird bei einem inländischen Kredit- oder Finanzdienstleistungsinstitut im Sinne des § 43 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7 Buchstabe b ein Konto oder Depot für eine gemäß § 5 Absatz 1 Nummer 9 des Körperschaftsteuergesetzes befreite Stiftung im Sinne des § 1 Absatz 1 Nummer 5 des Körperschaftsteuergesetzes auf den Namen eines anderen Berechtigten geführt und ist das Konto oder Depot durch einen Zusatz zur Bezeichnung eindeutig sowohl vom übrigen Vermögen des anderen Berechtigten zu unterscheiden als auch steuerlich der Stiftung zuzuordnen, so gilt es für die Anwendung des Absatzes 4, des Absatzes 7, des Absatzes 10 Satz 1 Nummer 3 und des § 44b Absatz 6 in Verbindung mit Absatz 7 als im Namen der Stiftung geführt."</lxbase:a><lxbase:a>c) In Absatz 7 Satz 2 werden die Wörter "Anteilen an Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaft sowie" gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>d) In Absatz 8 Satz 1 werden die Wörter ", Namensaktien nicht börsennotierter Aktiengesellschaften und Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften" durch die Wörter "und Namensaktien nicht börsennotierter Aktiengesellschaften" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="29."><lxbase:a>In § 45b Absatz 2 Satz 1 wird am Ende der Nummer 2 das Semikolon durch einen Punkt ersetzt und Nummer 3 aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="30."><lxbase:a>§ 46 Absatz 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Nummer 3 werden vor dem abschließenden Semikolon die Wörter "und der im Kalenderjahr insgesamt erzielte Arbeitslohn 10 200 Euro übersteigt, oder bei Ehegatten, die die Voraussetzungen des § 26 Absatz 1 erfüllen, der im Kalenderjahr von den Ehegatten insgesamt erzielte Arbeitslohn 19 400 Euro übersteigt" eingefügt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Nummer 4a Buchstabe d werden die Wörter "§ 33a Absatz 2 Satz 6" durch die Wörter "§ 33a Absatz 2 Satz 5" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="31."><lxbase:a>§ 50 Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Satz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Die §§ 10, 10a, 10c, 16 Absatz 4, die §§ 24b, 32, 32a Absatz 6, die §§ 33, 33a, 33b und 35a sind nicht anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Satz 4 werden die Wörter "§ 9 Absatz 5 Satz 1, soweit er § 9c Absatz 1 und 3 für anwendbar erklärt," gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="32."><lxbase:a>§ 51 Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe c wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"c) über den Nachweis von Zuwendungen im Sinne des § 10b einschließlich erleichterter Nachweisanforderungen;".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="33."><lxbase:a>§ 52 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Diese Fassung des Gesetzes ist, soweit in den folgenden Absätzen und § 52a nichts anderes bestimmt ist, erstmals für den Veranlagungszeitraum 2011 anzuwenden. Beim Steuerabzug vom Arbeitslohn gilt Satz 1 mit der Maßgabe, dass diese Fassung erstmals auf den laufenden Arbeitslohn anzuwenden ist, der für einen nach dem 31. Dezember 2010 endenden Lohnzahlungszeitraum gezahlt wird, und auf sonstige Bezüge, die nach dem 31. Dezember 2010 zufließen."</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Diese Fassung des Gesetzes ist, soweit in den folgenden Absätzen und § 52a nichts anderes bestimmt ist, erstmals für den Veranlagungszeitraum 2012 anzuwenden. Beim Steuerabzug vom Arbeitslohn gilt Satz 1 mit der Maßgabe, dass diese Fassung erstmals auf den laufenden Arbeitslohn anzuwenden ist, der für einen nach dem 31. Dezember 2011 endenden Lohnzahlungszeitraum gezahlt wird, und auf sonstige Bezüge, die nach dem 31. Dezember 2011 zufließen."</lxbase:a><lxbase:a>c) Dem Absatz 4a wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Auf fortlaufende Leistungen nach dem Gesetz über die Heimkehrerstiftung vom 21. Dezember 1992 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1992-I-2094" manuell="nein">BGBl. I S. 2094, 2101</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 10. Dezember 2007 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2007-I-2830" manuell="nein">BGBl. I S. 2830</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, ist § 3 Nummer 19 in der bis zum 31. Dezember 2010 geltenden Fassung dieses Gesetzes weiter anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>d) Nach Absatz 23d wird folgender Absatz 23e eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(23e) § 9a Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a in der Fassung des Artikels 1 Nummer 5 Buchstabe a des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2011 anzuwenden. Beim Steuerabzug vom Arbeitslohn ist er auf laufenden Arbeitslohn, der für einen nach dem 30. November 2011 endenden Lohnzahlungszeitraum gezahlt wird, und auf sonstige Bezüge, die nach dem 30. November 2011 zufließen, erstmals anzuwenden. Dies gilt entsprechend für § 39a Absatz 1 Nummer 1, Absatz 2 Satz 4, Absatz 3 Satz 2 und § 39d Absatz 2 Satz 1 Nummer 1."</lxbase:a><lxbase:a>e) Die bisherigen Absätze 23e und 23f werden die Absätze 23f und 23g.</lxbase:a><lxbase:a>f) Nach Absatz 24a Satz 1 in der Fassung des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1768" manuell="nein">BGBl. I S. 1768</lxbase:lit-fs>) wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 10 Absatz 1 Nummer 5 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) gilt auch für Kinder, die wegen einer vor dem 1. Januar 2007 in der Zeit ab Vollendung des 25. Lebensjahres und vor Vollendung des 27. Lebensjahres eingetretenen körperlichen, geistigen oder seelischen Behinderung außerstande sind, sich selbst zu unterhalten."</lxbase:a><lxbase:a>g) Dem Absatz 34 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 16 Absatz 3b in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist nur auf Aufgaben im Sinne des § 16 Absatz 3 Satz 1 nach dem 4. November 2011 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>h) Dem Absatz 50f wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 37 Absatz 3 Satz 3 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Besteuerungszeiträume anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2009 beginnen."</lxbase:a><lxbase:a>i) Absatz 51 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(51) § 39b Absatz 2 Satz 5 Nummer 1 ist auf laufenden Arbeitslohn, der für einen nach dem 30. November 2011 aber vor dem 1. Januar 2012 endenden täglichen, wöchentlichen und monatlichen Lohnzahlungszeitraum gezahlt wird, mit der Maßgabe anzuwenden, dass der verminderte oder erhöhte hochgerechnete Jahresarbeitslohn nicht um den Arbeitnehmer-Pauschbetrag (§ 9a Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a), sondern um den lohnsteuerlichen Ausgleichsbetrag 2011 in Höhe von 1 880 Euro vermindert wird. Bei sonstigen Bezügen (§ 39b Absatz 3), die nach dem 30. November 2011, aber vor dem 1. Januar 2012 zufließen, beim permanenten Lohnsteuer-Jahresausgleich (§ 39b Absatz 2 Satz 12) für einen nach dem 30. November 2011, aber vor dem 1. Januar 2012 endenden Lohnzahlungszeitraum und beim Lohnsteuer-Jahresausgleich durch den Arbeitgeber (§ 42b) für das Ausgleichsjahr 2011 ist jeweils ein Arbeitnehmer-Pauschbetrag von 1 000 Euro zu berücksichtigen."</lxbase:a><lxbase:a>j) Nach Absatz 55j Satz 1 wird folgender Satz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 46 Absatz 2 Nummer 3 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2010 anzuwenden."</lxbase:a><lxbase:a>k) Nach Absatz 62 wird folgender Absatz 62a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(62a) § 70 Absatz 4 in der am 31. Dezember 2011 geltenden Fassung ist weiter für Kindergeldfestsetzungen anzuwenden, die Zeiträume betreffen, die vor dem 1. Januar 2012 enden."</lxbase:a><lxbase:a>l) Nach Absatz 67 wird folgender Absatz 68 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(68) § 25 Absatz 3, die §§ 26, 26a und 32a Absatz 6 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) sind erstmals für den Veranlagungszeitraum 2013 anzuwenden. § 26c in der am 31. Dezember 2011 geltenden Fassung ist letztmals für den Veranlagungszeitraum 2012 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="34."><lxbase:a>Dem § 52a Absatz 16a wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 44a Absatz 4b, 6, 7 und 8 und § 45b Absatz 2 in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) sind erstmals auf Kapitalerträge anzuwenden, die dem Gläubiger nach dem 31. Dezember 2011 zufließen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="35."><lxbase:a>§ 70 Absatz 4 wird aufgehoben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400002">Artikel 2 Änderung der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Einkommensteuer-Durchführungsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. Mai 2000 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2000-I-0717" manuell="nein">BGBl. I S. 717</lxbase:lit-fs>), die zuletzt durch Artikel 63 des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1864" manuell="nein">BGBl. I S. 1864</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Inhaltsübersicht wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nach der Zwischenüberschrift "Zu § 13 des Gesetzes" wird die Angabe zu § 51 wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 51 Pauschale Ermittlung der Gewinne aus Holznutzungen".</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach der Angabe zu § 60 werden die Wörter "Zu den §§ 26a bis 26c des Gesetzes" durch die Wörter "Zu den §§ 26a und 26b des Gesetzes" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Die Angabe zu § 61 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 61 Antrag auf hälftige Verteilung von Abzugsbeträgen im Fall des § 26a des Gesetzes".</lxbase:a><lxbase:a>d) Die Angabe zu § 64 wird wie folgt gefasst: </lxbase:a><lxbase:a>"§ 64 Nachweis von Krankheitskosten".</lxbase:a><lxbase:a>e) Die Angabe zu § 68 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 68 Nutzungssatz, Betriebsgutachten, Betriebswerk".</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 50 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"1. die Zuwendung zur Hilfe in Katastrophenfällen:</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">a) innerhalb eines Zeitraums, den die obersten Finanzbehörden der Länder im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen bestimmen, auf ein für den Katastrophenfall eingerichtetes Sonderkonto einer inländischen juristischen Person des öffentlichen Rechts, einer inländischen öffentlichen Dienststelle oder eines inländischen amtlich anerkannten Verbandes der freien Wohlfahrtspflege einschließlich seiner Mitgliedsorganisationen eingezahlt worden ist oder</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">b) bis zur Einrichtung des Sonderkontos auf ein anderes Konto der genannten Zuwendungsempfänger geleistet wird. Wird die Zuwendung über ein als Treuhandkonto geführtes Konto eines Dritten auf eines der genannten Sonderkonten geleistet, genügt als Nachweis der Bareinzahlungsbeleg oder die Buchungsbestätigung des Kreditinstituts des Zuwendenden zusammen mit einer Kopie des Barzahlungsbelegs oder der Buchungsbestätigung des Kreditinstituts des Dritten;".</lxbase:a><lxbase:a>b) Folgender Absatz 2a wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(2a) Bei Zuwendungen zur Hilfe in Katastrophenfällen innerhalb eines Zeitraums, den die obersten Finanzbehörden der Länder im Benehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen bestimmen, die über ein Konto eines Dritten an eine inländische juristische Person des öffentlichen Rechts, eine inländische öffentliche Dienststelle oder eine nach § 5 Absatz 1 Nummer 9 des Körperschaftsteuergesetzes steuerbefreite Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse geleistet werden, genügt als Nachweis die auf den jeweiligen Spender ausgestellte Zuwendungsbestätigung des Zuwendungsempfängers, wenn das Konto des Dritten als Treuhandkonto geführt wurde, die Spenden von dort an den Zuwendungsempfänger weitergeleitet wurden und diesem eine Liste mit den einzelnen Spendern und ihrem jeweiligen Anteil an der Spendensumme übergeben wurde."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 51 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 51</lxbase:a><lxbase:a>Pauschale Ermittlung der Gewinne aus Holznutzungen</lxbase:a><lxbase:a>(1) Steuerpflichtige, die für ihren Betrieb nicht zur Buchführung verpflichtet sind, den Gewinn nicht nach § 4 Absatz 1 des Einkommensteuergesetzes ermitteln und deren forstwirtschaftlich genutzte Fläche 50 Hektar nicht übersteigt, können auf Antrag für ein Wirtschaftsjahr bei der Ermittlung der Gewinne aus Holznutzungen pauschale Betriebsausgaben abziehen.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Die pauschalen Betriebsausgaben betragen 55 Prozent der Einnahmen aus der Verwertung des eingeschlagenen Holzes.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Soweit Holz auf dem Stamm verkauft wird, betragen die pauschalen Betriebsausgaben 20 Prozent der Einnahmen aus der Verwertung des stehenden Holzes.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Mit den pauschalen Betriebsausgaben nach den Absätzen 2 und 3 sind sämtliche Betriebsausgaben mit Ausnahme der Wiederaufforstungskosten und der Minderung des Buchwerts für ein Wirtschaftsgut Baumbestand abgegolten.</lxbase:a><lxbase:a>(5) Diese Regelung gilt nicht für die Ermittlung des Gewinns aus Waldverkäufen sowie für die übrigen Einnahmen und die damit in unmittelbarem Zusammenhang stehenden Betriebsausgaben."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>In § 56 Satz 1 Nummer 1 werden die Wörter "getrennte Veranlagung nach § 26a des Gesetzes oder die besondere Veranlagung nach § 26c des Gesetzes" durch die Wörter "Einzelveranlagung nach § 26a des Gesetzes" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>§ 61 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 61</lxbase:a><lxbase:a>Antrag auf hälftige Verteilung von Abzugsbeträgen im Fall des § 26a des Gesetzes</lxbase:a><lxbase:a>Können die Ehegatten den Antrag nach § 26a Absatz 2 des Gesetzes nicht gemeinsam stellen, weil einer der Ehegatten dazu aus zwingenden Gründen nicht in der Lage ist, kann das Finanzamt den Antrag des anderen Ehegatten als genügend ansehen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>§ 62d wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) In Satz 1 werden die Wörter "getrennte Veranlagung" durch das Wort "Einzelveranlagung" ersetzt und die Wörter "oder nach § 26c des Gesetzes besonders" gestrichen.</lxbase:a><lxbase:a>bb) In Satz 2 wird das Wort "getrennt" durch das Wort "einzeln" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 2 Satz 1 wird das Wort "getrennt" durch das Wort "einzeln" ersetzt und werden die Wörter</lxbase:a><lxbase:a>"oder nach § 26c des Gesetzes besonders" gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>§ 64 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 64</lxbase:a><lxbase:a>Nachweis von Krankheitskosten</lxbase:a><lxbase:a>(1) Den Nachweis der Zwangsläufigkeit von Aufwendungen im Krankheitsfall hat der Steuerpflichtige zu erbringen:</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. durch eine Verordnung eines Arztes oder Heilpraktikers für Arznei-, Heil- und Hilfsmittel (§§ 2, 23, 31 bis 33 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch);</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. durch ein amtsärztliches Gutachten oder eine ärztliche Bescheinigung eines Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung (§ 275 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch) für</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">a) eine Bade- oder Heilkur; bei einer Vorsorgekur ist auch die Gefahr einer durch die Kur abzuwendenden Krankheit, bei einer Klimakur der medizinisch angezeigte Kurort und die voraussichtliche Kurdauer zu bescheinigen,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">b) eine psychotherapeutische Behandlung; die Fortführung einer Behandlung nach Ablauf der Bezuschussung durch die Krankenversicherung steht einem Behandlungsbeginn gleich,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">c) eine medizinisch erforderliche auswärtige Unterbringung eines an Legasthenie oder einer anderen Behinderung leidenden Kindes des Steuerpflichtigen,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">d) die Notwendigkeit der Betreuung des Steuerpflichtigen durch eine Begleitperson, sofern sich diese nicht bereits aus dem Nachweis der Behinderung nach § 65 Absatz 1 Nummer 1 ergibt,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">e) medizinische Hilfsmittel, die als allgemeine Gebrauchsgegenstände des täglichen Lebens im Sinne von § 33 Absatz 1 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch anzusehen sind,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">f) wissenschaftlich nicht anerkannte Behandlungsmethoden, wie z. B. Frisch- und Trockenzellenbehandlungen, Sauerstoff-, Chelat- und Eigenbluttherapie.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Der nach Satz 1 zu erbringende Nachweis muss vor Beginn der Heilmaßnahme oder dem Erwerb des medizinischen Hilfsmittels ausgestellt worden sein;</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">3. durch eine Bescheinigung des behandelnden Krankenhausarztes für Besuchsfahrten zu einem für längere Zeit in einem Krankenhaus liegenden Ehegatten oder Kind des Steuerpflichtigen, in dem bestätigt wird, dass der Besuch des Steuerpflichtigen zur Heilung oder Linderung einer Krankheit entscheidend beitragen kann.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Die zuständigen Gesundheitsbehörden haben auf Verlangen des Steuerpflichtigen die für steuerliche Zwecke erforderlichen Gesundheitszeugnisse, Gutachten oder Bescheinigungen auszustellen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>§ 68 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 68</lxbase:a><lxbase:a>Nutzungssatz, Betriebsgutachten, Betriebswerk</lxbase:a><lxbase:a>(1) Der Nutzungssatz muss periodisch für zehn Jahre durch die Finanzbehörde festgesetzt werden. Er muss den Nutzungen entsprechen, die unter Berücksichtigung der vollen Ertragsfähigkeit des Waldes in Kubikmetern (Festmetern) nachhaltig erzielbar sind.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Der Festsetzung des Nutzungssatzes ist ein amtlich anerkanntes Betriebsgutachten oder ein Betriebswerk zugrunde zu legen, das auf den Anfang des Wirtschaftsjahres aufzustellen ist, von dem an die Periode von zehn Jahren beginnt. Es soll innerhalb eines Jahres nach diesem Stichtag der Finanzbehörde übermittelt werden. Sofern der Zeitraum, für den es aufgestellt wurde, nicht unmittelbar an den vorherigen Zeitraum der Nutzungssatzfeststellung anschließt, muss es spätestens auf den Anfang des Wirtschaftsjahrs des Schadensereignisses aufgestellt sein.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Ein Betriebsgutachten im Sinne des Absatzes 2 ist amtlich anerkannt, wenn die Anerkennung von einer Behörde oder einer Körperschaft des öffentlichen Rechts des Landes, in dem der forstwirtschaftliche Betrieb liegt, ausgesprochen wird. Die Länder bestimmen, welche Behörden oder Körperschaften des öffentlichen Rechts diese Anerkennung auszusprechen haben."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>§ 84 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 wird die Angabe "2009" durch die Angabe "2011" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 1 wird die Angabe "2011" durch die Angabe "2012" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) Absatz 3a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3a) § 51 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für das Wirtschaftsjahr anzuwenden, das nach dem 31. Dezember 2011 beginnt."</lxbase:a><lxbase:a>d) Absatz 3f wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3f) § 64 Absatz 1 in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist in allen Fällen anzuwenden, in denen die Einkommensteuer noch nicht bestandskräftig festgesetzt ist."</lxbase:a><lxbase:a>e) Nach Absatz 10 wird folgender Absatz 11 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(11) § 56 Satz 1 Nummer 1, die §§ 61 und 62d in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) sind erstmals für den Veranlagungszeitraum 2013 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400003">Artikel 3 Änderung der Abgabenordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Abgabenordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Oktober 2002 (BGBl. I S. 3866; 2003 I S. 61), die zuletzt durch Artikel 2 des Gesetzes vom 28. April 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-0676" manuell="nein">BGBl. I S. 676</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 87a Absatz 6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(6) Das Bundesministerium der Finanzen kann im Benehmen mit dem Bundesministerium des Innern durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates für die Fälle der Absätze 3 und 4 neben der qualifizierten elektronischen Signatur auch ein anderes sicheres Verfahren zulassen, das den Datenübermittler (Absender der Daten) authentifiziert und die Integrität des elektronisch übermittelten Datensatzes gewährleistet. Zur Authentifizierung des Datenübermittlers kann auch der elektronische Identitätsnachweis des Personalausweises genutzt werden; die dazu erforderlichen Daten dürfen zusammen mit den übrigen übermittelten Daten gespeichert und verwendet werden. Einer Zustimmung des Bundesrates bedarf es nicht, soweit Kraftfahrzeugsteuer, Versicherungsteuer und Verbrauchsteuern mit Ausnahme der Biersteuer betroffen sind."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 89 Absatz 3 bis 5 wird durch folgende Absätze 3 bis 7 ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Für die Bearbeitung eines Antrags auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft nach Absatz 2 wird eine Gebühr erhoben. Die Gebühr ist vom Antragsteller innerhalb eines Monats nach Bekanntgabe ihrer Festsetzung zu entrichten. Die Finanzbehörde kann die Entscheidung über den Antrag bis zur Entrichtung der Gebühr zurückstellen.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Die Gebühr wird nach dem Wert berechnet, den die verbindliche Auskunft für den Antragsteller hat (Gegenstandswert). Der Antragsteller soll den Gegenstandswert und die für seine Bestimmung erheblichen Umstände in seinem Antrag auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft darlegen. Die Finanzbehörde soll der Gebührenfestsetzung den vom Antragsteller erklärten Gegenstandswert zugrunde legen, soweit dies nicht zu einem offensichtlich unzutreffenden Ergebnis führt.</lxbase:a><lxbase:a>(5) Die Gebühr wird in entsprechender Anwendung des § 34 des Gerichtskostengesetzes mit einem Gebührensatz von 1,0 erhoben. § 39 Absatz 2 des Gerichtskostengesetzes ist entsprechend anzuwenden. Beträgt der Gegenstandswert weniger als 10 000 Euro, wird keine Gebühr erhoben.</lxbase:a><lxbase:a>(6) Ist ein Gegenstandswert nicht bestimmbar und kann er auch nicht durch Schätzung bestimmt werden, ist eine Zeitgebühr zu berechnen; sie beträgt 50 Euro je angefangene halbe Stunde Bearbeitungszeit. Beträgt die Bearbeitungszeit weniger als zwei Stunden, wird keine Gebühr erhoben.</lxbase:a><lxbase:a>(7) Auf die Gebühr kann ganz oder teilweise verzichtet werden, wenn ihre Erhebung nach Lage des einzelnen Falls unbillig wäre. Die Gebühr kann insbesondere ermäßigt werden, wenn ein Antrag auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft vor Bekanntgabe der Entscheidung der Finanzbehörde zurückgenommen wird."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 93 Absatz 7 Satz 1 Nummer 2 wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 138 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 1 b Satz 3 werden die Wörter "Satz 3 und 4" durch die Wörter "Satz 2 bis 9" ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Mitteilungen nach den Absätzen 1 und 1a sind innerhalb eines Monats nach dem meldepflichtigen Ereignis zu erstatten. Mitteilungen nach Absatz 2 sind innerhalb von fünf Monaten nach Ablauf des Kalenderjahres zu erstatten, in dem das meldepflichtige Ereignis eingetreten ist."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>In § 149 Absatz 2 Satz 2 werden die Wörter "dritten Monats" durch die Wörter "fünften Monats" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>§ 150 Absatz 6 und 7 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(6) Zur Erleichterung und Vereinfachung des automatisierten Besteuerungsverfahrens kann das Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bestimmen, dass und unter welchen Voraussetzungen Steuererklärungen oder sonstige für das Besteuerungsverfahren erforderliche Daten ganz oder teilweise durch Datenfernübertragung oder auf maschinell verwertbaren Datenträgern übermittelt werden können. Dabei können insbesondere geregelt werden:</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. das Nähere über Form, Inhalt, Verarbeitung und Sicherung der zu übermittelnden Daten,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. die Art und Weise der Übermittlung der Daten,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">3. die Zuständigkeit für die Entgegennahme der zu übermittelnden Daten,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">4. die Mitwirkungspflichten Dritter und deren Haftung, wenn auf Grund unrichtiger Erhebung, Verarbeitung oder Übermittlung der Daten Steuern verkürzt oder Steuervorteile erlangt werden,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">5. der Umfang und die Form der für dieses Verfahren erforderlichen besonderen Erklärungspflichten des Steuerpflichtigen.</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Datenübermittlung ist ein sicheres Verfahren zu verwenden, das den Datenübermittler (Absender der Daten) authentifiziert und die Vertraulichkeit und Integrität des elektronisch übermittelten Datensatzes gewährleistet. Zur Authentifizierung des Datenübermittlers kann auch der elektronische Identitätsnachweis des Personalausweises genutzt werden; die dazu erforderlichen Daten dürfen zusammen mit den übrigen übermittelten Daten gespeichert und verwendet werden. Das Verfahren wird vom Bundesministerium der Finanzen im Benehmen mit dem Bundesministerium des Innern durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates bestimmt. Die Rechtsverordnung kann auch Ausnahmen von der Pflicht zur Verwendung dieses Verfahrens vorsehen. Einer Zustimmung des Bundesrates zu einer Rechtsverordnung nach den Sätzen 1 und 5 bedarf es nicht, soweit Kraftfahrzeugsteuer, Versicherungsteuer und Verbrauchsteuern mit Ausnahme der Biersteuer betroffen sind. Zur Regelung der Datenübermittlung kann in der Rechtsverordnung auf Veröffentlichungen sachverständiger Stellen verwiesen werden. Hierbei sind das Datum der Veröffentlichung, die Bezugsquelle und eine Stelle zu bezeichnen, bei der die Veröffentlichung archivmäßig gesichert niedergelegt ist. § 87a Absatz 3 Satz 2 ist nicht anzuwenden.</lxbase:a><lxbase:a>(7) Soweit die Steuergesetze anordnen, dass der Steuerpflichtige die Steuererklärung nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung zu übermitteln hat, kann das Bundesministerium der Finanzen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das Nähere zum Verfahren der elektronischen Übermittlung bestimmen; Absatz 6 Satz 2 bis 9 gilt entsprechend."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>In § 233a Absatz 2 Satz 2 wird die Angabe "21 Monate" durch die Angabe "23 Monate" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>In § 270 werden die Wörter "getrennter Veranlagung" und "getrennte Veranlagung" jeweils durch das Wort "Einzelveranlagung" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>In § 273 Absatz 1 werden jeweils die Wörter "getrennten Veranlagungen" durch das Wort "Einzelveranlagungen" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10."><lxbase:a>In § 279 Absatz 2 Nummer 4 werden die Wörter "getrennter Veranlagung" durch das Wort "Einzelveranlagung" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400004">Artikel 4 Änderung des Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Artikel 97 des Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung vom 14. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3341; 1977 I S. 667), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 28. April 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-0676" manuell="nein">BGBl. I S. 676</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 10a wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) § 150 Absatz 7 der Abgabenordnung in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Besteuerungszeiträume anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2010 beginnen."</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach Absatz 2 wird folgender Absatz 3 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) § 149 Absatz 2 Satz 2 der Abgabenordnung in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Besteuerungszeiträume anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 2009 beginnen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Dem § 15 wird folgender Absatz 11 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(11) § 233a Absatz 2 Satz 2 der Abgabenordnung in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) gilt für alle Steuern, die nach dem 31. Dezember 2009 entstehen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Nach § 17d wird folgender § 17e eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 17e</lxbase:a><lxbase:a>Aufteilung einer Gesamtschuld bei Ehegatten</lxbase:a><lxbase:a>Die §§ 270, 273 Absatz 1 und § 279 Absatz 2 Nummer 4 der Abgabenordnung in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) sind erstmals für den Veranlagungszeitraum 2013 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>Nach § 24 wird folgender § 25 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 25</lxbase:a><lxbase:a>Gebühren für die Bearbeitung von Anträgen auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft</lxbase:a><lxbase:a>§ 89 Absatz 3 bis 7 der Abgabenordnung in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals auf Anträge anzuwenden, die nach dem 4. November 2011 bei der zuständigen Finanzbehörde eingegangen sind."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>Nach § 25 wird folgender § 26 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 26</lxbase:a><lxbase:a>Kontenabrufmöglichkeit</lxbase:a><lxbase:a>§ 93 Absatz 7 Satz 1 Nummer 2 der Abgabenordnung in der am 31. Dezember 2011 geltenden Fassung ist für Veranlagungszeiträume vor 2012 weiterhin anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400005">Artikel 5 Änderung des Umsatzsteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Umsatzsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Februar 2005 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT6401378">BGBl. I S. 386</lxprod:doknr-verw>), das zuletzt durch Artikel 13 des Gesetzes vom 21. Juli 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1475" manuell="nein">BGBl. I S. 1475</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 14 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Rechnung ist jedes Dokument, mit dem über eine Lieferung oder sonstige Leistung abgerechnet wird, gleichgültig, wie dieses Dokument im Geschäftsverkehr bezeichnet wird. Die Echtheit der Herkunft der Rechnung, die Unversehrtheit ihres Inhalts und ihre Lesbarkeit müssen gewährleistet werden. Echtheit der Herkunft bedeutet die Sicherheit der Identität des Rechnungsausstellers. Unversehrtheit des Inhalts bedeutet, dass die nach diesem Gesetz erforderlichen Angaben nicht geändert wurden. Jeder Unternehmer legt fest, in welcher Weise die Echtheit der Herkunft, die Unversehrtheit des Inhalts und die Lesbarkeit der Rechnung gewährleistet werden. Dies kann durch jegliche innerbetriebliche Kontrollverfahren erreicht werden, die einen verlässlichen Prüfpfad zwischen Rechnung und Leistung schaffen können. Rechnungen sind auf Papier oder vorbehaltlich der Zustimmung des Empfängers elektronisch zu übermitteln. Eine elektronische Rechnung ist eine Rechnung, die in einem elektronischen Format ausgestellt und empfangen wird."</lxbase:a><lxbase:a>b) Absatz 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(3) Unbeschadet anderer nach Absatz 1 zulässiger Verfahren gelten bei einer elektronischen Rechnung die Echtheit der Herkunft und die Unversehrtheit des Inhalts als gewährleistet durch</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. eine qualifizierte elektronische Signatur oder eine qualifizierte elektronische Signatur mit Anbieter-Akkreditierung nach dem Signaturgesetz vom 16. Mai 2001 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2001-I-0876" manuell="nein">BGBl. I S. 876</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 17. Juli 2009 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2009-I-2091" manuell="nein">BGBl. I S. 2091</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung oder</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. elektronischen Datenaustausch (EDI) nach Artikel 2 der Empfehlung 94/820/EG der Kommission vom 19. Oktober 1994 über die rechtlichen Aspekte des elektronischen Datenaustausches (ABl. L <lxbase:az normform="338-vom-28/12" manuell="nein">338 vom 28.12</lxbase:az>.1994, S. 98), wenn in der Vereinbarung über diesen Datenaustausch der Einsatz von Verfahren vorgesehen ist, die die Echtheit der Herkunft und die Unversehrtheit der Daten gewährleisten."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 14b Absatz 1 Satz 2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"Die Rechnungen müssen für den gesamten Zeitraum die Anforderungen des § 14 Absatz 1 Satz 2 erfüllen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Dem § 27 wird folgender Absatz 18 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(18) § 14 Absatz 1 und 3 ist in der ab 1. Juli2011 geltenden Fassung auf alle Rechnungen über Umsätze anzuwenden, die nach dem 30. Juni 2011 ausgeführt werden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>Dem § 27b Absatz 2 werden folgende Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Wurden die in Satz 1 genannten Unterlagen mit Hilfe eines Datenverarbeitungssystems erstellt, können die mit der Umsatzsteuer-Nachschau betrauten Amtsträger auf Verlangen die gespeicherten Daten über die der Umsatzsteuer-Nachschau unterliegenden Sachverhalte einsehen und soweit erforderlich hierfür das Datenverarbeitungssystem nutzen. Dies gilt auch für elektronische Rechnungen nach § 14 Absatz 1 Satz 8."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400006">Artikel 6 Änderung der Steuerdaten-Übermittlungsverordnung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Die Steuerdaten-Übermittlungsverordnung vom 28. Januar 2003 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2003-I-0139" manuell="nein">BGBl. I S. 139</lxbase:lit-fs>), die zuletzt durch Artikel 8 der Verordnung vom 17. November 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1544" manuell="nein">BGBl. I S. 1544</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 6 Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Bei der elektronischen Übermittlung ist ein sicheres Verfahren zu verwenden, das den Datenübermittler authentifiziert und die Vertraulichkeit und Integrität des elektronisch übermittelten Datensatzes gewährleistet (§ 150 Absatz 6 der Abgabenordnung). Zur weiteren Erleichterung der elektronischen Übermittlung kann auf die Authentifizierung des Datenübermittlers verzichtet werden bei</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">1. Lohnsteuer-Anmeldungen nach § 41a des Einkommensteuergesetzes,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">2. Steueranmeldungen nach § 18 Absatz 1 bis 2a und 4a des Umsatzsteuergesetzes,</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">3. Anträgen auf Dauerfristverlängerung und Anmeldungen der Sondervorauszahlung nach § 18 Absatz 6 des Umsatzsteuergesetzes in Verbindung mit den §§ 46 bis 48 der Umsatzsteuer-Durchführungsverordnung sowie</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">4. Zusammenfassenden Meldungen nach § 18a des Umsatzsteuergesetzes."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 6 Absatz 1 Satz 2 wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400007">Artikel 7 Änderung des Bewertungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Bewertungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Februar 1991 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1991-I-0230" manuell="nein">BGBl. I S. 230</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 13 des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1768" manuell="nein">BGBl. I S. 1768</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 151 Absatz 3 Satz 1 werden die Wörter "Satz 1 Nr. 1 bis 3" durch die Wörter "Satz 1 Nummer 1 bis 4" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Dem § 153 Absatz 2 werden folgende Sätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Das Finanzamt kann in Erbbaurechtsfällen die Abgabe einer Feststellungserklärung vom Erbbauberechtigten und vom Erbbauverpflichteten verlangen. Absatz 4 Satz 2 ist nicht anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>In § 154 Absatz 1 wird am Ende der Nummer 2 der Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgende Nummer 3 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"3. diejenigen, die eine Steuer schulden, für deren Festsetzung die Feststellung von Bedeutung ist. Wird eine Steuer für eine Schenkung unter Lebenden im Sinne des § 7 des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes geschuldet, ist der Erwerber Beteiligter, es sei denn, der Schenker hat die Steuer selbst übernommen (§ 10 Absatz 2 des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes) oder soll als Schuldner der Steuer in Anspruch genommen werden. Der Schenker ist Beteiligter am Feststellungsverfahren, wenn er die Steuer übernommen hat oder als Schuldner für die Steuer in Anspruch genommen werden soll."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 205 Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Dieses Gesetz in der Fassung des Artikels 7 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist auf Bewertungsstichtage nach dem 30. Juni 2011 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400008">Artikel 8 Änderung des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 27. Februar 1997 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1997-I-0378" manuell="nein">BGBl. I S. 378</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 14 des Gesetzes vom 8. Dezember 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1768" manuell="nein">BGBl. I S. 1768</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Nach § 13a Absatz 1 wird folgender Absatz 1a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(1a) Das für die Bewertung der wirtschaftlichen Einheit örtlich zuständige Finanzamt im Sinne des § 152 Nummer 1 bis 3 des Bewertungsgesetzes stellt die Ausgangslohnsumme, die Anzahl der Beschäftigten und die Summe der maßgebenden jährlichen Lohnsummen gesondert fest, wenn diese Angaben für die Erbschaftsteuer oder eine andere Feststellung im Sinne dieser Vorschrift von Bedeutung sind. Die Entscheidung über die Bedeutung trifft das Finanzamt, das für die Festsetzung der Erbschaftsteuer oder die Feststellung nach § 151 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 3 des Bewertungsgesetzes zuständig ist. § 151 Absatz 3 und die §§ 152 bis 156 des Bewertungsgesetzes sind auf die Sätze 1 und 2 entsprechend anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 13b wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 2 Satz 3 werden die Wörter "zuzurechnen war." durch die Wörter "zuzurechnen war (junges Verwaltungsvermögen)." ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach Absatz 2 wird folgender Absatz 2a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(2a) Das für die Bewertung der wirtschaftlichen Einheit örtlich zuständige Finanzamt im Sinne des § 152 Nummer 1 bis 3 des Bewertungsgesetzes stellt die Summen der gemeinen Werte der Wirtschaftsgüter des Verwaltungsvermögens im Sinne des Absatzes 2 Satz 2 Nummer 1 bis 5 und des jungen Verwaltungsvermögens im Sinne des Absatzes 2 Satz 3 gesondert fest, wenn diese Werte für die Erbschaftsteuer oder eine andere Feststellung im Sinne dieser Vorschrift von Bedeutung sind. Dies gilt entsprechend, wenn nur ein Anteil am Betriebsvermögen im Sinne des Absatzes 1 Nummer 2 übertragen wird. Die Entscheidung, ob die Werte von Bedeutung sind, trifft das für die Festsetzung der Erbschaftsteuer oder für die Feststellung nach § 151 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 bis 3 des Bewertungsgesetzes zuständige Finanzamt. § 151 Absatz 3 und die §§ 152 bis 156 des Bewertungsgesetzes sind auf die Sätze 1 bis 3 entsprechend anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Dem § 37 wird folgender Absatz 6 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(6) § 13a Absatz 1a und § 13b Absatz 2 und 2a in der Fassung des Artikels 8 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) sind auf Erwerbe anzuwenden, für die die Steuer nach dem 30. Juni 2011 entsteht."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400009">Artikel 9 Änderung des Grunderwerbsteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Grunderwerbsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. Februar 1997 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1997-I-0418" manuell="nein">BGBl. I S. 418, 1804</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 12 des Gesetzes vom 22. Juni 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1126" manuell="nein">BGBl. I S. 1126</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 18 Absatz 1 Satz 3 wird aufgehoben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Nach dem Siebten Abschnitt wird folgender Achter Abschnitt eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"Achter Abschnitt</lxbase:a><lxbase:a>Durchführung</lxbase:a><lxbase:a>§ 22a</lxbase:a><lxbase:a>Ermächtigung</lxbase:a><lxbase:a>Zur Vereinfachung des Besteuerungsverfahrens wird das Bundesministerium der Finanzen ermächtigt, im Benehmen mit dem Bundesministerium des Innern und mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung ein Verfahren zur elektronischen Übermittlung der Anzeige und der Abschrift der Urkunde im Sinne des § 18 näher zu bestimmen. Die Authentifizierung des Datenübermittlers sowie die Vertraulichkeit und Integrität des übermittelten elektronischen Dokuments sind sicherzustellen. Soweit von dieser Ermächtigung nicht Gebrauch gemacht wurde, ist die elektronische Übermittlung der Anzeige und der Abschrift der Urkunde im Sinne des § 18 ausgeschlossen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Der bisherige Achte Abschnitt wird der Neunte Abschnitt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400010">Artikel 10 Änderung des Forstschäden-Ausgleichsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Forstschäden-Ausgleichsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. August 1985 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1985-I-1756" manuell="nein">BGBl. I S. 1756</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 18 des Gesetzes vom 19. Dezember 2008 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2008-I-2794" manuell="nein">BGBl. I S. 2794</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 1 Absatz 4 werden die Wörter "§ 34b Abs. 4 Nr. 1 des Einkommensteuergesetzes (Hiebsatz)" durch die Wörter "§ 68 Absatz 1 der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 4 Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Steuerpflichtige, die für ihren Betrieb nicht zur Buchführung verpflichtet sind und ihren Gewinn nicht nach § 4 Absatz 1, § 5 des Einkommensteuergesetzes ermitteln, können im Wirtschaftsjahr einer Einschlagsbeschränkung nach § 1 zur Abgeltung der Betriebsausgaben pauschal 90 Prozent der Einnahmen aus der Verwertung des eingeschlagenen Holzes abziehen. Soweit Holz auf dem Stamm verkauft wird, betragen die pauschalen Betriebsausgaben 65 Prozent der Einnahmen aus der Verwertung des stehenden Holzes."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>§ 4a wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 4a</lxbase:a><lxbase:a>Bewertung von Holzvorräten aus Kalamitätsnutzungen bei der Forstwirtschaft</lxbase:a><lxbase:a>Steuerpflichtige mit Einkünften aus Forstwirtschaft, bei denen der nach § 4 Absatz 1, § 5 des Einkommensteuergesetzes ermittelte Gewinn der Besteuerung zugrunde gelegt wird, können im Falle einer Einschlagsbeschränkung nach § 1 von einer Aktivierung des eingeschlagenen und unverkauften Kalamitätsholzes ganz oder teilweise absehen."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>§ 5 Absatz 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(1) Im Wirtschaftsjahr einer Einschlagsbeschränkung nach § 1 gilt für jegliche Kalamitätsnutzung einheitlich der Steuersatz nach § 34b Absatz 3 Nummer 2 des Einkommensteuergesetzes."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400011">Artikel 11 Änderung des Zerlegungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Zerlegungsgesetz vom 6. August 1998 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1998-I-1998" manuell="nein">BGBl. I S. 1998</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 10 des Gesetzes vom 22. Juni 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1126" manuell="nein">BGBl. I S. 1126</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>§ 6 Absatz 7 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>"(7) Körperschaften im Sinne des § 2 Absatz 1 haben für jeden Veranlagungszeitraum eine Erklärung zur Zerlegung der Körperschaftsteuer nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz durch Datenfernübertragung zu übermitteln. Auf Antrag kann die Finanzbehörde zur Vermeidung unbilliger Härten auf eine elektronische Übermittlung verzichten. In diesem Fall ist die Erklärung nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck abzugeben und vom gesetzlichen Vertreter des Steuerpflichtigen eigenhändig zu unterschreiben. Eine Körperschaft ist auch dann verpflichtet eine Erklärung zur Zerlegung der Körperschaftsteuer zu übermitteln, wenn sie hierzu vom zuständigen Finanzamt aufgefordert wird."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Dem § 12 Absatz 2 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 6 Absatz 7 in der Fassung des Artikels 11 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2014 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400012">Artikel 12 Änderung des Bundeskindergeldgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Bundeskindergeldgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Januar 2009 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT9096089">BGBl. I S. 142, 3177</lxprod:doknr-verw>), das zuletzt durch Artikel 6 Absatz 11 des Gesetzes vom 20. Juni 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1114" manuell="nein">BGBl. I S. 1114</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 1 Absatz 1 Nummer 3 werden nach den Wörtern "nach § 123a des Beamtenrechtsrahmengesetzes" die Wörter "oder § 29 des Bundesbeamtengesetzes" eingefügt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>§ 2 wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In Absatz 2 werden die Sätze 2 bis 10 durch die folgenden Sätze ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>"Nach Abschluss einer erstmaligen Berufsausbildung und eines Erststudiums wird ein Kind in den Fällen des Satzes 1 Nummer 2 nur berücksichtigt, wenn das Kind keiner Erwerbstätigkeit nachgeht. Eine Erwerbstätigkeit mit bis zu 20 Stunden regelmäßiger wöchentlicher Arbeitszeit, ein Ausbildungsdienstverhältnis oder ein geringfügiges Beschäftigungsverhältnis im Sinne der §§ 8 und 8a des Vierten Buches Sozialgesetzbuch sind unschädlich."</lxbase:a><lxbase:a>b) In Absatz 3 Satz 3 werden die Wörter "Absatz 2 Satz 2 bis 7" durch die Wörter "Absatz 2 Satz 2 und 3" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400013">Artikel 13 Änderung des Finanzausgleichsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>In § 1 Satz 5 des Finanzausgleichsgesetzes vom 20. Dezember 2001 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2001-I-3955" manuell="nein">BGBl. I S. 3955, 3956</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 2 des Gesetzes vom 27. Mai 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-0671" manuell="nein">BGBl. I S. 671</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, werden der Betrag "1 762 712 000 Euro" durch den Betrag "1 296 712 000 Euro", der Betrag "1 562 712 000 Euro" durch den Betrag "1 255 712 000 Euro" und der Betrag "1 492 712 000 Euro" durch den Betrag "1 173 712 000 Euro" ersetzt.</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400014">Artikel 14 Aufhebung bundesrechtlicher Rechtsvorschriften</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Gesetz über Bergmannsprämien in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. Mai 1969 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT9111519">BGBl. I S. 434</lxprod:doknr-verw>), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 19. Juli 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-1652" manuell="nein">BGBl. I S. 1652</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, sowie die Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über Bergmannsprämien in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Dezember 1977 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT9111520">BGBl. I S. 3135</lxprod:doknr-verw>) werden aufgehoben.</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400015">Artikel 15 Änderung des Bundesversorgungsgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Bundesversorgungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Januar 1982 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-1982-I-0021" manuell="nein">BGBl. I S. 21</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 28. Juni 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1271" manuell="nein">BGBl. I S. 1271</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Dem § 16a wird folgender Absatz 5 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(5) Bei der Berechnung des Regelentgelts ist für die im Jahr 2011 liegenden Entgeltabrechnungszeiträume § 9a Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a des Einkommensteuergesetzes in der am 5. November 2011 geltenden Fassung anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>In § 33b Absatz 4 Satz 3 werden jeweils die Wörter "Satz 2 bis 10" durch die Wörter "Satz 2 und 3" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400016">Artikel 16 Änderung des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Nach § 27 Absatz 1 des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes vom 5. Dezember 2006 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2006-I-2748" manuell="nein">BGBl. I S. 2748</lxbase:lit-fs>), das zuletzt durch Artikel 14 des Gesetzes vom 9. Dezember 2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1885" manuell="nein">BGBl. I S. 1885</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird folgender Absatz 1a eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"(1a) Bei der Ermittlung des Überschusses der Einnahmen über die Werbungskosten nach § 2 Absatz 7 Satz 1 ist für die vor dem 1. Januar 2012 geborenen oder mit dem Ziel der Adoption aufgenommenen Kinder § 9a Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a des Einkommensteuergesetzes in der am 4. November 2011 geltenden Fassung anzuwenden."</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400017">Artikel 17 Änderung des Körperschaftsteuergesetzes</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>Das Körperschaftsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 15. Oktober 2002 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0520951">BGBl. I S. 4144</lxprod:doknr-verw>), das zuletzt durch Artikel 8 des Gesetzes vom 22. Juni 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-1126" manuell="nein">BGBl. I S. 1126</lxbase:lit-fs>) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>In § 8 Absatz 10 Satz 1 werden die Wörter "§ 2 Abs. 5b Satz 1 des Einkommensteuergesetzes" durch die Wörter "§ 2 Absatz 5b des Einkommensteuergesetzes" ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Dem § 34 Absatz 6 wird folgender Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>"§ 8 Absatz 10 Satz 1 in der Fassung des Artikels 17 des Gesetzes vom 1. November 2011 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2011-I-2131" manuell="nein">BGBl. I S. 2131</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für den Veranlagungszeitraum 2012 anzuwenden."</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400018">Artikel 18 Inkrafttreten</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a>(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich der folgenden Absätze am 1. Januar 2012 in Kraft.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Artikel 1 Nummer 3, 5 Buchstabe a, Nummer 11, 19 Buchstabe b, Nummer 25 Buchstabe a, Nummer 27, 28, 29, 30 Buchstabe a, Nummer 32, 33 Buchstabe a, c, d, e, h, i und j und Nummer 34, Artikel 2 Nummer 1 Buchstabe d, Nummer 2, 7 und 9 Buchstabe a und d sowie Artikel 3 Nummer 1, 2 und 4 bis 7, Artikel 4 Nummer 1, 2 und 4 sowie Artikel 6 Nummer 1 und die Artikel 7 bis 9, 15 Nummer 1 und Artikel 16 treten am Tag nach der Verkündung in Kraft.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Artikel 5 tritt am 1. Juli 2011 in Kraft.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Artikel 6 Nummer 2 tritt am 1. Januar 2013 in Kraft.</lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel><lxrno:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D043602400019">Begründung</lxbase:ueberschrift><lxrno:text-para><lxrno:normabsatz><lxbase:a><lxprod:extern-verw zieladresse="a436024.pdf" linkart="View" linkend="" filesize="380048">anzeigen/drucken</lxprod:extern-verw> oder <lxprod:extern-verw zieladresse="a436024.pdf" linkart="Save" linkend="" filesize="380048">speichern (pdf-Datei
372 kb)</lxprod:extern-verw></lxbase:a></lxrno:normabsatz></lxrno:text-para></lxrno:kapitel></lxrno:norm-text><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Sonstiges Steuerrecht</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:boost><lxbase:a>Änderungsvorschläge zur Mehrwertsteuersystemrichtlinie,
Elektronische Rechnung, eRechnungen, Datenzugriffsrecht auf digitale
Unterlagen, Umsatzsteuer-Nachschau, Rechnung</lxbase:a></lxbase:boost><lxbase:uthemen><lxbase:thema>Gesetzgebung</lxbase:thema><lxbase:thema> Gesetze/Gesetzesentwürfe</lxbase:thema></lxbase:uthemen><lxbase:uuthemen><lxbase:thema>WIRTSCHAFTSRECHT </lxbase:thema><lxbase:thema>Steuerrecht</lxbase:thema><lxbase:thema> RNO-änd</lxbase:thema></lxbase:uuthemen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrno:rechtsnorm>