<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0556878" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Düsseldorf</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2230 A - St 111</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2230</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2230</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2000-02-14" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK §§ 13,
13a EStG Fach 1 Nr. 804</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2000" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Einkommensteuerveranlagung der Land- und Forstwirte für den Veranlagungszeitraum 1998</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Allgemeine Grundsätze</lxbase:a><lxbase:a>1. Vorbemerkung</lxbase:a><lxbase:a>Besonderheiten zur Gewinnermittlung nach Durchschnittssätzen (§ 13a EStG) sind unter §§ 13, 13a EStG Fach 7 Nr. 1000 und Besonderheiten zu den Schätzungslandwirten unter §§ 13, 13a EStG Fach 10 Nr. 1000 zu finden.</lxbase:a><lxbase:a>Im folgenden werden nur solche Punkte angesprochen, die für die Einkommensteuerveranlagung 1998 für Land- und Forstwirte von den allgemeinen Grundsätzen abweichen oder von besonderer Bedeutung sind.</lxbase:a><lxbase:a>2. Begriff des land- und forstwirtschaftlichen Betriebes</lxbase:a><lxbase:a>Hinweis auf EStG-Kartei NRW §§ 13, 13a EStG Fach 2 Nr. 1.</lxbase:a><lxbase:a>3. Steuererklärungen</lxbase:a><lxbase:a>3.1 Abgabe der Steuererklärungen 1998 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0165959">BStBl I 1999
S. 152</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>Die Frist zur Abgabe der Steuererklärungen 1998 für Stpfl. mit Einkünften aus Land- und Forstwirtschaft endet bei einem vom Kl. Abweichenden Wj nicht vor Ablauf des dritten Kalendermonats, der auf den Schluß <lxbase:az normform="des-Wj-1998/99" manuell="nein">des Wj 1998/99</lxbase:az>   folgt (§ 149 Abs. 2 AO). Das ist im Regelfall der 30. 9. 1999. Sofern die Steuererklärungen durch Angehörige der steuerberatenden Berufe und der landwirtschaftlichen Buchstellen angefertigt werden, wird die Frist nach § 109 AO allgemein bis zum 31. 12. 1999 verlängert.</lxbase:a><lxbase:a>Eine weitere Fristverlängerung bis spätestens 31. 5. 2000 können die FÄ in einem vereinfachten Verfahren gewähren.</lxbase:a><lxbase:a>Darüber hinaus ist eine zusätzliche Fristverlängerung nur in zwingenden Ausnahmefällen aufgrund von besonders begründeten Einzelanträgen möglich.</lxbase:a><lxbase:a>3.2 Behandlung von 0 - Fällen</lxbase:a><lxbase:a>Steuerfälle, in denen sich offensichtlich bei künftigen Veranlagungen keine Steuerschuld ergeben wird, die aber im Hinblick auf nicht realisierte stille Reserven (z. B. Verpachtungsfälle) oder wegen zu erwartender Änderungen von Besteuerungsgrundlagen in späteren Jahren steuerlich relevant werden können, sind nicht zu löschen.</lxbase:a><lxbase:a>Hierbei wird gebeten zu beachten, daß die Übernahme in das Überwachungsverfahren nicht zulässig ist bei wirtschaftenden Land- und Forstwirten, die verpflichtet sind, ihre Gewinne nach § 4 Abs. 1 oder 3 EStG zu ermitteln.</lxbase:a><lxbase:a>4. Ausfüllen der Anlagen L und LW</lxbase:a><lxbase:a>4.1 Anlage L</lxbase:a><lxbase:a>Es wird erneut darauf hingewiesen, daß auch Land- und Forstwirte die ihren Gewinn nach § 4 Abs. 1 oder 3 EStG ermitteln, die Anlage L vollständig und wahrheitsgemäß auszufüllen haben (vgl. § 150 Abs. 1 und 2 AO). Das gilt insbesondere auch hinsichtlich der Flächenangaben in den Zeilen 32 bis 49 der Anlage L, die nicht nur für die Besteuerung von Schätzungslandwirten unentbehrlich sind, sondern u. a. auch dazu dienen, die zutreffende Gewinnermittlungsart überprüfen, Gewinne verproben und Wertfortschreibungen überwachen zu können. Die Angaben auf der Seite 4 der Anlage L zum Tierbestand sind für die Abgrenzung der landwirtschaftlichen von der gewerblichen Tierzucht bzw. Tierhaltung, für die Umsatzbesteuerung und für die zutreffende Gewinnermittlungsart von Bedeutung.</lxbase:a><lxbase:a>Der Abschnitt "Veräußerung / Entnahme von Grundstücken" enthält die unumgänglich erforderlichen Geldangaben zur Prüfung von Veräußerungs- und Entnahmegewinnen. Sofern sich die erforderlichen Angaben im Einzelfall aus der Bilanz oder ähnlichen Unterlagen eindeutig ergeben, genügt ein Hinweis in der Anlage L auf die entsprechenden Unterlagen.</lxbase:a><lxbase:a>Zur Gewährleistung einer zutreffenden Besteuerung sind die geforderten Angaben grundsätzlich unverzichtbar. Es wird daher gebeten, darauf hinzuwirken, daß künftig auch buchführende Land- und Forstwirte die Anlage L vollständig ausfüllen. Diese Verpflichtung ergibt sich aus § 150 Abs. 1 AO. Danach sind Steuererklärungen nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck zu deren Inhalt neben Angaben zur Person der Stpfl. und zur Höhe der Einkünfte zahlreiche Fragen gehören, die bei Vorliegen für die Ermittlung der steuerlichen Verhältnisse und die Bemessung der Steuer sachdienlich sind, abzugeben. Wird die Anlage L nicht vollständig ausgefüllt und sind die fehlenden Angaben für die Besteuerung wesentlich und ergeben sich diese Angaben auch nicht aus den ansonsten eingereichten Unterlagen, so ist eine Ablichtung der unvollständigen Anlage L zum Zwecke der Vervollständigung zurückzuschicken. Auf die Möglichkeit des Einsatzes von Zwangsmaßnahmen wird hingewiesen.</lxbase:a><lxbase:a>Sollten die Angaben in der Anlage L (z. B. zur Fläche, zum Viehbestand, sowie in § 13a - Fällen zur Veräußerung von Milchquoten, zur Milchrente sowie zu den Erlösen aus <lxbase:za />   Milchquoten-Rückgabe / -Leasing) nicht schlüssig sein, sind die notwendigen Angaben und Unterlagen (z. B. Vereinbarung der Übergabe / Überlassung der Milchreferenzmenge) anzufordern.</lxbase:a><lxbase:a>Ab dem Veranlagungszeitraum 1995 ist die Eingabe des Sonderschlüssels für die Gewinnermittlungsart zur Kz 20.70 zwingend erforderlich (vorher nur in statistischen Jahren). Hierdurch wird gewährleistet, daß die Gewinnermittlung nach Durchschnittssätzen gem. § 13a EStG im Einkommensteuerbescheid von anderen Gewinnermittlungsarten unterschieden werden kann. Die Eingabe des Wertes "6" zur Kz 20.70 führt zur Ausgabe des Erläuterungstextes. Die Einkünfte aus Land- und Forstwirtschaft wurden nach § 13a Abs. 3 bis 8 EStG ermittelt. Die zutreffende Schlüsselung der Gewinnermittlungsart für Land- und Forstwirte hat Bedeutung für die darauf basierenden Berechnungen der landwirtschaftlichen Altersklassen (vgl. Fach 10 Teil 20 Seite 4 - DA - ADV).</lxbase:a><lxbase:a>4.2 Anlage LW</lxbase:a><lxbase:a>Da für eine Vielzahl der Land- und Forstwirte die Nutzungswertbesteuerung zum 31. 12. 1998 endet (§ 52 Abs. 15 EStG) ist für den Veranlagungszeitraum 1998 eine neue Anlage LW aufgelegt worden. Den Einstieg in diese neue Anlage, mit der ein einheitlicher Verwaltungsvollzug bei der Anwendung des § 52 Abs. 15 EStG erreicht werden soll, bilden die neuen Zeilen 59 und 60 der Anlage L.</lxbase:a><lxbase:a>Die Anlage LW ist danach in allen Fällen abzugeben, in denen die Nutzungswertbesteuerung im Rahmen der Einkünfte aus Land- und Forstwirtschaft über den 31. 12. 1997 hinaus fortgesetzt wird. In ihr wird festgehalten, ob die Nutzungswertbesteuerung für Wohnungen in einem Baudenkmal auch nach dem 31. 12. 1998 fortgesetzt werden kann oder ob - wie im Regelfall - die betreffende Wohnung zum 31. 12. 1998 zwingend aus dem Betriebsvermögen ausscheidet. Für den Regelfall sind darüber hinaus noch weitere Angaben zur Nutzung und Größe der Wohnung sowie das damit in Zusammenhang stehenden Grund und Bodens vorgesehen, um prüfen zu können, inwieweit ein entsprechender Gewinn steuerfrei belassen werden kann. Den Angaben zum Grund und Boden solle ein Flurkarte oder eine Skizze des betreffenden Flurstücks / der Flurstücke beigefügt werden (vgl. Zeile 34 der Anlage LW).</lxbase:a><lxbase:a>5. Kontrollmitteilungen und Dauerbelege in der Land- und Forstwirtschaft</lxbase:a><lxbase:a>5.1 Veräußerungsmitteilungen</lxbase:a><lxbase:a>Es ist sicherzustellen, daß Veräußerungs- und Aufgabegewinne zeitnah erfaßt werden.</lxbase:a><lxbase:a>5.2 ESt 4B-Mitteilungen</lxbase:a><lxbase:a>Zur Vermeidung der Verjährung (§ 171 Abs. 10 AO) und zur zeitnahen Realisierung des Steueranspruchs darf die Fertigung und Auswertung von ESt 4B-Mitteilungen nicht verzögert werden.</lxbase:a><lxbase:a>Das für den Erlaß eines Grundlagenbescheides zuständige Finanzamt hat deshalb dafür Sorge zu tragen, daß die Mitteilungen über die festgestellten Besteuerungsgrundlagen möglichst gleichzeitig mit der Bekanntgabe des Grundlagenbescheides; zumindest aber - wenn dies wegen besonderen Umständen im Einzelfall nicht möglich ist - unverzüglich danach an die für den Erlaß der Folgebescheide zuständigen Finanzämter abgesandt worden.</lxbase:a><lxbase:a>Die für den Erlaß der Folgebescheide zuständigen Finanzämter sind gehalten, die Anpassung der Folgebescheide grundsätzlich nach Eingang der ESt 4B-Mitteilungen vorzunehmen.</lxbase:a><lxbase:a>5.3 Einheitswertermittlungen</lxbase:a><lxbase:a>Einheitswertermittlungen über LuF - Vermögen sind insbesondere wegen möglicher Auswirkungen auf die Art der Gewinnermittlung des Stpfl. stets zeitnah auszuwerten.</lxbase:a><lxbase:a>5.4 Sonstige Kontrollmitteilungen</lxbase:a><lxbase:a>Außer in den üblichen Fällen (Kontrollmitteilungen für Zwecke der BP, der Erfassung von Stpfl. Vorgängen bei anderen Stpfl., der ErbSt) sind insbesondere in folgenden Fällen Kontrollmitteilungen zu fertigen:</lxbase:a><lxbase:a>5.4.1 Der im Einzelfall zuständigen Bewertungsstelle sind die sich aus den Erklärungen des Stpfl. bzw. aus den Akten ergebenden Umstände mitzuteilen, die sich auf die Höhe der festgesetzten Einheitswerte auswirken können (z.B. Änderung der Flächen für Sondernutzungen, Änderungen bei den Tierbeständen, Errichtung von Gewächshäusern, für die keine Baugenehmigung erforderlich ist, Aufgabe der Eigenbewirtschaftung). Angaben, die für einen Zuschlag nach § 41 BewG von Bedeutung sein können, sind auf der Seite 4 der Anlage L zusammengefaßt. Es wird daher gebeten, in allen Fällen, in denen der in der Anlage L erklärte Tierbestand den gegendüblichen Tierbesatz offensichtlich übersteigt bzw. in denen aus anderen Gründen ein Zuschlag nach § 41 BewG in Betracht kommen kann, die Bewertungsstelle durch Übersendung einer Ablichtung der Seite 4 der Anlage L oder des betreffenden Auszugs aus dem Bilanzbericht zu unterrichten.</lxbase:a><lxbase:a>5.4.2 Werden Zu- bzw. Verpachtungen bekannt, so ist die für den Verpächter bzw. Pächter zuständige Veranlagungsstelle zu informieren. Entsprechendes gilt bei unentgeltlichen Nutzungsüberlassungen. Im übrigen ist darauf hinzuwirken, daß die Stpfl. auf Seite 2 der Anlage L die Anschrift des Pächters / Verpächters usw. genau angeben.</lxbase:a><lxbase:a>5.4.3 Der zuständigen LSt-Stelle sind insbesondere Fälle ohne Signal ,A", in denen Lohnaufwendungen geltend gemacht werden und Fälle mit erheblichen Lohnaufwendungen zur Prüfung durch die <lxbase:za />   LSt-Außenprüfung zu melden.</lxbase:a><lxbase:a>5.5 Behandlung von Dauerbelegen</lxbase:a><lxbase:a>Es wird gebeten zu beachten, daß Unterlagen und Belege, die für mehrere Veranlagungszeiträume von Bedeutung sind als Dauerbelege den Einzelakten vorzuheften bzw. in besonderen Akten abzuheften sind.</lxbase:a><lxbase:a>In diesem Zusammenhang ist insbesondere auf folgende Dauerbelege hinzuweisen:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Pachtverträge, ggf. einschließlich der sogenannten Fortführungserklärungen beim Verpächter,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Betriebsüberlassungsverträge,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Altenteilsverträge,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Gesellschaftsverträge,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Grund und Boden betreffende Vorgänge (§ 27 FAGO), vgl. hierzu unter nachfolgender Nr. 5.6</lxbase:a><lxbase:a>Soweit bei einem Land- und Forstwirt der Erwerb einer Milchreferenzmenge erkennbar ist, soll für die Akte des Veräußerers eine Kontrollmitteilung ergehen.</lxbase:a><lxbase:a>5.6 Akte Grund und Boden</lxbase:a><lxbase:a>Durch eine Ergänzung in EB 2.3.2 Buchst. e zu § 27 FAGO wird die Aufbewahrung von Grund und Boden betreffenden Vorgängen in einer speziellen Akte normiert werden (ein entsprechender <lxbase:za />   EB-FAGO-Änderungsentwurf liegt bereits vor). Ein besonderer Aktenhefter wird nicht zur Verfügung gestellt.</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Besteuerung der Einkünfte aus Land- und Forstwirtschaft sind in diesem Zusammenhang folgende Sachverhalte besonders zu beachten und in die Akte Grund und Boden zu übernehmen:</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Durch den Wegfall der Nutzungswertbesteuerung mußten im Bereich der Land-und Forstwirtschaft die Wohnungen des Betriebsinhabers und ggf. des Altenteilers mit dem dazugehörenden Grund und Boden für den Regelfall spätestens bis zum 31. 12. 1998 in das Privatvermögen überführt werden (§ 52 Abs. 15 EStG a. F.). Um den Umfang der Entnahme zu dokumentieren, ist mit der Einkommensteuererklärung für 1998 die Anlage LW zur Anlage L abzugeben (vgl. Nr. 1.4.2), die mit der 1986 eingereichten Anlage W zu der Akte zu nehmen ist. Auch das Ergebnis einer Überprüfung dieser Angaben (etwa im Rahmen einer BP oder durch den ALS) ist festzuhalten. Diese Unterlagen müssen dauerhaft aufbewahrt werden, damit im Falle einer späteren Veräußerung der Flächen bzw. einer Betriebsaufgabe / -veräußerung nachprüfbar ist, in welchem Umfang die auf die Wohnung und den dazugehörenden Grund und Boden entfallenden stillen Reserven steuerfrei belassen werden müssen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Übergangsregelung zum Wegfall des Nutzungsänderungserlasses vom 15. 3. 1979 beinhaltet, daß der Steuerpflichtige bis zum 31. 12. 1996 durch eine sogenannte Klarstellungserklärung (vgl. II 2) darlegen mußte, welche Flächen nicht mehr zu seinem Betriebsvermögen gehören. Hierzu war erforderlich, daß er die Nutzung der Flächen von 1979 bis Ende 1996 lückenlos belegen kann. Die Finanzämter sind aufgefordert, zeitnah einen klärenden (d. h. bestätigenden oder ablehnenden) Bescheid zu erlassen, ggf. wird eine Entscheidung erst bei der Aufdeckung der stillen Reserven durch eine Entnahme oder Veräußerung der Flächen bzw. durch eine Betriebsaufgabe / -veräußerung erfolgen. Deshalb müssen aber auch diese Unterlagen dauerhaft aufbewahrt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Die dauerhafte Dokumentation einer Entscheidung nach § 55 Abs. 5 EStG über den höheren Teilwert ist für die zutreffende Ermittlung des Veräußerungs- / Aufgabe- bzw. Entnahmegewinns von Bedeutung.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Durch die Einführung eines Wertaufholungsgebotes durch das Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002 (§ 6 Abs. 1 Nr. 2 EStG) gewinnt der Bereich der Zuschreibungen beim Grund und Boden zukünftig erheblich an steuerlichem Gewicht. Vorgänge, aus denen bisher in Anspruch genommene Teilwert-Abschreibungen auf den Grund und Boden hervorgehen, sind deshalb der Akte Grund und Boden zuzuordnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Die Neufassung des § 23 EStG durch das Steuerentlastungsgesetz1999/2000/2002 beinhaltet u. a. eine Verlängerung der Behaltefrist bei Grundstücken auf 10 Jahre und die Entnahme von Wirtschaftsgütern aus dem Betriebsvermögen als Anschaffungsvorgang. Die Entnahme von Grundbesitz - insbesondere die Entnahme des Wohnhauses und des dazugehörigen Grund und Bodens nach § 52 Abs. 15 EStG - aus dem Betriebsvermögen eines bestehenden Betriebes ist daher im Hinblick auf eine mögliche spätere Veräußerung zu dokumentieren.</lxbase:a><lxbase:a>Allgemein bietet es sich danach an, folgende Unterlagen in eine besondere Akte ,Grund und Boden" aufzunehmen (nach einzelnen Grundstücken getrennt):</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Veräußerungsanzeigen</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>EW-Mitteilungen</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Veräußerungsverträge</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Klarstellungserklärungen zum Nutzungsänderungserlaß vom 15. 3. 1979 und damit zusammenhängende Vorgänge</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Kontrollmitteilungen in Zusammenhang mit Veränderungen beim Grundbesitz (z. B. Entnahme- / Einlagevorgänge)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Anträge und Bescheide i. S. d. § 56 Abs. 5 EStG (Teilwertfeststellung)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Unterlagen, die in Zusammenhang mit Teilwert-Abschreibungen auf den Grund und Boden stehen (z. B. Sachverständigengutachten)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Gutachten der ALS und AFS</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Informationen über ausländischen Grundbesitz</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Kontrollmitteilungen gewerblicher Grundstückshandel</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Mitteilungen der Ämter zur Agrarordnung</lxbase:a><lxbase:a>Bei bebauten Grundstücken zusätzlich noch folgende Unterlagen:</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>AfA-Blätter und Übersichtsbögen</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Anlage LW zur Anlage L für den VZ 1998 und die Anlage W aus dem Jahr 1986</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Gutachten des BSV</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Vorgänge in Zusammenhang mit der Festsetzung von Eigenheimzulage</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Baumitteilungen (soweit diese dem VBZ zugeleitet wurden)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Sonstige Erkenntnisse (z. B. aus der Prüffeldarbeit) über den Grundbesitz (z. B. Wohnungsgrößen)</lxbase:a><lxbase:a>Der besseren Übersicht wegen empfiehlt es sich, bei umfangreichem Grundbesitz ein Vorblatt und Trennblätter anzulegen. Sind derartige Unterlagen bisher in anderen Akten abgelegt, sollten sie bei sich bietender Gelegenheit z. B. im Rahmen der laufenden Veranlagungstätigkeit, bei der Prüffeldarbeit oder der Aktenverjüngung umgeheftet werden.</lxbase:a><lxbase:a>In Fällen der Rechtsnachfolge sollten die das jeweilige Grundstück betreffenden Vorgänge an die für den Rechtsnachfolger zuständige Stelle abgegeben werden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>6. Gewinnermittlungsart</lxbase:a><lxbase:a>Es wird gebeten, in jedem Einzelfall zu prüfen, welche Gewinnermittlungsart zutreffend ist und ggf. eine Mitteilung nach § 13a Abs. 1 Satz 2 EStG bzw. § 141 Abs. 2 AO zu erteilen oder eine Feststellung nach § 141 Abs. 2 Satz 2 AO zu treffen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Anweisungen in R 127 EStR 1998 sowie in H 127 EStH 1998 sind zu beachten.</lxbase:a><lxbase:a>II. Besonderheiten</lxbase:a><lxbase:a>1. Grundsätze zur Betriebsaufgabe</lxbase:a><lxbase:a>Der BFH hat mit Urteil vom 15. 10. 1987, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0082407">BStBl II 1988,
S. 260</lxprod:doknr-verw>  , entschieden, daß eine Zerschlagung des Betriebs respektive Zwangsaufgabe nicht vorliegt, wenn der Landwirt die Selbstbewirtschaftung der eigenen Nutzflächen aufgibt und sie an andere Landwirte verpachtet, das lebende und tote Inventar verkauft, aber die Hofgebäude erhalten bleiben. Der Betrieb besteht dann als sog. Verpachtungsbetrieb fort mit der Folge, daß alle Wirtschaftsgüter (einschließlich der verpachteten) Betriebsvermögen bleiben (Urteil des BFH vom 18. 3. 1964, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0002319">BStBl III
1964 S. 303</lxprod:doknr-verw>  ). Auch bei einer ständigen Verkleinerung der bewirtschafteten Fläche wird der Betrieb nicht allein deshalb zerschlagen, weil eine ertragreiche Bewirtschaftung der verbleibenden Restfläche nicht mehr möglich ist (Urteile des BFH vom 29. 10. 1981, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0069017">BStBl II 1982
S. 381</lxprod:doknr-verw>   und vom 12. 11. 1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0103274">BStBl II 1993
S. 430</lxprod:doknr-verw>  , EStGK NRW §§ 14, 14a EStG Nr. 802).</lxbase:a><lxbase:a>Da weiterhin die Möglichkeit besteht, daß der Betrieb, sei es durch den bisherigen Inhaber oder durch einen Rechtsnachfolger, wieder selbst bewirtschaftet wird, kann die Absicht der dauernden Betriebseinstellung nur bei einer unmißverständlichen Erklärung des Steuerpflichtigen gegenüber dem Finanzamt angenommen werden (Urteile des BFH vom 28. 11. 1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101554">BStBl II 1992
S. 521</lxprod:doknr-verw>  , und vom 23. 11. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100111">BFH/NV
1991 S. 591</lxprod:doknr-verw>  ). Von einer Betriebsfortführung ist auch dann auszugehen, wenn der Landwirt nach Verpachtung eines größeren Teils der landwirtschaftlichen Nutzflächen die restlichen Flächen noch selbst bewirtschaftet und seinen Betrieb so mit wesentlich verringerter Selbstbewirtschaftung weiterführt (Urteile des BFH vom 24. 7. 1986, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074036">BStBl II 1986 S. 808</lxprod:doknr-verw>  , und vom 5. 12. 1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0140051">BFH/NV
1997 S. 225</lxprod:doknr-verw>  ). In letzterem Fall geht sogar eine Aufgabeerklärung ins Leere (Urteil des BFH vom 13. 2. 1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0140926">BFH/NV 1997
S. 649</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>In Fällen der Betriebsübernahme übernimmt der Erbe oder Übernehmer entweder einen sog. Verpachtungsbetrieb oder einen Betrieb mit einer kleineren selbst bewirtschafteten Fläche, zu dessen Betriebsvermögen die verpachteten Flächen gehören. Ein solcher Betrieb kann jederzeit durch den Inhaber, also auch den Rechtsnachfolger, ggf. unter Einstellung der aktiven Bewirtschaftung, aufgegeben werden (Urteile des BFH vom 15. 10. 1987, <lxbase:lit-fs normform="bstbl-1985-ii-0260" manuell="nein">BStBl
II 1985 S. 260</lxbase:lit-fs>   und vom 28. 11. 1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101554">BStBl II 1992 S.
521</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>Grundsätzlich ist die Aufgabeerklärung nicht an eine bestimmte Form gebunden. Es reicht für eine konkludente Aufgabeerklärung jedoch nicht aus, wenn der Steuerpflichtige in seiner Einkommensteuererklärung die aus dem verpachteten Betrieb erzielten Einkünfte als solche aus Vermietung und Verpachtung erklärt (Urteile des BFH vom 23. 2. 1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0095147">BFH/NV
1990 S. 219</lxprod:doknr-verw>  , sowie vom 22.</lxbase:a><lxbase:a>4. 1988, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0088348">BFH/NV
1989 S. 18</lxprod:doknr-verw>  ). Denn eine solche Erklärung muß erkennbar von dem Bewußtsein getragen sein, daß infolge der Aufgabeerklärung die stillen Reserven versteuert werden (Urteil des BFH vom 23. 11. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135119">BFH/NV
1996 S. 398</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>Wie bei einer Entnahme (Urteil des BFH vom 20. 3. 1987, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0078312">BStBl II 1987
S. 679</lxprod:doknr-verw>  ) trifft den Stpfl. die sog. objektive Beweislast für seine Behauptung, durch die Verpachtung der bisher selbstbewirtschafteten Flächen sei der Betrieb aufgegeben worden (Urteil des BFH vom 2. 3. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0129787">BFH/NV
1996 S. 110</lxprod:doknr-verw>  ). Das gilt auch, wenn die landwirtschaftlichen Flächen vor Einführung der Bodengewinnbesteuerung zum 1. 7. 1970 bereits verpachtet waren. Denn auch in diesen Fällen hätte die Aufgabe des Betriebs unmißverständlich erklärt werden müssen (Urteile des BFH vom 23. 11. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135119">BFH/NV
1996 S. 398</lxprod:doknr-verw>  , sowie vom 7. 12. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135584">BFH/NV
1996 S. 663</lxprod:doknr-verw>  , vgl. zur Auslegung einer Entnahmeerklärung unter Berücksichtigung bestehender Verwaltungsanweisungen (Urteil des BFH vom 15. 5. 1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0140957">BFH/NV
1997 S. 850</lxprod:doknr-verw>  ). Zwar waren die Gewinne aus dem Grund und Boden gem. § 4 Abs. 1 Satz 5 EStG a. F. vor dem 1. 7. 1970 unversteuert geblieben, doch hatten die Gewinne aus der Entnahme der im Betriebsvermögen befindlichen Hofgebäude erfaßt werden müssen (Urteil des BFH vom 9. 7. 1981, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0022540">BStBl II 1982
S. 20</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>2. Einkommensteuerliche Behandlung landwirtschaftlicher Grundstücke im Fall der Nutzungsänderung vor Inkrafttreten des § 4 Abs. 1 Satz 4 EStG</lxbase:a><lxbase:a>Nach dem BMF-Schreiben vom 20. 3. 1998, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0165265">BStBl I 1998
S. 356</lxprod:doknr-verw>   hatten Steuerpflichtige bis zum 31. 12. 1998 die Möglichkeit, durch ein klarstellendes Schreiben deutlich zu machen, daß aus ihrer Sicht ein Anwendungsfall der inzwischen als rechtswidrig erkannten Billigkeitsregelung des Erlasses vom 15. 3. 1979 vorgelegen hat.</lxbase:a><lxbase:a>Die eingegangenen Klarstellungsschreiben (Klarstellungserklärungen) sollten möglichst im Rahmen der Veranlagung 1998 bearbeitet und die entsprechenden Unterlagen in der besonderen Akte ,Grund und Boden" (vgl. I 5.6) abgelegt werden. Bei der rechtlichen und formellen Bearbeitung der klarstellenden Schreiben sind die Bearbeitungshinweise der <lxbase:za />   EStG-Kartei NRW § 4 Abs. 1 bis 3 Fach 4 Nr. 804 und 805 zu beachten.</lxbase:a><lxbase:a>3. Wohnung des Land- und Forstwirts (§ 52 (15) EStG)</lxbase:a><lxbase:a>3.1 Die Besteuerung des Nutzungswerts der Wohnung des Land- und Forstwirtes bis zum 31. 12. 1986</lxbase:a><lxbase:a>Die Wohnung des Land- und Forstwirts gehörte bis zum 31. 12. 1986 grundsätzlich zum notwendigen Betriebsvermögen des land- und forstwirtschaftlichen Betriebes (§ 13 Abs. 2 Nr. 2 EStG).</lxbase:a><lxbase:a>Zur Bemessung des Nutzungswerts der Wohnung bei Land- und Forstwirten siehe unter §§ 13, 13a EStG Fach 8 Nr. 1 und Nr. 800.</lxbase:a><lxbase:a>3.2 Die Besteuerung des Nutzungswerts der Wohnung bei Land- und Forstwirten im Rahmen der Übergangsregelung bis zum 31. 12. 1998</lxbase:a><lxbase:a>Ab dem Veranlagungszeitraum 1987 ist die Besteuerung des Nutzungswerts der Wohnung in der Land- und Forstwirtschaft grundsätzlich weggefallen. Dies gilt insbesondere für alle nach dem 31. 12. 1986 angeschafften oder hergestellten Wohnungen bzw. für alle land- und forstwirtschaftlichen Betriebe mit den dazugehörigen Wohnungen, die nach dem 31. 12. 1986 entgeltlich bzw. teilentgeltlich angeschafft worden sind.</lxbase:a><lxbase:a>Für Wohnungen, die im VZ 1986 der Nutzungswertbesteuerung unterlagen bzw. sich zu diesem Zeitpunkt in Bau befanden, gilt unter bestimmten Voraussetzungen die Übergangsregelung gem. § 52 (15) EStG. Einzelheiten und Beispielsfälle zur Übergangsregelung nach § 52 Abs. 15 EStG sind unter §§ 13, 13a EStG Fach 8 Nr. 2 zu finden.</lxbase:a><lxbase:a>Sind die Voraussetzungen für die Nutzungswertbesteuerung beim Eigentümer am 31. 12. 1998 noch gegeben und wurde bisher ein Antrag auf Wegfall der Nutzungswertbesteuerung nicht gestellt, so ist - sofern es sich bei der Wohnung nicht um ein Baudenkmal handelt - die Entnahme der Wohnung zum Ende des VZ 1998 zwingend durchzuführen (§ 52 Abs. 15 Sätze 2 und 6 EStG).</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Veranlagung für 1998 ist daher in allen Fällen, in denen die Nutzungswertbesteuerung über den 31. 12. 1997 hinaus angewendet wird, anhand der Angaben in der Anlage LW bzw. den zusätzlich vom Steuerpflichtigen eingereichten Unterlagen die Entnahme der Wohnung zu prüfen (siehe unter vorstehender I. Nr. 4.2 Anlage LW).</lxbase:a><lxbase:a>Kann die Nutzungswertbesteuerung für eine Wohnung über den 31. 12. 1998 hinaus nicht mehr angewendet werden, so ist auch der zur Wohnung gehörende Grund und Boden zu entnehmen (§ 52 Abs. 15 Satz 6 EStG). Der Umfang des zur Wohnung gehörenden Grund und Bodens richtet sich nach den tatsächlichen Verhältnissen zum Entnahmezeitpunkt sowie nach der künftigen Nutzung. Zur Frage der Bemessung des Umfangs des zur Wohnung gehörenden Grund und Bodens wird auf die Ausführungen zu §§ 13, 13a Fach 8 Nr. 3 und Nr. 802 verwiesen. Für die Ermittlung und zur Dokumentation der steuerfrei entnommenen Fläche sollten - auch im Hinblick auf eine mögliche spätere Veräußerung der Flächen bzw. einer Betriebsaufgabe - Skizzen und Flurkarten herangezogen bzw. gefertigt werden (vgl. Zeile 34 der Anlage LW).</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Beurteilung des Umfangs des zur Wohnung gehörenden Grund und Bodens sind bei der Entnahme des Hausgartens folgende Grundsätze zu beachten:</lxbase:a><lxbase:a>1. Ist ein Grundstück dergestalt parzelliert, daß eine oder mehrere Teilflächen parzelliert worden sind und sind dadurch verkehrsfähige Grundstücke entstanden, sind die Grundsätze der Tz. 4 des BMF-Schreibens vom 4. 6. 1997 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0138540">BStBl 1997
I S. 630</lxprod:doknr-verw>  , §§ 13, 13a Fach 8 Nr. 3) sowohl bei Vorliegen eines qualifizierten Bebauungsplans als auch bei Flächen im sog. unbeplanten Innenbereich anwendbar, d. h. das Grundstück ist steuerpflichtig zu entnehmen.</lxbase:a><lxbase:a>2. Fehlt eine Parzellierung im vorgenannten Sinne, d. h. es sind keine Teilflächen im Sinne von marktgängigen Grundstücken (maßgeblich Verkehrsauffassung, Art und Maß der baulichen Gestaltung der Umgebung) parzelliert, sind eindeutig als Hausgarten genutzte Flächen sowohl im Bereich eines qualifizierten Bebauungsplans als auch im sog. unbeplanten Innenbereich nach § 34 BBauG nicht zwangsläufig steuerpflichtig zu entnehmen.</lxbase:a><lxbase:a>In beiden Bereichen ist jedoch dann, wenn der Grundstückszuschnitt nach den Vorgaben des bestehenden Bebauungsplans oder der vorhandenen baulichen Nutzung der Umgebung eine Parzellierung ohne weiteres vorgibt / ermöglicht (z. B. bei bestehendem qualifiziertem Bebauungsplan), eine steuerfreie Entnahme nicht möglich.</lxbase:a><lxbase:a>Nach Vorlage der entsprechenden Unterlagen ist der Umfang des steuerfrei bzw. steuerpflichtig zu entnehmenden Grund und Bodens ggf. in enger Zusammenarbeit mit dem ALS zu prüfen.</lxbase:a><lxbase:a>3.3 Die Besteuerung des Nutzungswerts der Wohnung des Land- und Forstwirtes nach dem 31. 12. 1998</lxbase:a><lxbase:a>Die Übergangsregelung und somit die Nutzungswertbesteuerung ist für Baudenkmale über den 31. 12. 1998 hinaus anzuwenden (§ 13 Abs. 2 i. V. mit Abs. 4 EStG i. d. F. des Steuerentlastungsgesetzes 1999 / 2000 / 2002).</lxbase:a><lxbase:a>4. Altenteilsleistungen</lxbase:a><lxbase:a>4.1 Altenteilsleistungen beim Verpflichteten</lxbase:a><lxbase:a>Unbare Altenteilsleistungen sind (auch bei Landwirten mit Gewinnermittlung nach § 13a EStG) mit ihrem tatsächlichen Wert zu bewerten (BFH-Urteile vom 9. 10. 1975, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0024418">BStBl II 1976 S. 67</lxprod:doknr-verw>  , und vom 30. 4. 1976, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0029077">BStBl
II 1976 S. 539</lxprod:doknr-verw>  ). Wird ein Einzelnachweis nicht geführt, so ist die Höhe der Aufwendungen in der Regel zu schätzen. Dabei bilden die in § 1 Abs. 1 der Sachbezugsverordnungen (SachBezV) festgesetzten Werte einen geeigneten Schätzungsmaßstab (BFH-Urteil vom 23. 5. 1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0089742">BStBl II 1989 S. 784</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>Der Wert für Heizung und Beleuchtung wird ab 1995 geschätzt, weil Werte dafür in der Sachbezugsverordnung nicht mehr festgesetzt sind.</lxbase:a><lxbase:a>Für Verpflegung bzw. Heizung und Beleuchtung können folgende Werte angesetzt werden:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="3" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="33*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1998</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1999</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>- für Verpflegung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>bei einem Altenteiler</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>4.272 DM</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>4.332 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>bei einem Altenteilerehepaar</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>7.690 DM</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>7.798 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>- für  Heizung und Beleuchtung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>bei einem Altenteiler</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>950 DM</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>963 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>bei einem Altenteilerehepaar</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>1.710 DM</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>1.733 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Diese Nichtbeanstandungsgrenzen gelten auch, wenn der Gewinn nach § 13a EStG ermittelt wird (BFH-Urteil vom 30. 4. 1976, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0029077">BStBl II 1976
S. 539</lxprod:doknr-verw>  ). Sie sind nicht anwendbar, wenn statt voller Verpflegung nur bestimmte Naturalien zur Verfügung gestellt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Die Nichtbeanstandungsgrenzen für Heizung und Beleuchtung sind auch dann nicht anwendbar, wenn aufgrund der Gewinnermittlungsunterlagen des Betriebs offensichtlich ist, daß die auf die Altenteiler entfallenden Kosten niedriger sind.</lxbase:a><lxbase:a>Die nachweisbar gezahlten Barleistungen können daneben abgesetzt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Nach Wegfall der Nutzungswertbesteuerung am 31. 12. 1998 kann der Altenteilsverpflichtete den bei ihm für den Altenteiler bis zu diesem Zeitpunkt anzusetzenden Nutzungswert der Wohnung noch in vollem Umfang im Kj 1998 als Sonderausgaben abziehen, obwohl er gem. § 4a Abs. 2) Nr. 1 EStG einen Teilbetrag des Nutzungswerts erst im Kj 1999 zu versteuern hat.</lxbase:a><lxbase:a>4.2 Altenteilsleistungen nach Wegfall der Nutzungswertbesteuerung</lxbase:a><lxbase:a>Hat sich der Übergeber eines LuF Betriebes anläßlich der Vermögensübergabe gegen Versorgungsleistungen ein Wohnrecht an einer Wohnung des übergebenden Vermögens vorbehalten und hat der Übernehmer beantragt, die Nutzungswertbesteuerung nicht mehr anzuwenden (§ 52 Abs. 15 Sätze 4 und 6 EStG) kommt mangels Aufwendungen ein Abzug des Mietwertes als Sonderausgaben gem. § 10 Abs. 1 Nr. 1 a EStG (dauernde Last) nicht in Betracht (BFH-Urteil vom 26. 7. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0127690">BStBl II 1995
S. 836</lxprod:doknr-verw>  , und <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135111">BFH/NV 1996 S. 392</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>Der Altenteilsverpflichtete kann hingegen solche mit der Wohnungsüberlassung verbundenen Aufwendungen als dauernde Last abziehen, die dem Altenteiler als wiederkehrende Sachleistungen zufließen. Abzuziehen sind demnach insbesondere Aufwendungen für Strom, Heizung, Wasser und Schönheitsreparaturen (BFH-Urteil vom 8. 12. 1982, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0037972">BStBl
II 1983 S. 710</lxprod:doknr-verw>  ); nicht abziehbar sind aber AfA, Zinsen, Grundsteuer, Hausversicherung und Instandhaltungskosten, die der Verpflichtete als Eigentümer schuldet (BFH-Urteil vom 25. 3. 1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101827">BStBl
II S. 1012</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>4.3 Altenteilsleistungen beim Berechtigten</lxbase:a><lxbase:a>Bei den Altenteilsberechtigten sind die Altenteilsleistungen sonstige Einkünfte aus wiederkehrenden Bezügen nach § 22 Nr. 1 Satz 1 EStG. Der als Einnahme anzusetzende Wert für die Wohnungsüberlassung an den Altenteilsberechtigten ist in gleicher Höhe anzusetzen, wie er beim Altenteilsverpflichteten als Sonderausgabe abziehbar ist (vgl. BFH-Urteil vom 26. 7. 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0132098">BStBl II 1996
S. 157</lxprod:doknr-verw>  ).</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen><lxbase:deskriptoren> Kw/00/37 </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:interne-angaben><lxbase:quelle>STED</lxbase:quelle></lxbase:interne-angaben></lxrvw:rspvwa>