<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Erlass" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0576783" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Ministerium für Finanzen und
Energie des Landes Schleswig-Holstein</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>VI 305 - S-2223 - 600 / VI 306 - S-2242 - 106
</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2223</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2242</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2002-09-03" ts="nein" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:50</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:53</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:6</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:50/2/1/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:50/2/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:50/2/1/2/a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:50/2/1/2/b</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:53/2/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>KStG:5/1/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:4/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:6/1/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:111/1/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:49</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2002" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Steuerliche Behandlung von Zuwendungen zur Linderung der Not, die bei der von der momentanen Hochwasserkatastrophe in Deutschland betroffenen Bevölkerung entstanden ist (Flutopferhilfe) </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:kapitel><lxbase:a>Wegen der steuerlichen Behandlung von Zuwendungen zur Linderung der durch die momentane Hochwasserkatastrophe entstandenen Not werden an die Finanzverwaltung z. Z. vermehrt Fragen zu bestimmten Sachverhalten und Gestaltungen gerichtet. Ich bitte, hierzu folgende Auffassung zu vertreten: </lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="arabisch"><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a><lxbase:fett><lxbase:unterst>Vereinfachter Spendennachweis gemäß § 50 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 i. V. m. Satz 2 EStDV </lxbase:unterst></lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Zu den Spendenempfängern mit öffentlich-rechtlichem Status i. S. d. § 50 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 EStDV gehören nicht nur die Gebietskörperschaften (z. B. Städte und Gemeinden), sondern grds. alle juristischen Personen des öffentlichen Rechts und ihre Dienststellen (z. B. auch die Kirchen, Handwerkskammern und öffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten). </lxbase:a><lxbase:a>Im Zusammenhang mit dem vereinfachten Spendennachweis ist auch die folgende Gestaltung möglich: </lxbase:a><lxbase:a>Im Unternehmen wird eine Spendensammelaktion für die Flutopferhilfe durchgeführt. Der einzelne Arbeitnehmer übergibt seine Spende dem Unternehmen in bar bzw. überweist sie auf ein Konto des Unternehmens. Die auf diese Weise eingegangenen Arbeitnehmerspenden werden listenmäßig festgehalten. Das Unternehmen überweist dann den Gesamtbetrag der Arbeitnehmerspenden - und zusätzlich eine eigene Unternehmerspende - auf das für die Flutkatastrophe eingerichtete Sonderkonto eines Wohlfahrtsverbandes. Zuwendungsbestätigungen werden nicht erteilt. Der Arbeitnehmer kann gleichwohl die von ihm geleistete Spende im Wege des vereinfachten Nachweises geltend machen, indem er seinem Finanzamt eine Kopie des Überweisungsträgers des Unternehmens über die Gesamtspende mit einem darauf oder in einer Anlage dazu vom Unternehmen bestätigten Vermerk über den Anteil des Arbeitnehmers an der Gesamtspende vorlegt. </lxbase:a><lxbase:a>Bei derartigen Spendensammelaktionen kann - unabhängig von der Möglichkeit des vereinfachten Nachweises - der Spendenabzug auch dadurch erreicht werden, dass der Gesamtbetrag der eingesammelten Spenden der spendenempfangenden Körperschaft zusammen mit einer Spenderliste überwiesen wird, anhand der die Körperschaft den einzelnen Spendern über die von ihnen geleisteten (sich aus der Liste ergebenden) Spendenbeträge eine förmliche Zuwendungsbestätigung erteilt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a><lxbase:fett><lxbase:unterst>Vereinfachter Spendennachweis gemäß § 50 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 Buchst. a) und b) EStDV </lxbase:unterst></lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Auch in Katastrophenfällen kann bei einer Zuwendung bis zur Höhe von 100 Euro der vereinfachte Spendennachweis nach Maßgabe der allgemein geltenden Regelungen des § 50 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 Buchst. a) und b) EStDV geführt werden. Ist der Spendenempfänger allerdings eine gemeinnützige Körperschaft (Buchst. b) und liegt kein eingerichtetes Sonderkonto i. S. d. Nr. 1 des § 50 Abs. 2 EStDV vor, muss der Spender für seine Spende den von der Empfängerkörperschaft hergestellten Überweisungsvordruck (mit den entsprechend aufgedruckten Angaben) verwenden. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a><lxbase:fett><lxbase:unterst>Zuordnung der Flutopferhilfe zu den mildtätigen Zwecken </lxbase:unterst></lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Zuwendungen aufgrund von Spendenaufrufen zur Bekämpfung der Folgen des Hochwassers sind grds. der Förderung mildtätiger Zwecke zuzuordnen (Notlage aus besonderen Gründen i. S. v. § 53 Nr. 2 Satz 3 AO). Die Mildtätigkeit umfasst dabei nicht nur die Sicherstellung des notwendigen Lebensunterhalts, sondern auch die Renovierung des Grundbesitzes, die Wiederbeschaffung von Hausrat und Kleidung und den Wiederaufbau des Betriebs / der Praxis. </lxbase:a><lxbase:a>K. d. ö. R. (z. B. Handwerkskammern, die zu Spenden für hochwassergeschädigte Handwerker aufrufen) können bei der Erteilung von Zuwendungsbestätigungen mildtätige Zwecke bescheinigen. </lxbase:a><lxbase:a>Mitunter rufen auch andere gemeinnützige Körperschaften, die selbst satzungsgemäß keine mildtätigen Zwecke verfolgen (z. B. Sportvereine, Bildungsvereine, Kleingartenvereine), ihre Mitglieder im Rahmen einer Solidaritätsaktion zu Spenden für die Hochwasseropfer auf. Im Rahmen einer solchen einmaligen Sonderaktion wird es diesen Körperschaften gestattet, die ihnen für die Flutopferhilfe zugehenden Spenden in den Zuwendungsbestätigungen - mit einem ausdrücklichen Hinweis auf die Sonderaktion - zur Verwendung für mildtätige Zwecke zu bescheinigen. Ein klarstellendes BMF-Schreiben dazu ist bereits in Vorbereitung. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a><lxbase:fett><lxbase:unterst>Spendenaufrufe von Berufsverbänden ohne öffentlich-rechtlichen Charakter i. S. d. § 5 Abs. 1 Nr. 5 KStG zugunsten hochwassergeschädigter Betriebe </lxbase:unterst></lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Verschiedene Berufsverbände haben ihre Mitglieder zu freiwilligen Spenden (ggf. auch in Form einer freiwilligen Umlage) zur Unterstützung der vom Hochwasser betroffenen Ost-Betriebe aufgerufen. </lxbase:a><lxbase:a>Derartige Zuwendungen sind in aller Regel mangels betrieblicher Veranlassung keine Betriebsausgaben i. S. d. § 4 Abs. 4 EStG. </lxbase:a><lxbase:a>Der Spendenabzug kann nur mittels Einbindung einer begünstigten Empfängerkörperschaft (z. B. Wohlfahrtsverband) - ggf. mit Spenderliste - nach Maßgabe der Ausführungen unter Ziffer 1 erreicht werden. Eine unmittelbare Verteilung der eingegangenen Spenden durch den Berufsverband selbst an die hochwassergeschädigten Betriebe führt nicht zum steuerlichen Spendenabzug. </lxbase:a><lxbase:a>Das gleiche gilt auch für Sachspenden. Sie führen daher regelmäßig zu einer Entnahme aus dem Betriebsvermögen, die unter den Voraussetzungen des § 6 Abs. 1 Nr. 4 Satz 4 EStG mit dem Buchwert bewertet werden kann. Dieser Wert - zzgl. der darauf entfallenden Umsatzsteuer - ist dann auch der Spendenwert, der in der Zuwendungsbestätigung für den Spendenabzug zu bescheinigen ist. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a><lxbase:fett><lxbase:unterst>Sachspenden / besonderes Verfahren </lxbase:unterst></lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Es ist die Frage gestellt worden, wie bei folgender Gestaltung der steuerliche Sachspendenabzug erreicht und sichergestellt werden kann: </lxbase:a><lxbase:a>Ein Verband will seine Mitgliedsbetriebe zur Leistung von Sachspenden (= gebrauchte Wirtschaftsgüter wie z. B. Maschinen, Büroeinrichtungen usw.) an vom Hochwasser geschädigte Ost-Betriebe auffordern. Dabei sollen die Spendenangebote der spendenbereiten Betriebe in eine Datenbank (Kommunikations-Plattform) eingestellt werden, die es dem interessierten hochwassergeschädigten Ost-Betrieb ermöglicht, sich mit dem spendenbereiten Betrieb zwecks Abwicklung der Modalitäten in Bezug auf die Übertragung und Überführung der Wirtschaftsgüter in Verbindung zu setzen. </lxbase:a><lxbase:a>Dazu nehme ich wie folgt Stellung: </lxbase:a><lxbase:a>In Anbetracht des Ausmaßes der Flutkatastrophe könnten derartige Zuwendungen nach meinem Dafürhalten - in entsprechender Anwendung des Erörterungsergebnisses zu TOP 18 der Sitzung ESt III/97 - aus Vereinfachungs- und Billigkeitsgründen unter folgenden erleichterten Voraussetzungen zum Spendenabzug zugelassen werden: </lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>Der Spendenbetrieb überträgt das Wirtschaftsgut unmittelbar auf den hochwassergeschädigten Betrieb gegen Empfangsbescheinigung. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>In dieser Empfangsbescheinigung hat der hochwassergeschädigte Betrieb zu erklären, dass er das Wirtschaftsgut vom Spenderbetrieb vorbehaltlos im Wege der Sachspende (als neuer Eigentümer) erhalten hat. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c."><lxbase:a>Der Spenderbetrieb erteilt dem hochwassergeschädigten Betrieb eine Bescheinigung, in der das übertragene Wirtschaftsgut nach Art, Alter, Zustand und Wert genau bezeichnet ist. Zum Wert ist zusätzlich zu erklären, dass es sich dabei um den Entnahmewert handelt, d. h. den Wert, mit dem der Spenderbetrieb das Wirtschaftsgut seinem Betriebsvermögen entnommen hat (Buchwert oder Teilwert gemäß § 6 Abs. 1 Nr. 4 EStG). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d."><lxbase:a>Der hochwassergeschädigte Betrieb legt eine Ausfertigung seiner Empfangsbescheinigung und der ihm vom Spenderbetrieb erteilten Bescheinigung einer spendenempfangsberechtigten Körperschaft (in der Regel der Kommune, in der der geschädigte Betrieb belegen ist) vor. Diese erteilt dem Spenderbetrieb - nach Prüfung der Schlüssigkeit der vorgelegten Bescheinigungen - die für den Sachspendenabzug erforderliche Zuwendungsbestätigung. Als Wert der Sachspende ist nach R 111 Abs. 1 Satz 5 EStR der Entnahmewert (vgl. Nr. 3) zzgl. der darauf entfallenden Umsatzsteuer zu bescheinigen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="e."><lxbase:a>Hierbei ist folgendes zu beachten: Zuwendungen in der oben dargestellten Art und Weise sind nur als für mildtätige Zwecke verwendet anzusehen, wenn die Mittel an eine natürliche Person weitergegeben werden, die als Unternehmer, Mitunternehmer oder Gesellschafter einer Unternehmens-Kapitalgesellschaft durch die Schädigung des Betriebes selbst in einer Notlage ist. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a><lxbase:fett><lxbase:unterst>Lohnsteuerliche Behandlung von Arbeitslohnverzicht </lxbase:unterst></lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>1. Arbeitnehmer verzichten wirksam auf Arbeitslohn zu Gunsten einer Beihilfe an vom Hochwasser betroffene Arbeitnehmer des Unternehmens. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a><lxbase:unterst>Der Arbeitgeber kann insoweit vom Lohnsteuereinbeihalt und von der Bescheinigung der Beträge absehen, wenn der Arbeitnehmer vor Fälligkeit des Arbeitslohns den Lohnverzicht schriftlich erklärt. </lxbase:unterst>  Diese Erklärung ist zum Lohnkonto zu nehmen. Gleichzeitig muss der Arbeitgeber dokumentieren, dass die Arbeitnehmer, die die Beihilfe erhalten, <lxbase:unterst>in den durch das Hochwasser betroffenen Gebieten </lxbase:unterst>  zu Schaden gekommen sind. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c."><lxbase:a>2. Arbeitnehmer verzichten wirksam auf Arbeitslohn zu Gunsten einer <lxbase:unterst>Überweisung </lxbase:unterst>  auf ein Spendenkonto zur Hochwasserkatastrophe. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d."><lxbase:a><lxbase:unterst>Auch hier kann der Arbeitgeber von dem Lohnsteuereinbehalt und von der Bescheinigung </lxbase:unterst>  der Beträge <lxbase:unterst>absehen, wenn der Arbeitnehmer vor Fälligkeit des Arbeitslohns den Lohnverzicht schriftlich erklärt. </lxbase:unterst>  Diese Erklärung ist zum Lohnkonto zu nehmen. <lxbase:unterst>Der Arbeitgeber </lxbase:unterst>  hat <lxbase:unterst>die Beträge auf ein für diese Zwecke eingerichtetes Konto einer spenden </lxbase:unterst> empfangs<lxbase:unterst>berechtigten Einrichtung im Sinne des § 49 EStDV </lxbase:unterst>  zu <lxbase:unterst>überweisen. </lxbase:unterst></lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="e."><lxbase:a>... </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="f."><lxbase:a>Eine Geltendmachung als Spende durch den einzelnen Arbeitnehmer in seiner Einkommensteuererklärung kommt nicht in Betracht. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="g."><lxbase:a>... </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Körperschaftsteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Schleswig-Holstein</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren>kw/02/40</lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>