<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01" dok-nummer="0577847" dok-art="Schreiben (koordinierter Ländererlass)" dok-typ="Verwaltungsanweisung" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01  file:////LEXinformRedaktion/XML/Schema/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd"><lxbase:externe-dateien><lxbase:datei name="a577847.pdf" /></lxbase:externe-dateien><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Bundesministerium der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>IV D 2 - S-1451 - 39/03</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1901 A</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1901 A - St 31 1</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1901</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1451 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1901 | S</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2003-10-17" ts="nein" /><lxbase:datum normdat="2004-03-08" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-2003-I-0502</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Ersetzt durch BdF <lxprod:doknr-verw linkend="HT0578992">IV A 7 - S-1451 - 14/05</lxprod:doknr-verw> 
v. 10. 2. 2005 (koord. Ländererlass)</lxbase:a><lxbase:a>Frist für die erstmalige Verwendung des Vordrucks verlängert
durch OFD Koblenz S-2142 A - St <lxbase:az normform="3-076/04" manuell="nein">3 076/04</lxbase:az> vom 15. 12.
2004</lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:redakt><lxbase:a>Bibliographie der inhaltlich entsprechenden Verwaltungsanweisungen:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="2" tgroupstyle="FORMATA" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="7*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="93*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Rheinland-Pfalz</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>OFD Koblenz S-1901 A - St 31
1 vom 08.03.2004</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:4/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:60/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStDV:84/3c</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2003" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Vordruck "Einnahmeüberschussrechnung
- EÜR"</lxbase:a><lxbase:a>BMF-Schreiben vom 11. September 2003 - <lxbase:az normform="IVD2S145127/03" manuell="nein">IV D 2 - S-1451
- 27/03</lxbase:az></lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:kapitel><lxbase:a>Unter Bezugnahme auf das Ergebnis der Erörterungen mit
den obersten Finanzbehörden der Länder gilt Folgendes:</lxbase:a><lxbase:a>Nach §§ 60 Abs. 4, 84 Abs. 3c EStDV in der Fassung des
Gesetzes zur Förderung von Kleinunternehmen und zur Verbesserung
der Unternehmensfinanzierung (Kleinunternehmerförderungsgesetz)
vom 31. Juli 2003 (BGBl. I S. 1550 ; BStBl I S. 398) haben Steuerpflichtige,
die den Gewinn nach § 4 Abs. 3 EStG durch den Überschuss der Betriebseinnahmen
über die Betriebsausgaben ermitteln, für Wirtschaftsjahre, die nach
dem 31. Dezember 2003 beginnen, ihrer Steuererklärung eine Gewinnermittlung
nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck beizufügen.</lxbase:a><lxbase:a>Der amtlich vorgeschriebene Vordruck "Einnahmenüberschussrechnung
– EÜR" (Anlage 1) wird hiermit bekannt gegeben. Er wird in der "Anleitung"
(Anlage 2) erläutert.</lxbase:a><lxbase:a>Kann für das Wirtschaftsjahr, das nach dem 31. Dezember
2003 und vor dem 1. Januar 2005 beginnt, die Zeile 9 ("Betriebseinnahmen
zum ermäßigten Steuersatz") des Vordrucks aus technischen Gründen
noch nicht ausgefüllt werden, ist dies nicht zu beanstanden; in
diesem Fall sind sämtliche Betriebseinnahmen in Zeile 8 ("Betriebseinnahmen
zum allgemeinen Umsatzsteuersatz oder eines Kleinunternehmers i.S.
des § 19 Abs. 1 UStG") einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a>Anlage 1 (PDF-Datei 82 KB)<lxprod:extern-verw linkart="View" zieladresse="a577847.pdf" linkend="" filesize="83813">anzeigen/drucken </lxprod:extern-verw> <lxprod:extern-verw linkart="Save" zieladresse="a577847.pdf" linkend="" filesize="83813">speichern </lxprod:extern-verw></lxbase:a><lxbase:a>Anlage 2:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anleitung zum Vordruck "Einnahmenüberschussrechnung
- EÜR"</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>(Gewinnermittlung nach § 4 Abs. 3 EStG)</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Diese Anleitung soll Ihnen das Ausfüllen
dieses Vordrucks erleichtern. Weitere Hinweise entnehmen Sie der
Anleitung zur Einkommensteuererklärung.</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Abkürzungen</lxbase:fett></lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="2" tgroupstyle="FORMATA" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="42*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="58*" /><cals:thead><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1"><lxbase:a>BMF Bundesministerium
der Finanzen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a> EStDV Einkommensteuer-Durchführungsverordnung </lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:thead><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>BStBl
Bundessteuerblatt </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0"><lxbase:a>EStR Einkommensteuer-Richtlinien </lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colsep="0" colname="1"><lxbase:a>EStG Einkommensteuergesetz </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>UStG Umsatzsteuergesetz</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:fett>Nach § 60 Abs. 4 EStDV ist der Steuererklärung
eine Gewinnermittlung nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck beizufügen,
wenn der Gewinn nach § 4 Abs. 3 EStG durch den Überschuss der Betriebseinnahmen
über die Betriebsausgaben ermittelt wird. Für jeden Betrieb ist
eine separate Einnahmenüberschussrechnung abzugeben. Diese Vorschrift
ist erstmals für das Wirtschaftsjahr anzuwenden, das nach dem 31.12.2003
beginnt (§ 84 Abs. 3c EStDV).</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Betriebseinnahmen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Betriebseinnahmen sind jeweils mit dem Nettowert anzusetzen,
es sei denn, Ihre Umsätze unterliegen der Umsatzbesteuerung nach
§ 19 UStG (Kleinunternehmer). In diesem Fall ist in Zeile 3 der
Wert "1" einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 8</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier sämtliche Betriebseinnahmen ein, die dem
allgemeinen Umsatzsteuersatz nach § 12 Abs. 1 UStG unterliegen.
Etwaige Hilfsgeschäfte sind ebenfalls in den Betriebseinnahmen zu
erfassen. Die auf die Betriebseinnahmen entfallende Umsatzsteuer
ist dagegen in Zeile 21 zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a>Wenn Sie Kleinunternehmer i.S. des § 19 Abs. 1 UStG sind,
tragen Sie hier Ihre Betriebseinnahmen ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 9</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier sämtliche Betriebseinnahmen ein, die dem
ermäßigten Umsatzsteuersatz nach § 12 Abs. 2 UStG unterliegen. Etwaige
Hilfsgeschäfte sind ebenfalls in den Betriebseinnahmen zu erfassen.
Die auf die Betriebseinnahmen entfallende Umsatzsteuer ist dagegen
in Zeile 21 zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 10</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>In dieser Zeile sind die nach § 4 UStG umsatzsteuerfreien
und die nicht umsatzsteuerbaren Betriebseinnahmen anzugeben.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 11</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Diese Zeile ist nur von Land- und Forstwirten auszufüllen,
deren Umsätze nicht nach den allgemeinen Vorschriften zu versteuern
sind.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeilen 12 bis 15</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>In diese Zeilen sind die Privatanteile einzutragen, die
für Sach-, Nutzungs- oder Leistungsentnahmen anzusetzen sind. Eine
Entnahme von Aufwand liegt entweder in der betriebsfremden Nutzung
von Wirtschaftsgütern des Betriebsvermögens oder in der Inanspruchnahme
von betrieblichen Leistungen zu betriebsfremden Zwecken (z.B. Nutzung
eines betrieblichen Kfz zu Privatfahrten). Wird die private Kfz-Nutzung
nach der Listenpreismethode (§ 6 Abs. 1 Nr. 4 S. 2 EStG) ermittelt,
und übersteigt der so berechnete Wert den Betrag, der in Zeile 43
einzutragen ist, ist höchstens der Betrag aus Zeile 43 in Zeile
13 einzutragen ("Kostendeckelung" vgl. BMF-Schreiben vom 21. Januar
2002, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0576212">BStBl
I S. 148</lxprod:doknr-verw> ). Die auf die Privatanteile entfallende
Umsatzsteuer ist in Zeile 21 zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 16</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie in dieser Zeile die sonstigen betrieblichen
Einnahmen ein, die bisher in den Zeilen 8 bis 15 nicht berücksichtigt
worden sind. Zu den sonstigen betrieblichen Einnahmen rechnen auch
Zinsen und ähnliche Einnahmen (z.B. Dividenden, betrieblich veranlasste
Rentenzahlungen, Erträge aus sonstigen Kapitalforderungen oder anteilige
Einnahmen, die nach dem Halbeinkünfteverfahren zu ermitteln sind;
der steuerfreie Teil ist in Zeile 24 einzutragen).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 17</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Soweit nach § 6b Abs. 3 oder Abs. 10 EStG in Verbindung
mit § 6c Abs. 1 EStG oder nach R 35 EStR eine Rücklage gebildet
worden ist (fiktive Betriebsausgabe siehe Zeile 64), und diese auf
Neuinvestitionen übertragen wird, ist die Rücklage aufzulösen und
in Zeile 17 einzutragen. Ist am Ende der jeweiligen Übertragungsfrist
die Rücklage noch vorhanden, so ist sie in diesem Zeitpunkt aufzulösen
und auch hier als Betriebseinnahme zu erfassen; bei einer nach §
6b Abs. 10 EStG gebildeten Rücklage jedoch nur in Höhe des steuerpflichtigen
Teils; der steuerfreie Teil ist in Zeile 24 einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 18</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Soweit nach § 7g Abs. 3 – 6 EStG Rücklagen (Ansparabschreibungen)
gebildet worden sind, sind diese jeweils in Höhe von 40% der tatsächlichen
Anschaffungs- oder Herstellungskosten gewinnerhöhend aufzulösen,
sobald für das jeweils begünstigte Wirtschaftsgut Abschreibungen
vorgenommen werden dürfen. Ist eine Rücklage oder Teilrücklage am
Ende des zweiten auf ihre Bildung folgenden Wirtschaftsjahres noch
vorhanden, so ist sie zu diesem Zeitpunkt gewinnerhöhend aufzulösen.
Einzutragen ist die Summe der gewinnerhöhend aufgelösten Rücklagen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 19</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Hier sind aufzulösende Existenzgründerrücklagen nach §
7g Abs. 7 und 8 EStG einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 20</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Soweit eine nach § 6b Abs. 3, 10 in Verbindung mit § 6c
Abs. 1 EStG gebildete Rücklage gewinnerhöhend aufgelöst wird, ohne
dass ein entsprechender Betrag nach § 6b Abs. 3, 10 EStG abgezogen
wird oder die Auflösung einer Rücklage (Ansparabschreibung) nach
§ 7g Abs. 3 in Verbindung mit Absatz 6 EStG nicht auf der Anschaffung
oder Herstellung eines begünstigten Wirtschaftsguts beruht, ist
der Gewinn des Wirtschaftsjahres, in dem die Rücklage aufgelöst
wird, für jedes volle Wirtschaftsjahr, in dem die Rücklage bestanden
hat, um 6 v.H. des aufgelösten steuerpflichtigen Rücklagenbetrages
zu erhöhen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 21</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die vereinnahmten Umsatzsteuerbeträge auf die Betriebseinnahmen
der Zeilen 8, 9, 11 und 16 sowie die Umsatzsteuer auf unentgeltliche
Wertabgaben der Zeilen 12 bis 15 gehören im Zeitpunkt ihrer Vereinnahmung
bzw. Entstehung zu den Betriebseinnahmen und sind in dieser Zeile
einzutragen. Ebenso ist hier die Umsatzsteuer einzutragen, die Sie
ggf. unberechtigt in Rechnung gestellt haben.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 22</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Soweit Umsatzsteuer im Kalender- bzw. Wirtschaftsjahr
vom Finanzamt erstattet worden ist, tragen Sie hier den Erstattungsbetrag
ein. Die gezahlte Umsatzsteuer ist in Zeile 63 einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 24</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>In dieser Zeile sind die nach den Vorschriften des § 3
Nrn. 1 bis 69 EStG einkommensteuerfreien Betriebseinnahmen einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Betriebsausgaben</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die nachstehend aufgeführten Betriebsausgaben sind jeweils
mit dem Nettowert anzusetzen (in diesem Fall sind die nach dem UStG
abziehbaren Vorsteuerbeträge in Zeile 62 auszuweisen), es sei denn,
Ihre Umsätze unterliegen der Umsatzbesteuerung nach § 19 UStG (Kleinunternehmer).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeilen 26, 28 und 29</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie in Zeile 26 die Anschaffungskosten für Waren,
Roh-, Hilfs- und Betriebsstoffe einschließlich der entstandenen
Nebenkosten ein. Die in diesem Betrag enthaltenen Aufwendungen,
die dem allgemeinen Umsatzsteuersatz unterlegen haben, sind in Zeile
28 und die Aufwendungen, die dem ermäßigten Umsatzsteuersatz unterlegen
haben, sind in Zeile 29 einzutragen, sofern sie gesondert aufgezeichnet sind
(z.B. § 63 Abs. 5 UStDV).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 30</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Zu erfassen sind die von Dritten erbrachten Dienstleistungen,
die in unmittelbarem Fertigungszusammenhang anfallen (Fremdleistungen
für Erzeugnisse und andere Umsatzleistungen, Ausgaben für Leiharbeit,
Lohnarbeit an Erzeugnissen, Aufwendungen für Fertigungslizenzen
etc.).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 31</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier Betriebsausgaben für Gehälter, Löhne und
Versicherungsbeiträge für Ihre Arbeitnehmer ein. Hierzu rechnen
sämtliche Bruttolohn- und Gehaltsaufwendungen einschließlich der
gezahlten Lohnsteuer und anderer Nebenkosten.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeilen 32 und 33</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier die Absetzungen für Abnutzung (AfA) für
Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens ohne Kraftfahrzeuge (Hinweis
auf Zeile 42) und Gebäude (Hinweis auf Zeile 47) sowie die Absetzungen
für Abnutzung für immaterielle Wirtschaftsgüter (z.B. Firmen- oder
Praxiswert) ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 34</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Anschaffungs- und Herstellungskosten oder der nach
§ 6 Abs. 1 Nr. 5 oder Nr. 6 EStG an deren Stelle tretende Wert von
abnutzbaren beweglichen Wirtschaftsgütern des Anlagevermögens, die
einer selbständigen Nutzung fähig sind, können im Wirtschaftsjahr
der Anschaffung, Herstellung oder Einlage des Wirtschaftsguts oder Eröffnung
des Betriebs in voller Höhe als Betriebsausgaben abgesetzt werden,
wenn die Anschaffungs- oder Herstellungskosten, vermindert um einen
darin enthaltenen Vorsteuerbetrag, oder der nach § 6 Abs. 1 Nr.
5 oder Nr. 6 EStG an deren Stelle tretende Wert für das einzelne
Wirtschaftsgut 410 € nicht übersteigen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 40</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Soweit Kraftfahrzeuge zum Privatvermögen gehören und dennoch
für betriebliche Zwecke (z.B. Geschäftsreisen) genutzt werden, nehmen
Sie in den Zeilen 41 bis 45 keine Eintragungen vor. Die durch die
betriebliche Nutzung entstandenen Aufwendungen werden in Zeile 52
berücksichtigt.</lxbase:a><lxbase:a>Soweit Kraftfahrzeuge zum Betriebsvermögen gehören oder
bei geleasten Kraftfahrzeugen das Leasingverhältnis dem Betriebsvermögen
zuzurechnen ist, nehmen Sie Eintragungen in den Zeilen 41 bis 45
nach folgender Maßgabe vor:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 41</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier alle laufenden (z.B. Tankaufwendungen)
und festen (z.B. Kraftfahrzeugsteuer) Kraftfahrzeugkosten ein. Bei
geleasten Kraftfahrzeugen, für die Sie keine Absetzungen für Abnutzungen
geltend machen, tragen Sie hier auch die Leasingaufwendungen ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 42</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier nur die Absetzungen für Abnutzungen (§
4 Abs. 3 Satz 3 EStG i. V. m. § 7 Abs. 1 und 2 EStG) für die betrieblichen
Kraftfahrzeuge ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 44</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Hier werden zunächst die Aufwendungen, die auf Wege zwischen
Wohnung und Betriebsstätte entfallen, eingetragen und abgezogen.
Sie mindern damit Ihre tatsächlich ermittelten Kraftfahrzeugaufwendungen.
Die für Wege zwischen Wohnung und Betriebsstätte abziehbaren Pauschbeträge
(Entfernungspauschale) werden weiter unten in Zeile 55 erfasst.</lxbase:a><lxbase:a>Je nach Art der Ermittlung der Aufwendungen für die private
Nutzung sind folgende Beträge in Zeile 44 einzutragen:</lxbase:a><lxbase:a>Wenn Sie die Aufwendungen für die private Nutzung durch
die sogenannte Fahrtenbuchregelung ermitteln (Nachweis der für das
Kraftfahrzeug insgesamt entstehenden Aufwendungen durch Belege und
Nachweis des Verhältnisses der privaten zu den übrigen Fahrten durch
ein ordnungsgemäßes Fahrtenbuch), tragen Sie hier die Aufwendungen
ein, die von den in Zeile 41 und 42 genannten Aufwendungen auf Wege
zwischen Wohnung und Betriebsstätte entfallen.</lxbase:a><lxbase:a>Wenn Sie die Aufwendungen für die private Nutzung durch
die sogenannte 1%-Regelung (Listenpreisregelung) ermitteln (Zeile
13), tragen Sie hier die Summe aus folgen- den Beträgen ein:</lxbase:a><lxbase:a>0,03 vom Hundert des Listenpreises i. S. des § 6 Abs.
1 Nr. 4 S. 2 EStG x Kalendermonate der Nutzung für Wege zwischen
Wohnung und Betriebsstätte x Kilometer der Entfernung zwischen Wohnung
und Betriebsstätte zuzüglich 0,002 vom Hundert des Listenpreises
i. S. des § 6 Abs. 1 Nr. 4 S. 2 EStG x Anzahl der Familienheimfahrten bei
einer aus bebetrieblichem Anlass begründeten doppelten Haushaltsführung
x Kilometer der Entfernung zwischen Beschäftigungsort und Ort des
eigenen Hausstandes.</lxbase:a><lxbase:a>Übersteigt die Summe des so ermittelten Betrags zuzüglich
des in Zeile 13 einzutragenden Betrags den Betrag nach Zeile 43,
ist in Zeile 44 die Differenz zwischen dem Betrag in Zeile 43 und
dem Betrag in Zeile 13 einzutragen ("Kostendeckelung" vgl. Erläuterung
zu Zeilen 12 bis 15).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 46</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier die Miete, Pacht und Raumnebenkosten für
die Geschäftsräume ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 47</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier die Aufwendungen (z.B. Grundsteuer, Instandhaltung,
Absetzungen für Abnutzung) für zum Betriebsvermögen gehörende Grundstücke
ein. Sollten Kosten für ein häusliches Arbeitszimmer in den Gesamtkosten
enthalten sein, sind diese nicht zu berücksichtigen, sondern in
Zeile 51 einzutragen. Schuldzinsen auf zum Betriebsvermögen gehörende
Grundstücke sind in Zeile 57 einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeilen 49, 50 und 57</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie die Schuldzinsen für Darlehn zur Finanzierung
von Anschaffungs-und Herstellungskosten von Wirtschaftsgütern des
Anlagevermögens in Zeile 57 ein. Der verbleibende Restbetrag der
gezahlten Schuldzinsen auf betrieblich veranlasste Darlehn ist nur
begrenzt abzugsfähig, wenn Überentnahmen getätigt wurden (§ 4 Abs. 4a
EStG). Die nach dieser Vorschrift eingeschränkt abzugsfähigen Betriebsausgaben sind
nach Maßgabe des § 4 Abs. 4a Satz 3 EStG in einen nicht abziehbaren
und einen abziehbaren Teil aufzuteilen</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeilen 51 bis 56</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die nach den Vorschriften des § 4 Abs. 5 Satz 1 Nrn. 1
- 9 EStG eingeschränkt abziehbaren Betriebsausgaben sind in den
Zeilen 51 bis 54 und 56 in einen nicht abziehbaren und einen abziehbaren
Teil aufzuteilen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 52</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier neben Werbe- und Repräsentationskosten
auch Aufwendungen für Geschäftsreisen ein. Beachten Sie, dass bspw.
die Aufwendungen für die Verpflegung bei Geschäftsreisen nicht abziehbar
sind bzw. die in § 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 5 EStG genannten Beträge
beschränkt abziehbar sind. Tragen Sie in Zeile 52 auch diejenigen
Aufwendungen ein, die durch die Nutzung eines zum Privatvermögen
gehörenden Kraftfahrzeugs für betriebliche Fahrten entstanden sind.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 55</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Unabhängig von der Art des benutzten Verkehrsmittels sind
die Aufwendungen für die Wege zwischen Wohnung und Betriebsstätte
und für Familienheimfahrten nach § 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 6 Satz 2
i. V. mit § 9 Abs. 1 S. 3 Nr. 4 und 5 S. 1 bis 6 und Abs. 2 EStG
nur in Höhe der folgenden Pauschbeträge abziehbar (Entfernungspauschale):</lxbase:a><lxbase:a>Arbeitstage, an denen die Betriebsstätte aufgesucht wird </lxbase:a><lxbase:a>x Kilometer der Entfernung zwischen Wohnung und Betriebsstätte </lxbase:a><lxbase:a>x 0,36 Euro für die ersten 10 Kilometer und </lxbase:a><lxbase:a>0,40 Euro für jeden weiteren Kilometer.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Familienheimfahrten beträgt die Entfernungspauschale
auch für die ersten 10 Kilometer 0,40 Euro/ km.</lxbase:a><lxbase:a>Die Entfernungspauschale darf höchstens 5 112 Euro im
Kalenderjahr betragen. Ein höherer Betrag als 5 112 Euro ist anzusetzen,
soweit Sie ein Kraftfahrzeug benutzen oder Aufwendungen für die
Benutzung öffentlicher Verkehrsmittel den als Entfernungspauschale
abziehbaren Betrag übersteigen.</lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie den so ermittelten Betrag in Zeile 55 ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 60</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier die sonstigen Betriebsausgaben ein, soweit
diese nicht in den Zeilen 26 bis 59 berücksichtigt worden sind.</lxbase:a><lxbase:a>Soweit Sie eine Betriebsausgabenpauschale nach H 143 EStR
in Anspruch nehmen, tragen Sie diese in Zeile 60 ein. In diesem
Fall sind keine Eintragungen zu den Betriebsausgaben lt. Zeilen
26 bis 59 und 61 bis 66 vorzunehmen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 62</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die in Rechnung gestellten und nach dem UStG abziehbaren
Vorsteuerbeträge auf die Betriebsausgaben gehören im Zeitpunkt ihrer
Bezahlung zu den Betriebsausgaben und sind hier einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 64</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Soweit Steuerpflichtige die Übertragung stiller Reserven
nach § 6b Abs. 1 EStG oder Abs. 10 nicht durch Abzug des bei der
Veräußerung entstandenen Gewinns bei den Anschaffungs- oder Herstellungskosten
der in § 6b Abs. 2 oder Abs. 10 bezeichneten Wirtschaftsgüter vorgenommen
haben, können sie im Wirtschaftsjahr der Veräußerung eine den steuerlichen
Gewinn mindernde Rücklage bilden. Tragen Sie in Zeile 64 die nach
§ 6b Abs. 1 EStG oder Absatz 10 in Verbindung mit § 6c Abs. 1 EStG gebildete
Rücklage ein. Auch die Minderung der Anschaffungs- Herstellungskosten bei
der begünstigten Investition durch Übertragung der stillen Reserven
ist hier als Betriebsausgabe einzutragen. Die Aufzeichnungspflichten
nach § 6c Abs. 2 EStG sind zu beachten. Vorgenanntes gilt auch für
die Rücklage für Ersatzbeschaffung nach R 35 EStR.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 65</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Steuerpflichtige können nach § 7g Abs. 3 – 6 EStG für
die künftige Anschaffung oder Herstellung eines neuen beweglichen
Wirtschaftsgutes des Anlagevermögens eine den Gewinn mindernde Rücklage
bilden (Ansparabschreibung). Die Rücklage darf 40 v. H. der voraussichtlichen
Anschaffungs- oder Herstellungskosten des begünstigten Wirtschaftsgutes
nicht überschreiten, das der Steuerpflichtige voraussichtlich bis Ende
des zweiten auf die Bildung der Rücklage folgenden Wirtschaftsjahres
anschaffen oder herstellen wird. Tragen Sie hier die Summe der nach
§ 7g Abs. 3 – 6 EStG gebildeten Rücklagen ein.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 66</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Hier sind im Wirtschaftsjahr gebildete Existenzgründerrücklagen
nach § 7g Abs. 7 und 8 EStG einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Ergänzende Angaben</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 74</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Tragen Sie hier die Netto-Anschaffungskosten der im Wirtschaftsjahr
angeschafften Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens ein. Die abziehbare
Vorsteuer ist in Zeile 62 einzutragen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeilen 75 und 76</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Hier sind die Entnahmen und Einlagen einzutragen, die
nach § 4 Abs. 4a EStG gesondert aufzuzeichnen sind. Hierzu gehören
auch die Aufwendungen, die durch die betriebliche Nutzung solcher
Wirtschaftsgüter entstehen, die nicht zum Betriebsvermögen gehören.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 77</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Erstellen Sie ein Verzeichnis der abnutzbaren Anlagegüter
nach dem Muster lt. Zeile 78 und legen Sie dieses Verzeichnis bei.
Es sind alle angeschafften, hergestellten und eingelegten Wirtschaftsgüter
zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Zeile 80</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der Gewinnermittlung nach § 4 Abs. 3 EStG ist ein Verzeichnis
der nicht abnutzbaren Anlagegüter nach dem Muster lt. Zeile 81 beizufügen.
Es sind alle angeschafften, hergestellten und eingelegten Wirtschaftsgüter
zu erfassen.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bundesrepublik</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Rheinland-Pfalz</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren /></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>