<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="5230762" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Karlsruhe</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2526 A - St 11</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2526</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2005-10-04" ts="nein" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK § 5 EStG Fach
3 Nr. 23</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:5/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:6/1/3a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>HGB:257</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:147</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2005" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Rückstellung für die Verpflichtung zur Aufbewahrung von Geschäftsunterlagen (§§ 5 Abs. 1, 6 Abs. 1 Nr. 3a EStG)</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:kapitel><lxbase:a><lxbase:fett>1.	 Aufbewahrungspflicht ist ungewisse Verbindlichkeit</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Für die zu erwartenden Aufwendungen für die Aufbewahrung von Geschäftsunterlagen ist eine Rückstellung für ungewisse Verbindlichkeiten zu bilden, weil dafür eine öffentlich-rechtliche Aufbewahrungspflicht (§ 257 HGB, 147 AO sowie Einzelsteuergesetze) besteht (BFH-Urteil vom 19. 8. 2002, BStBl I 2003 II S. 131). Die Passivierungspflicht besteht sowohl in der Handelsbilanz als auch (über den Maßgeblichkeitsgrundsatz) in der Steuerbilanz.</lxbase:a><lxbase:a>Zehn Jahre lang aufzubewahren sind insbesondere Jahresabschlüsse mit allen Unterlagen dazu sowie die Buchungsbelege (§ 257 Abs. 1 Nr. 1 und 4 i. V. m. Abs. 4 HGB) sowie Eingangs- und Ausgangrechnungen (§ 14b UStG). Sechs Jahre lang aufzubewahren sind Handelsbriefe (§ 257 Abs. 1 Nr. 2 und 3 i. V. m. Abs. 4 HGB).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>2. 	Berechnung der Aufbewahrungsrückstellung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Erfüllung der Aufbewahrungspflicht ist eine Sachleistungsverpflichtung, die (für Bilanzstichtage nach dem 31. 12. 1998) mit den Einzelkosten und angemessenen Teilen der notwendigen Gemeinkosten zu bewerten ist (§ 6 Abs. 1 Nr. 3a Buchstabe b EStG). Bei der Berechnung der Aufbewahrungsrückstellung sind folgende Kosten einzubeziehen:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="punkt"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Einmaliger Aufwand für die Einlagerung der am Bilanzstichtag noch nicht eingelagerten Unterlagen für das abgelaufene Wirtschaftsjahr (nicht für die Einlagerung künftig entstehender Unterlagen), die Mikroverfilmung bzw. Digitalisierung der Unterlagen, das Brennen von CDs, die Datensicherung.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Raumkosten (anteilige Miete bzw. Gebäude-AfA, ggf. Finanzierungskosten, Unterhalt für Archivräume, z. B. Gebäudeversicherung, Instandhaltung, Heizung, Beleuchtung). Maßgebend ist das Verhältnis der Nutzfläche der Archivräume zur Nutzfläche des gesamten Gebäudes. Das gilt auch, wenn die Ausstattung der Archivräume einfacher ist als die der anderen Räume des Gebäudes.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Einrichtungsgegenstände (AfA der Regale, Schränke).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Anteilige Personalkosten, z. B. Putzdienst, Hausmeister, Aufwendungen für die Lesbarmachung der Datenbestände einschließlich EDV-Kosten.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Nicht rückstellungsfähig sind Aufwendungen für die künftige Anschaffung von Regalen, Ordnern, weil diese zu Anschaffungskosten führen (§ 5 Abs. 4b EStG), sowie die erst in der Zukunft verursachten Kosten für die Entsorgung der Unterlagen nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist.</lxbase:a><lxbase:a>Zur Rückstellungsberechnung sind die jährlich anfallenden rückstellungsfähigen Kosten für den Archivraum mit einem einheitlichen Vervielfältiger von 5,5 (durchschnittliche Restaufbewahrungsdauer bei zehn Jahren Aufbewahrungspflicht) zu multiplizieren. Eine Unterscheidung zwischen den zehn Jahre lang aufzubewahrenden Unterlagen und den nur sechs Jahre lang aufzubewahrenden Handelsbriefen kann aus Vereinfachungsgründen unterbleiben. Die Aufwendungen für Einlagerung, Mikroverfilmung bzw. Digitalisierung und Datensicherung fallen nur einmal an und dürfen nicht vervielfältigt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Die Aufbewahrungsrückstellung ist nicht abzuzinsen. Es handelt sich dabei um eine Sachleistungsverpflichtung. Für eine Abzinsung ist nach § 6 Abs. 1 Nr. 3a EStG Buchst. e Satz 2 EStG der Zeitraum bis zum Beginn der Erfüllung maßgebend. Da die Aufbewahrungsverpflichtung der Geschäftsunterlagen mit dem Entstehen dieser Unterlagen beginnt, ergibt sich von vornherein kein Zeitraum, für den eine Abzinsung vorzunehmen wäre.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>3. 	Bilanzberichtigung in Altjahren</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Durch die Änderung der Rechtsprechung kann ein Bilanzansatz fehlerhaft werden. Ein Bilanzansatz ist aber dann nicht fehlerhaft, wenn er der im Zeitpunkt der Bilanzaufstellung vorliegenden höchstrichterlichen Rechtsprechung entspricht. Kommt es später zu einer Änderung der höchstrichterlichen Rechtsprechung, so wird der Bilanzansatz in der Bilanz fehlerhaft, in der die Änderung der Rechtsprechung erstmals berücksichtigt werden kann (BFH-Urteil vom 1. 12. 1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0103178">BStBl
1993 II S. 392</lxprod:doknr-verw> ).</lxbase:a><lxbase:a>Wird die Verwaltungsauffassung zu einer Rechtsfrage nach Ergehen einer erstmaligen Entscheidung des BFH geändert, kann die geänderte Verwaltungsauffassung erstmals in der ersten nach Ergehen der BFH-Entscheidung (Datum der Entscheidung) aufzustellenden Bilanz berücksichtigt werden. Eine rückwirkende Berichtigung von zuvor aufgestellten Bilanzen, die einer nach den AO-Vorschriften noch änderbaren Veranlagung zugrunde liegen, kommt nicht in Betracht. Es wird davon ausgegangen, dass diese Bilanzen bis zur Änderung der Verwaltungsauffassung subjektiv richtig waren.</lxbase:a><lxbase:a>Zur nachträglichen Bildung von Aufbewahrungsrückstellungen sind Bilanzberichtigungen danach nicht möglich, wenn die Bilanzaufstellung vor dem 20. 8. 2002 (Datum des BFH-Urteils war der 19. 8. 2002, siehe oben unter Tz. 1) lag. Voraussetzung ist dabei immer, dass der betroffene ESt- oder F-Bescheid verfahrensrechtlich noch änderbar ist, z. B. wegen eines Vorbehalts der Nachprüfung oder eines Einspruchs.</lxbase:a><lxbase:a>Bilanzen, die vor dem 20. 8. 2002 aufgestellt wurden, z. B. eine am 30.6. 2002 aufgestellte Bilanz zum 31. 12. 2001, dürfen nicht nachträglich zur Bildung einer Aufbewahrungsrückstellung berichtigt werden, auch wenn der betroffene ESt- oder F-Bescheid verfahrensrechtlich noch änderbar ist.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Hinweis</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="punkt"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>Künftig kann bei jeder Änderung der Auffassung der Finanzverwaltung aufgrund einer geänderten BFH-Rechtsprechung bei Bilanzberichtigungen nach den hier zur Aufbewahrungsrückstellung dargestellten Grundsätzen verfahren werden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>3. Fall </lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Sachverhalt</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die X-OHG bewahrt ihre Geschäftsunterlagen in einem Kellerraum ihres Betriebsgebäudes auf. In ihren Bilanzen hatte sie bisher keine Aufbewahrungsrückstellung gebildet.</lxbase:a><lxbase:a>Im Rahmen einer Betriebsprüfung für die Jahre 2001 bis 2003 (Feststellungsbescheide unter dem Vorbehalt der Nachprüfung nach § 164 Abs. 1 AO) stellt die X-OHG den Antrag, ihre am 30. 8. 2002 aufgestellte Bilanz zum 31. 12. 2001 zu berichtigen und erstmals folgende Aufbewahrungsrückstellung zu passivieren:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="80*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="20*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Anteilige AfA und Unterhaltskosten für den Kellerraum</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>500 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>AfA für Ausstattungsgegenstände des Kellerraums</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>+ 300 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kosten für Soft- und Hardware für die Lesbarmachung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>der Daten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>+ 200 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kosten der Datensicherung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>+ 100 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Rückstellungsfähige Kosten insgesamt</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1.100 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Rückstellungsbetrag 1 100 Euro x 10 Jahre</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>11.000 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:fett>Frage</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Kann die Bilanzberichtigung wie beantragt erfolgen? </lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Ergebnis</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Bilanzberichtigung ist dem Grunde nach zulässig. Die zulässige Aufbewahrungsrückstellung am 31. 12. 2001 beträgt allerdings nur 5.600 Euro.</lxbase:a><lxbase:a>Die X-OHG stellte ihre Bilanz zum 31. 12. 2001 am 30.8. 2002, d. h. nach Ergehen der BFH-Entscheidung vom 19. 8. 2002, BStBl I 2003 II S. 131, auf. Diese Bilanz ist wegen des unter dem Vorbehalt der Nachprüfung stehenden Feststellungsbescheids 2001 noch offen und kann deshalb berichtigt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Zur Berechnung der Aufbewahrungsrückstellung sind (nur) die jährlich anfallenden Kosten mit dem Vervielfältiger 5,5 (= durchschnittliche Restaufbewahrungsdauer der am Bilanzstichtag 31. 12. 2001 aufzubewahrenden Unterlagen, d. h. die Unterlagen aus 2001 sind noch zehn Jahre, diejenigen aus 2000 nur noch neun Jahre usw. aufzubewahren) zu multiplizieren. Die Kosten der Datensicherung fallen allerdings nur einmalig an.</lxbase:a><lxbase:a>Die Aufbewahrungsrückstellung berechnet sich somit wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="78*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="22*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Anteilige AfA und Unterhaltskosten für den Kellerraum</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>500 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>AfA für Ausstattungsgegenstände des Kellerraums</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>+ 300 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kosten für Soft- und Hardware für die Lesbarmachung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>der Daten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>+ 200 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Jährlich anfallende rückstellungsfähige Kosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1.000 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>bezogen auf die Restaufbewahrungsdauer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>1.000 Euro x 5,5</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>5.500 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kosten der Datensicherung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>+ 100 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Rückstellungsbetrag</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>5.600 Euro</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Baden-Württemberg</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>