<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Erlass (koordinierter Ländererlass)" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="5230689" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Bayerisches Staatsministerium der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>37 - S-0853 - 106 - 665/07</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-0853</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-0853 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="Recht" id="08" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2007-01-10" ts="nein" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-2007-I-0191</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2007" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Bekanntmachung über die Steuerberaterprüfung
2006</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:kapitel><lxbase:a>Im Einvernehmen mit den obersten Finanzbehörden der
anderen Länder werden nachstehend die Prüfungsaufgaben
der Aufsichtsarbeiten des schriftlichen Teils der Steuerberaterprüfung
2006 veröffentlicht.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Steuerberaterprüfung 2006</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Prüfungsaufgabe aus dem Verfahrensrecht und
anderen Steuerrechtsgebieten 2006</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil I:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Abgabenordnung und Finanzgerichtsordnung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Carina Satzger mit Wohnsitz im Finanzamtsbezirk Freising/Bayern
hatte im Jahr 1999 neben anderen Einkünften gewerbliche
Einkünfte aus einer mitunternehmerischen Beteiligung als
Kommanditistin an der Fritz Weber &amp; Co KG mit Geschäftsleitung
im Finanzamtsbezirk Traunstein/Bayern bezogen.</lxbase:a><lxbase:a>Die von ihrem Steuerberater angefertigte Einkommensteuererklärung
für das Veranlagungsjahr 1999 war Mitte November 2000 beim
Finanzamt Freising eingegangen.</lxbase:a><lxbase:a>Diese Einkommensteuererklärung war von ihrer Tochter,
Johanna Satzger, in Vertretung für die Mutter unterzeichnet
worden, obwohl Carina Satzger sehr wohl in der Lage gewesen wäre,
selbst die Erklärung zu unterschreiben. Die von Carina
gegenüber Johanna in einer Urkunde erteilte Unterzeichnungsvollmacht
hatte der Steuererklärung beigelegen.</lxbase:a><lxbase:a>Der Einkommensteuerbescheid 1999 des Finanzamtes Freising war
gegenüber Frau Carina Satzger am 13. Februar 2001 ordnungsgemäß bekannt
gegeben worden. Die Steuerfestsetzung war ohne Nebenbestimmung erfolgt.
Zuvor war die Aufforderung des Finanzamtes Freising an Carina Satzger,
ihre eigenhändige Unterschrift für die Einkommensteuererklärung
1999 nachzuholen, ohne Erfolg geblieben.</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Durchführung der Veranlagungsarbeiten hatte
noch keine Feststellungsmitteilung des Finanzamtes Traunstein für
den Anteil von Carina Satzger am Gewinn der Fritz Weber &amp; Co
KG für das Jahr 1999 vorgelegen, deshalb hatte das Finanzamt
Freising den Gewinnanteil von Carina Satzger im Schätzungswege
entsprechend der Angaben in der Einkommensteuererklärung
mit 80 000 € bei der Berechnung des zu versteuernden Einkommens
angesetzt.</lxbase:a><lxbase:a>Carina Satzger schied zum 31. Dezember 2001 aus der Fritz Weber &amp; Co
KG aus, die KG wurde unter den verbliebenen Gesellschaftern fortgesetzt.</lxbase:a><lxbase:a>Im Jahr 1992 hatte Carina Satzger zusammen mit ihren Mitgesellschaftern Steuerberater
Kiermayr eine gemeinsame Empfangsvollmacht für die Bekanntgabe
der Feststellungsbescheide bzgl. ihrer KG-Beteiligungen erteilt.
Carina Satzger widerrief im Anschluss an ihr Ausscheiden aus der
Gesellschaft diese Empfangsvollmacht, ihr schriftlich erklärter
Widerruf ging beim Finanzamt Traunstein im Januar 2002 ein.</lxbase:a><lxbase:a>In einer an die Fritz Weber &amp; Co KG gerichteten und
am 11. September 2001 an deren Geschäftsadresse versandten
Prüfungsanordnung für eine Außenprüfung
war als Prüfungsgegenstand "Gewinn, Gewinnanteile
der Gesellschafter und Umsatzsteuer der Veranlagungsjahre 1997-1999" angegeben.</lxbase:a><lxbase:a>In den Geschäftsräumen der Fritz Weber &amp; Co
KG begann am 23. Oktober 2001 der Außenprüfer,
Steueroberinspektor Reichelt, vom Finanzamt Traunstein die angeordnete
Außenprüfung mit der Überprüfung
der Buchführungsunterlagen für das Jahr 1999.</lxbase:a><lxbase:a>Reichelt ermittelte aus den finanzamtlichen Feststellungsakten
der Veranlagungsstelle Folgendes:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>Der Gewinnfeststellungsbescheid
für 1999 war am 5. Februar 2001 (Montag) versandt worden,
die Feststellung ist unter Vorbehalt der Nachprüfung erfolgt,
der Gewinnanteil von Carina Satzger ist auf 80 000 € festgestellt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Die Feststellungserklärung für den
Gewinn 1999 ist vom Komplementär der KG unterschrieben,
Eingangsstempel des Finanzamtes Traunstein vom 14. Dezember 2000.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Schriftliche Empfangsvollmacht für Steuerberater
Kiermayr vom 3. April 1992, unterschrieben von allen Gesellschaftern,
für die Bekanntgabe aller Gewinnfeststellungsbescheide.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Das Wirtschaftsjahr der Gesellschaft ist mit dem Kalenderjahr
identisch.</lxbase:a><lxbase:a>Im Bericht über die Außenprüfung wurde
der Gewinnanteil von Carina Satzger des Jahres 1999 der KG um 5
000 € erhöht.</lxbase:a><lxbase:a>Der Außenprüfer hatte richtigerweise den in
der bisherigen Ermittlung des Gesamthandsgewinns durchgeführten
Abzug von steuerlich nicht abziehbaren Betriebsausgaben für
Kundengeschenke S. v. § 4 Abs. 5 Nr. 1 EStG korrigiert. Aus
den beim Finanzamt Traunstein für die Veranlagung vorliegenden
Unterlagen war die Nichtabziehbarkeit dieser Ausgaben nicht erkennbar
gewesen. Es konnte dafür keine Leichtfertigkeit oder Vorsatz
der Erklärenden nachgewiesen werden.</lxbase:a><lxbase:a>Der auf Carina Satzger entfallende Anteil betrug 5 000 €.</lxbase:a><lxbase:a>Die einvernehmliche Schlussbesprechung fand am 18. Dezember 2001
in den Räumen der KG statt.</lxbase:a><lxbase:a>Im Rahmen einer Ende des Jahres 2005 durchgeführten
Geschäftsprüfung im Finanzamt Traunstein wurde
festgestellt, dass nach dem Abschluss der Außenprüfung
im Jahr 2001 noch keine Auswertung dieses Betriebsprüfungsberichtes im
Rahmen eines geänderten Gewinnfeststellungsbescheides für
1999 durch die Veranlagungsstelle des Finanzamtes Traunstein durchgeführt
worden war.</lxbase:a><lxbase:a>Das Finanzamt Traunstein wurde aufgefordert zu prüfen,
ob die Bekanntgabe eines Änderungsbescheides noch durchgeführt
werden könne.</lxbase:a><lxbase:a>Das Finanzamt Traunstein gab dann am 7. Februar 2006 eine Ausfertigung
des geänderten Gewinnfeststellungsbescheides 1999 für
die Gesellschafter der Fritz Weber &amp; Co KG, gerichtet an
den Empfangsbevollmächtigten Steuerberater Kiermayr mit
Wirkung für und gegen alle Feststellungsbeteiligten, und
zusätzlich eine eigene Ausfertigung an die ausgeschiedene
Gesellschafterin Carina Satzger zur Post.</lxbase:a><lxbase:a>Der Gewinnanteil von Carina Satzger wurde auf 85 000 € festgestellt.
Als Begründung war "Änderung nach § 164
Abs. 2 AO" angegeben.</lxbase:a><lxbase:a>Ausgelöst durch diesen Gewinnfeststellungsbescheid gab
das Finanzamt Freising einen nach § 175 Abs. 1 Nr. 1 AO
geänderten Einkommensteuerbescheid für 1999 an
Carina Satzger am 28. Februar 2006 zur Post. Aufgrund der Erhöhung
ihres gewerblichen Gewinnanteils erhöhte sich die Steuerfestsetzung gegenüber
dem bisherigen Einkommensteuerbescheid um 1 800 €.</lxbase:a><lxbase:a>Carina Satzger legte in einem von ihr unterzeichneten Schreiben
vom 8. März 2006, Eingang beim Finanzamt Freising am 10.
März 2006, sowohl gegen den Gewinnfeststellungsbescheid
1999 vom 7. Februar 2006 als auch gegen den Einkommensteuerbescheid
1999 vom 28. Februar 2006 "Einspruch" ein. Sie schrieb,
dass eine Begründung später folgen werde.</lxbase:a><lxbase:a>Am 15. März 2006 hatte Carina Satzger einen Besprechungstermin
bei Steuerberater Scholz, dabei legte sie eine Kopie ihres Schreibens
an das Finanzamt Freising vom 8. März 2006 vor.</lxbase:a><lxbase:a>Unter anderem wurden folgende Fragen als besonders problematisch
angesehen:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Durfte in dem Gewinnfeststellungsbescheid
1999 vom 7. Februar 2006 der Gewinnanteil von Carina Satzger in
Höhe des materiell richtigen Betrages von 85 000 € festgestellt
werden?</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Hätte das Finanzamt für die Ergebnisse
aus der Außenprüfung nicht ein Verwertungsverbot
beachten müssen, weil die bei der Gesellschaft durchgeführte
Außenprüfung nicht zu Veränderungen führen
dürfe, die nur die <lxbase:fett>Gesellschafter</lxbase:fett> betreffen?</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	War nicht im Jahr 2006 die Feststellungsfrist für
den Gewinn 1999 und die Festsetzungsfrist für die Einkommensteuer
1999 bereits abgelaufen?</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe 1:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Klären Sie in einem Gutachten, ob der Gewinnfeststellungsbescheid
für 1999 vom 7. Februar 2006 und der geänderte
Einkommensteuerbescheid für 1999 vom 28. Februar 2006 bereits
von Frau Carina Satzger zulässig mit Einspruch angefochten
sind.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe 2:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Unterstellen Sie, <lxbase:fett>unabhängig</lxbase:fett> von ihrer
Lösung <lxbase:fett>zur Aufgabe 1</lxbase:fett> , dass die Einsprüche
gegen den Gewinnfeststellungsbescheid 1999 vom 7. Februar 2006 und den
Einkommensteuerbescheid 1999 vom 28. Februar 2006 zulässig
eingelegt sind, und prüfen Sie gutachtlich, ob die Einsprüche
Erfolg haben können.</lxbase:a><lxbase:a>Stellen Sie ihre Ergebnisse <lxbase:fett>ausführlich begründet</lxbase:fett> und
unter <lxbase:fett>genauer</lxbase:fett> Angabe der angewendeten gesetzlichen
Vorschriften dar, gehen Sie insbesondere auf die bei der Besprechung
am 15. März 2006 als besonders problematisch angesehenen
Punkte ein.</lxbase:a><lxbase:a>Alle Verwaltungsakte waren mit zutreffender Rechtsbehelfsbelehrung
versehen, der Gewinnanteil 1999 von Carina Satzger an der Fritz
Weber &amp; Co KG ist in Höhe von 85 000 € materiell-steuerrechtlich
richtig, auch die Erhöhung der Einkommensteuerfestsetzung
im Bescheid vom 28. Februar 2006 ist materiell-rechtlich richtig.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil II:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Umsatzsteuer</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Allgemeine Hinweise:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Erforderliche Belege und Aufzeichnungen sind vorhanden. Rechnungen
enthalten, soweit aus dem Sachverhalt nichts Gegenteiliges hervorgeht,
die nach §§ 14, 14a, 25b UStG bzw. §§ 33,
34 UStDV erforderlichen Angaben. Alle angesprochenen Unternehmer
versteuern ihre Umsätze nach den allgemeinen Vorschriften
des UStG und nach vereinbarten Entgelten. Voranmeldungszeitraum ist
der Kalendermonat. Soweit aus dem Sachverhalt nichts anderes ersichtlich ist,
verwenden die Unternehmer im innergemeinschaftlichen Waren- und Dienstleistungsverkehr
die Umsatzsteuer-Identifikationsnummer ihres Heimatlandes. Liefer-
und Erwerbsschwellen gelten als überschritten. Gemischt genutzte
Wirtschaftsgüter wurden - soweit nach dem UStG zulässig
- voll dem Unternehmen zugeordnet. Die Kalenderjahre bis einschließlich
2005 sind bestandskräftig veranlagt. Die steuerliche Beurteilung
war jeweils zutreffend.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Beurteilen Sie die angeführten Sachverhalte in ihrer
umsatzsteuerlichen Auswirkung auf Bernd Baumeister (B) im <lxbase:fett>Besteuerungszeitraum
2006</lxbase:fett> . In <lxbase:fett>Tz. 3</lxbase:fett> ist <lxbase:fett>auch</lxbase:fett> der <lxbase:fett>Besteuerungszeitraum
2005</lxbase:fett> zu beurteilen. In <lxbase:fett>Tz. 4</lxbase:fett> ist <lxbase:fett>auch
die umsatzsteuerliche Auswirkung auf die Bank</lxbase:fett> zu prüfen.
Auf die <lxbase:fett>Kreditgewährung</lxbase:fett> durch die Bank ist <lxbase:fett>nicht
einzugehen</lxbase:fett> .</lxbase:a><lxbase:a>Hierbei ist insbesondere auf die Umsatzart, die Steuerpflicht,
die Bemessungsgrundlage für steuerpflichtige Umsätze
und auf den Vorsteuerabzug einzugehen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Umsatzsteuer für steuerpflichtige Umsätze
ist zu berechnen.</lxbase:a><lxbase:a>Wo es der Sachverhalt erlaubt, ist auch anzugeben, in welchem
Voranmeldungszeitraum die Steuer entsteht bzw. zu berichtigen ist
und die Vorsteuer abgezogen werden kann.</lxbase:a><lxbase:a>Begründen Sie bitte ihre Entscheidungen unter Angabe
der gesetzlichen Bestimmungen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Sachverhalt:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>B betreibt in Dachau, Münchner Straße 125,
ein Baugeschäft. Auf dem Gelände befindet sich
das Bürogebäude, der Baustoffhandel mit dem dazugehörigen Lagerplatz
und Stellflächen für die Baumaschinen. Zusammen
mit seiner Familie bewohnt er in Dachau, Finkenweg 6, ein in seinem
Alleineigentum stehendes Einfamilienhaus.</lxbase:a><lxbase:a>1.1. Noch im November 2005 gelang es B, einen lukrativen Auftrag
an Land zu ziehen. B sollte zum Festpreis von 1,2 Mio. € zuzüglich
192 000 € Umsatzsteuer für die Im- und Export
GmbH (GmbH) ein 3-geschossiges Bürogebäude in
München, Dachauer Straße 213 schlüsselfertig
errichten. Die GmbH betreibt den Im- und Exporthandel mit Unterhaltungselektronik
aller Art. Die Vertragsparteien vereinbarten Abschlagszahlungen
in Höhe der jeweils nachgewiesenen vertragsgemäßen
Leistungen.</lxbase:a><lxbase:a>Die erste Abschlagsrechnung in Höhe von 120 000 € zuzüglich
19 200 € Umsatzsteuer ging bei der GmbH am 12. April 2006
ein. Die GmbH bezahlte erst fünf Wochen später,
nachdem B mit der Baueinstellung gedroht hatte. Nach Fertigstellung
des Rohbaus am 11. August 2006 erteilte B eine weitere Abschlagsrechnung
in Höhe von 550 000 € zuzüglich 88 000 € Umsatzsteuer.
B übergab dem Geschäftsführer der GmbH
die Rechnung noch am selben Tag persönlich. Bei dieser
Gelegenheit teilte der Geschäftsführer dem B mit,
dass er Tags zuvor die Eröffnung des Insolvenzverfahrens
beantragt habe und er deshalb derzeit nicht mit einer Zahlung rechnen
könne. Daraufhin stellte B sofort sämtliche Arbeiten
auf der Baustelle ein. Tatsächlich wurde am 4. September 2006
das Insolvenzverfahren eröffnet. Der Insolvenzverwalter
teilte am 7. September 2006 dem B mit, dass er die weitere Erfüllung
des Vertrages ablehne. B meldete seine Forderung aus der Abschlagsrechnung
vom 11. August 2006 zur Insolvenztabelle an. Am 21. Dezember 2006
erhält B noch eine Insolvenzquote von 10% ausbezahlt.</lxbase:a><lxbase:a>1.2. Im März 2006 bestellte B bei seinem Natursteinlieferanten
Kalk aus Innsbruck (Österreich) fünf Paletten
Carraramarmor für 2 000 € pro Palette. Der Marmor
war für das Treppenhaus des Bürohauses Dachauer
Straße 213 in München bestimmt. Kalk, der den
Marmor gerade nicht vorrätig hatte, orderte den Marmor
beim Hersteller Medici aus Carrara (Italien). Da B an einer zügigen
Auslieferung des Marmors gelegen war, beauftragte er den Spediteur Lorenzo
aus Mailand (Italien) mit dem Transport nach Dachau. Am 26. April 2006
lieferte Lorenzo den Marmor unversehrt bei B in Dachau ab. Die Rechnung über
die Transportkosten in Höhe von 500 € vom selben
Tage beglich B am 3. Mai 2006. Die Rechnung des Kalk über
fünf Paletten Marmor zu je 2 000 €, also insgesamt
10 000 €, erhielt B am 4. Mai 2006. Er beglich sie eine
Woche später. Wie sich herausstellte, passte die Charge
nicht zum Ambiente des neuen Bürohauses. B verzichtete
deshalb auf den Einbau und behielt sie zunächst in seinem
Lager in Dachau.</lxbase:a><lxbase:a>Im Juni konnte B schließlich drei Paletten des Marmors
zu je 2 200 € an den Baustoffhändler Gruber aus
Kufstein (Österreich) verkaufen. Am 13. Juni 2006 brachte
der Lkw des B den bestellten Marmor nach Kufstein. Die Rechnung über
insgesamt 6 600 € vom 20. Juni 2006 beglich Gruber eine
Woche später. Die restlichen zwei Paletten verkaufte B
ebenfalls noch im Juni 2006 an den pensionierten Hofrat Moser aus
Kitzbühel (Österreich), der damit sein Wohnhaus
auszustatten gedachte. Der Lkw des B brachte den Marmor am 16. Juni 2006
zu Moser nach Kitzbühel. Die gleichzeitig übergebene
Rechnung in Höhe von insgesamt 5 000 € beglich
Moser am 20. Juni 2006.</lxbase:a><lxbase:a>2.	 B betätigt sich auch als Bauträger. Als
solcher errichtet er auf eigenen Grundstücken Einfamilienhäuser,
die er an Privatpersonen jeweils nach Fertigstellung veräußert.
Im Jahr 2005 hatte B von der Stadt Dachau fünf Baugrundstücke
für insgesamt 1,2 Mio. € erworben, um sie jeweils
mit Einfamilienhäusern zu bebauen. Anfang März
2006 begann B mit der Errichtung der Gebäude. Die dafür
erforderlichen Baustoffe entnahm B seinem Baustofflager. Die Baustoffe hatte
B im Jahr 2005 für insgesamt 80 000 € zuzüglich
12 800 € Umsatzsteuer für sein Bauunternehmen
erworben und daher den vollen Vorsteuerabzug in Anspruch genommen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Sanitärinstallationen wurden von der Firma Stein
(St) vorgenommen. Nach Abnahme der Arbeiten durch B am 27. Juli
2006 stellte St dem B am 1. August 2006 15 000 € in Rechnung,
die B zwei Wochen später beglich.</lxbase:a><lxbase:a>Nach Fertigstellung der Gebäude Ende Oktober 2006 veräußert
B die Gebäude mit notariellem Vertrag vom 3. November 2006
mit Übergang Nutzen und Lasten zum 1. Dezember 2006.</lxbase:a><lxbase:a>3. Ebenfalls im Jahr 2005 hatte B von dem in Liquiditätsschwierigkeiten
geratenen Bauträger Immo-GmbH das unbebaute Grundstück
in Dachau, Ludwig-Thoma-Straße 15, sehr günstig
für 500 000 € erworben. Im notariellen Kaufvertrag
vom 1. Juni 2005 — Übergang Besitz, Nutzen und
Lasten zum 30. Juni 2005 — wurde vereinbart, dass der Käufer
die gesamte Grunderwerbsteuer tragen sollte. Da das Grundstück
ursprünglich mit einem Bürogebäude bebaut werden
sollte, verzichtete die Immo-GmbH im notariellen Kaufvertrag auf
die Steuerbefreiung nach § 4 Nr. 9a UStG. Wie schon von
der Immo-GmbH beabsichtigt, wollte auch B das Grundstück
mit einem Bürogebäude bebauen und anschließend
unter Verzicht auf die Steuerbefreiung nach § 4 Nr. 9a
UStG veräußern. Im Frühjahr 2006 änderte
die Stadt Dachau die planungsrechtlichen Vorgaben, so dass eine
gewerbliche Bebauung nicht mehr in Frage kam. Deshalb veräußerte
B das Grundstück mit Übergang Besitz, Nutzen und
Lasten zum 1. August 2006 für 550 000 € an die
Stadt Dachau, die auf dem Grundstück einen Erweiterungsbau
für ihr Rathaus errichten möchte.</lxbase:a><lxbase:a>4. Schon am 13. Dezember 2005 hatte B vom Baumaschinenhändler
Huber aus Augsburg einen neuen Turmdrehkran zum Preis von 130 000 € zuzüglich
20 800 € Umsatzsteuer gekauft. Die Auslieferung des Krans
erfolgte am 1. Februar 2006 von Augsburg aus direkt auf die Baustelle
München, Dachauer Straße 213. Die Rechnung vom
selben Tage beglich B am 24. Februar 2006. B ging von einer betriebsgewöhnlichen
Nutzungsdauer von acht Jahren für den Turmdrehkran aus.</lxbase:a><lxbase:a>Zwecks Finanzierung des Kaufpreises nahm B bei seiner Hausbank
einen Kredit in Höhe von 70 000 € auf. Die Auszahlung
erfolgte zum 1. Februar 2006. Der effektive Jahreszins betrug 10 %.
Es wurden monatliche Tilgungszahlungen beginnend mit dem 1. März
2006 vereinbart. B übereignete der Bank am 2. Februar 2006
zur Sicherheit den neuen Turmdrehkran. Laut Sicherungsvereinbarung
war B berechtigt, den Kran in seinem Unternehmen zu nutzen. Nach Erfüllung
sämtlicher Verbindlichkeiten durch B war die Bank zur Rückübereignung
verpflichtet.</lxbase:a><lxbase:a>Wie von Anfang an geplant, setzte B den Turmdrehkran zunächst
ausschließlich für seine Bauunternehmertätigkeit
ein. Ab 1. August 2006 wurde der Kran jedoch für die Errichtung
der Einfamilienhäuser in Dachau (vgl. Tz. 2) eingesetzt.
Da B keine einzige der fälligen Tilgungsraten beglich,
kündigte die Bank das Darlehen. Am 28. September 2006 ließ die
Bank den Kran von der Baustelle in Dachau abtransportieren. Die
Versteigerung durch die Bank am 31. Oktober 2006 erbringt 90 000 € zuzüglich
14 400 € Umsatzsteuer. Die Bank rechnet am 3. November
2006 mit B ab. Nach Abzug der Darlehensverbindlichkeit in Höhe
von 70 000 €, der Zinsforderung in Höhe von 5
250 € und Veräußerungskosten in Höhe
von 1 000 € überwies die Bank an B am 10. November
2006 noch 13 750 €.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil III:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Erbschaftsteuer und Schenkungsteuer</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Am 23. Januar 2005 verstarb der am 13. November 1921 geborene
frühere Steuerberater Robert Rundlich (= R. R.)
beim Gedanken an eine von ihm an diesem Tag zu zahlende Rate von
500 000 Euro.</lxbase:a><lxbase:a>R. R. war seit dem 22. Februar 2001 verwitwet und lebte seit
2001 in einem Hotel in München.</lxbase:a><lxbase:a>R. R. hatte seine Kanzlei bereits im März 2001 verkauft
und den Erlös in Immobilien investiert.</lxbase:a><lxbase:a>R. R. hatte zwei Söhne. Er hat testamentarisch seinen
Sohn Bernhard zum Alleinerben bestimmt, da sein anderer Sohn Otto
bereits zu Lebzeiten erhebliche Geldbeträge von R. R. erhalten
hatte.</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Sichtung des Nachlasses durch seinen Sohn Bernhard (= B.
R.), geboren am 25. September 1979, wurde Folgendes festgestellt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>1. Das Zweifamilienhaus in Hamburg</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>R. R. hatte am 18. Juni 2001 aufgrund eines notariellen Kaufvertrages
ein unbebautes Grundstück mit einer Fläche von
760 qm zum Preis von 1 555 000 DM in Hamburg erworben; der Kaufpreis
war deshalb so hoch, weil der Verkäufer erreicht hatte,
dass im Jahr 1995 die Geschossflächenzahl - im Gegensatz
zu den umliegenden Grundstücken - auf einen Wert von 1,5
im Bebauungsplan festgelegt worden war. R. R. wurde am 12. Juli
2001 in das Grundbuch eingetragen.</lxbase:a><lxbase:a>Auf dem Grundstück hatte R. R. ab August 2001 ein Zweifamilienhaus
für 2 100 000 DM errichten lassen, welches am 1. November
2001 bezugsfertig war.</lxbase:a><lxbase:a>Den ersten Stock des Hauses hatte er mit einem 10-Jahres-Vertrag
mit Staffelmiete an einen großen deutschen Stahlkonzern
für Wohnzwecke vermietet. Die angemessene und ortsübliche
monatliche Miete betrug ab 1. Januar 2002 2 000 Euro zzgl. 200 Euro
Nebenkostenpauschale und wurde zum 1. November 2004 auf nunmehr
angemessene 2 200 Euro zzgl. 220 Euro Nebenkostenpauschale angehoben.</lxbase:a><lxbase:a>Die gleich große und gleichwertige Wohnung im Erdgeschoss
hatte er ebenfalls ab 1. Januar 2002 an seinen Neffen Rudi für
nur 1 000 Euro zzgl. 200 Euro Nebenkostenpauschale vermietet, weil
Rudi noch studiert und deshalb nicht so viel Geld zur Verfügung
hat. Rudi hat bisher noch keine Mieterhöhung erhalten.</lxbase:a><lxbase:a>Der Bodenrichtwert für unmittelbar anliegende und gleichartige
Grundstücke - allerdings mit einer Geschossflächenzahl
von 1,0 - wurde vom Gutachterausschuss der Stadt Hamburg zum 1.
Januar 1996 auf 1 700 DM /qm bestimmt.</lxbase:a><lxbase:a>B. R. hat ein Sachverständigengutachten über
den Wert des Grundstücks in Hamburg erstellen lassen. Danach
beträgt der Grundstückswert zum Todeszeitpunkt
1,8 Mio. Euro, weil in unmittelbarer Nähe ein U-Bahnhof
errichtet wurde; ein Umstand, der sich günstig auf den
Wert auswirkt.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>2. Die Baulücke in Berlin</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>R. R. hatte am 11. November 2004 aufgrund eines notariell beurkundeten
Kaufvertrages im Zentrumsbereich von Berlin ein unbebautes Grundstück
(Baulücke) mit 5 000 qm gegen Leibrente (siehe unten) von
Friedrich Flott (geb. 7. September 1966) erworben. R. R. wurde am
1. Dezember 2004 im Grundbuch eingetragen. Da R. R. beim Erwerb
des Grundstückes gerade einen Liquiditätsengpass
hatte, vereinbarte er im Notarvertrag mit Flott - nach langen Verhandlungen
unter Zugrundelegung eines Wertgutachtens -, dass Flott als Entgelt
für das Grundstück lebenslänglich pro
Jahr 500 000 Euro bekommen sollte, maximal jedoch für 20
Jahre. Die erste Rate sollte am 23. Januar 2005 fällig
sein.</lxbase:a><lxbase:a>R. R. wollte die Baulücke mit einem Supermarkt bebauen.
Da die Baupläne nicht genehmigt wurden, verkaufte er das
Grundstück mit notarieller Urkunde vom 30. Dezember 2004
zum Preis von 7 Mio. Euro an den sehr vermögenden Architekten
Paul Plan, welcher das Grundstück unbedingt zur Abrundung
eines Bauensembles brauchte. Der Übergang von Nutzen und
Lasten erfolgte zum 1. Januar 2005. R. R. hatte von Paul Plan den
Kaufpreis noch nicht erhalten, konnte sich aber - wegen des Vermögens
von Plan - sicher sein, diesen umgehend zu erhalten.</lxbase:a><lxbase:a>Der Eigentumswechsel von R. R. an Plan wurde am 27. Januar 2005
in das Grundbuch eingetragen. Der Bodenrichtwert für unmittelbar
anliegende und gleichartige Grundstücke wurde vom Gutachterausschuss
in Berlin zum 1. Januar 1996 auf 2 000 DM/qm bestimmt.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>3. Das sonstige Vermögen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>Im Dezember 2004 hatte
R. R. bei einem Hersteller aus Stuttgart einen Kleinwagen bestellt.
Der Wagen kostete 17 000 Euro. Bei der Bestellung musste R. R. 7
000 Euro anzahlen. Der Wagen wurde in der zweiten Februarwoche des
Jahres 2005 geliefert, und nach Zahlung des Restkaufpreises durch
B. R. auch genutzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>R. R. hatte zum Todeszeitpunkt ein Bankguthaben
von 1 Mio. Euro in der Form eines Festgeldes. Das Festgeld wurde
mit 6 % jährlich verzinst; die Zinsen waren jeweils
zum 31. Dezember eines Jahres fällig.</lxbase:a><lxbase:a>Daneben hatte R. R. noch ein unverzinsliches Girokonto, welches
zum Todeszeitpunkt einen Stand von 1 Mio. Euro aufwies.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c."><lxbase:a>Ebenfalls zum Todeszeitpunkt bestand eine
schon vor Jahren von R. R. abgeschlossene Lebensversicherung über
500.000 Euro zugunsten seines Bruders Harry Rundlich. Die am 20
Januar 2005 fällige Prämie in Höhe von 3
000 Euro war noch nicht bezahlt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d."><lxbase:a>Der Neffe ist mit der Miete nebst Nebenkosten
drei Monaten im Rückstand.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="e."><lxbase:a>B. R. hat den gleichen Steuerberater wie
sein Vater. Daher konnte der Berater für B. R. bereits
jetzt zutreffend ausrechnen, dass für das Jahr 2004 die Einkommensteuerschuld
des R. R. 321.000 Euro betragen werde. Für das Jahr 2005
hat der Steuerberater zutreffend eine voraussichtliche Einkommensteuerschuld
von 0 Euro ermittelt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="f."><lxbase:a>B. R. hat die Beerdigungskosten (10 100
Euro) für die Beerdigung von R. R. übernommen,
zudem rechnet er noch mit Pflichtteilsansprüchen seines
Bruders Otto in Höhe von 200 000 Euro, obwohl sein Bruder
bisher noch nichts gesagt hat.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>Weiteres Vermögen ist nicht vorhanden.</lxbase:a><lxbase:a>B. R. kommt zu Ihnen und bittet Sie, die Erbschaftsteuer zu ermitteln.</lxbase:a><lxbase:a>B. R. weist darauf hin, dass sein Vater im Hotel lebte und daher
keinen Hausrat hatte. Deshalb stünden ihm (B. R.) zumindest
für das Auto Freibeträge zu.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Ermitteln Sie die zutreffende festzusetzende Erbschaftsteuer
für B. R. und gehen Sie dabei auf alle durch den Sachverhalt
aufgeworfenen Rechtsfragen ein. (1 Euro = 1,95583 DM)</lxbase:a><lxbase:a>Selbst ermittelte Beträge sind ggf. auf zwei Nachkommastellen
zu runden.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Begründen Sie Ihre Entscheidungen unter Angabe
der maßgebenden Vorschriften.</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Anlage: Kalenderblatt 2006 (hier nicht abgedruckt).</lxbase:a><lxbase:a /><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Steuerberaterprüfung 2006</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Prüfungsaufgabe aus dem Gebiet der Ertragsteuern</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Hinweise</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der für die Lösung der Prüfungsaufgaben
maßgebliche Rechtsstand ergibt sich aus dem jeweiligen
Aufgabentext.</lxbase:a><lxbase:a>Sofern bei der Lösung einzelner Aufgaben ein anderer
Rechtsstand als der aktuelle oder der des Vorjahres maßgeblich
ist, sind die entsprechenden Rechtsvorschriften dem Aufgabentext
als Anlage beigefügt.</lxbase:a><lxbase:a>Vor der Bearbeitung sind Sachverhalt und Aufgaben vollständig
zu lesen.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil l: </lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Einkommensteuer/Gewerbesteuer</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>1. Teilsachverhalt:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>KD (geboren am 15. Januar 1941), ledig, wohnt seit einigen Jahren
in Eisenach und ist in der "Deutschen-Entwicklungsgesellschaft
mbH", mit Sitz in Eisenach, als Geschäftsführer
angestellt. Aus dieser Geschäftsführertätigkeit
erzielt er in 2005 Einnahmen i. H. v. 60 000 €.</lxbase:a><lxbase:a>Im Jahr 2004 hat KD eine Ferienwohnung in Bulgarien erworben,
die er unstreitig nur zur Erzielung von Einkünften aus
Vermietung und Verpachtung nutzt.</lxbase:a><lxbase:a>Die nach deutschen Grundsätzen ermittelten Einkünfte
betragen:</lxbase:a><lxbase:a>2004 ./. 7 500 €</lxbase:a><lxbase:a>2005 + 11 250 €</lxbase:a><lxbase:a>KD ist seit vier Jahren mit 20 % der Anteile an der
Arms S. A. (Kapitalgesellschaft, Waffenhandel) in Katar beteiligt.
Diese zu seinem Privatvermögen gehörende Beteiligung
veräußerte er in 2005. Dabei entstand ein Veräußerungsgewinn
von 50 000 €. Weniger Glück hat er mit einer Beteiligung
(10 % der Anteile) an der Hotel Formule-Deux S. A. (Kapitalgesellschaft,
Hotel), mit Sitz und Geschäftsleitung in Katar. Hier ergab
sich bei der Veräußerung der Anteile in 2005 ein
Verlust von 60 000 €. Auch diese, vor fünf Jahren
erworbene Beteiligung wurde im Privatvermögen gehalten.
KD hat in Katar keine Steuern gezahlt.</lxbase:a><lxbase:a>KD besitzt seit 2003 60 % der Anteile der polnischen
Wallessa S. A. (= Kapitalgesellschaft) mit Sitz und Geschäftsleitung
in Gorzow (Polen). Nach Abzug der polnischen Kapitalertragsteuer
(15 %) flössen KD in 2005 Dividenden i. H. v.
8 500 € zu.</lxbase:a><lxbase:a>Die abziehbaren Sonderausgaben und außergewöhnlichen
Belastungen betragen unstreitig 3 500 €.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Ermitteln Sie die niedrigste festzusetzende Einkommensteuer für
den Veranlagungszeitraum 2005. Alle Anträge gelten als
gestellt.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anlagen:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>1a.	Auszug DBA Bulgarien</lxbase:a><lxbase:a>1b.	Auszug DBA Polen</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage 1a</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Auszug DBA Bulgarien</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Art. 6 Einkünfte aus unbeweglichem Vermögen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>(1) Einkünfte, die eine in einem Vertragsstaat ansässige
Person aus unbeweglichem Vermögen bezieht, das im anderen
Vertragsstaat liegt, können im anderen Staat besteuert
werden.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Der Ausdruck "unbewegliches Vermögen" hat
die Bedeutung, die ihm nach dem Recht des Vertragsstaats zukommt,
in dem das Vermögen liegt. Seeschiffe, Binnenschiffe und
Luftfahrzeuge gelten nicht als unbewegliches Vermögen.</lxbase:a><lxbase:a>(3) Absatz 1 gilt für Einkünfte aus der unmittelbaren
Nutzung, der Vermietung oder Verpachtung sowie jeder anderen Art
der Nutzung unbeweglichen Vermögens.</lxbase:a><lxbase:a>(4) Die Absätze 1 und 3 gelten auch für die
Einkünfte aus unbeweglichem Vermögen eines Unternehmens
und für Einkünfte aus unbeweglichem Vermögen, das
der Ausübung einer freiberuflichen Tätigkeit dient.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Art. 22 Befreiung von der Doppelbesteuerung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>(1) Bei einer in der Bundesrepublik Deutschland ansässigen
Person wird die Steuer wie folgt festgesetzt:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>Soweit nicht Buchstabe
b anzuwenden ist, werden von der Bemessungsgrundlage der Steuer
der Bundesrepublik Deutschland die Einkünfte aus der Volksrepublik
Bulgarien sowie die in der Volksrepublik Bulgarien gelegenen Vermögenswerte
ausgenommen, die nach diesem Abkommen in der Volksrepublik Bulgarien
besteuert werden können. Die Bundesrepublik Deutschland
wird aber die so ausgenommenen Einkünfte und Vermögenswerte
bei der Festsetzung des Steuersatzes berücksichtigen.</lxbase:a><lxbase:a>Auf ausgeschüttete Gewinne sind die vorstehenden Bestimmungen
nur dann anzuwenden, wenn die ausgeschütteten Gewinne an
eine in der Bundesrepublik Deutschland ansässige juristische
Person von einer in der Volksrepublik Bulgarien ansässigen
juristischen Person gezahlt werden, an der die in der Bundesrepublik
Deutschland ansässige juristische Person zu mindestens
10 vom Hundert unmittelbar beteiligt ist.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Zwecke der Steuern vom Vermögen werden
von der Bemessungsgrundlage der Steuer der Bundesrepublik Deutschland
ebenfalls Beteiligungen ausgenommen, deren ausgeschüttete
Gewinne, falls solche gezahlt werden, nach dem vorhergehenden Satz
von der Steuerbemessungsgrundlage auszunehmen wären.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>Auf die von den nachstehenden Einkünften
aus der Volksrepublik Bulgarien zu erhebende Einkommensteuer und
Körperschaftsteuer der Bundesrepublik Deutschland wird
unter Beachtung der Vorschriften des Steuerrechts der Bundesrepublik
Deutschland über die Anrechnung ausländischer
Steuern die Steuer der Volksrepublik Bulgarien angerechnet, die
nach dem Recht der Volksrepublik Bulgarien und in Übereinstimmung
mit diesem Abkommen gezahlt ist für</lxbase:a><lxbase:a>aa) ausgeschüttete Gewinne, die nicht unter Buchstabe
a fallen;</lxbase:a><lxbase:a>bb) Vergütungen, auf die Artikel 11 Anwendung findet;</lxbase:a><lxbase:a>cc) Gewinne aus der Veräußerung von Anteilen
im Sinne des Artikels 12 Absatz 4;</lxbase:a><lxbase:a>dd) Vergütungen, auf die Artikel 15 Anwendung findet;</lxbase:a><lxbase:a>ee) Einkünfte, auf die Artikel 16 Anwendung findet.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c."><lxbase:a>Die Bestimmungen des Buchstabens a sind
nicht anzuwenden auf die Gewinne einer Betriebsstätte,
auf das bewegliche und unbewegliche Vermögen, das Betriebsvermögen
einer Betriebsstätte darstellt, und auf die Gewinne aus
der Veräußerung dieses Vermögens, es
sei denn, dass die in der Bundesrepublik Deutschland ansässige
Person nachweist, dass die Einnahmen der Betriebsstätte
oder juristischen Person ausschließlich oder fast ausschließlich
aus der Herstellung oder dem Verkauf von Gütern oder Waren, aus
technischer Beratung oder technischen Dienstleistungen oder Bank-
oder Versicherungsgeschäften in der Volksrepublik Bulgarien
stammen.</lxbase:a><lxbase:a>In diesem Fall ist die Steuer der Volksrepublik Bulgarien, die
nach dem Recht der Volksrepublik Bulgarien und in Übereinstimmung
mit diesem Abkommen von den vorbezeichneten Einkünften
und Vermögenswerten erhoben wird, nach Maßgabe
der Vorschriften des Steuerrechts der Bundesrepublik Deutschland über
die Anrechnung ausländischer Steuern auf die Einkommensteuer
oder Körperschaftsteuer der Bundesrepublik Deutschland,
die von diesen Einkünften erhoben wird, oder auf die Vermögensteuer der
Bundesrepublik Deutschland, die von diesen Vermögenswerten
erhoben wird, anzurechnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>(2) Bei einer in der Volksrepublik Bulgarien ansässigen
Person ...</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage 1b</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Auszug DBA Polen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Art. 10 Dividenden</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>(1) Dividenden, die eine in einem Vertragsstaat ansässige
Gesellschaft an eine in dem anderen Vertragsstaat ansässige
Person zahlt, können in dem anderen Staat besteuert werden.</lxbase:a><lxbase:a>(2) Diese Dividenden können jedoch in dem Vertragsstaat,
in dem die die Dividenden zahlende Gesellschaft ansässig
ist, nach dem Recht dieses Staates besteuert werden; die Steuer
darf aber, wenn der Nutzungsberechtigte der Dividenden eine im anderen
Vertragsstaat ansässige Person ist, nicht übersteigen:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>5 vom Hundert des
Bruttobetrages der Dividenden, wenn der Nutzungsberechtigte eine
Gesellschaft (jedoch keine Personengesellschaft) ist, die unmittelbar über
mindestens 10 vom Hundert des Kapitals der die Dividenden zahlenden
Gesellschaft verfügt;</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>15 vom Hundert des Bruttobetrages der Dividenden
in allen anderen Fällen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Art. 24 Methoden zur Vermeidung der Doppelbesteuerung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>(1) Bei einer in der Bundesrepublik Deutschland ansässigen
Person wird die Steuer wie folgt festgesetzt:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>Von der Bemessungsgrundlage
der deutschen Steuer werden vorbehaltlich des Buchstabens b die
Einkünfte aus der Republik Polen sowie die in der Republik
Polen gelegenen Vermögenswerte ausgenommen, die nach diesem Abkommen
in der Republik Polen besteuert werden können.</lxbase:a><lxbase:a>Für Einkünfte aus Dividenden gelten die vorstehenden
Bestimmungen nur dann, wenn diese Dividenden an eine in der Bundesrepublik
Deutschland ansässige Gesellschaft (jedoch nicht an eine
Personengesellschaft) von einer in der Republik Polen ansässigen
Gesellschaft gezahlt werden, deren Kapital zu mindestens 10 vom
Hundert unmittelbar der deutschen Gesellschaft gehört,
und die bei der Ermittlung der Gewinne der ausschüttenden
Gesellschaft nicht abgezogen worden sind. Vorstehender Satz gilt
nicht für Einkünfte aus Dividenden, die von einer
Gesellschaft gezahlt werden, die in der Republik Polen ansässig
ist und Anspruch auf die Steuervergünstigung nach dem Gesetz
vom 20. Oktober 1994 über die besonderen Wirtschaftszonen
in der Republik Polen hat.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Zwecke der Steuern vom Vermögen werden
von der Bemessungsgrundlage der deutschen Steuer ebenfalls Beteiligungen
ausgenommen, deren Dividenden, falls solche gezahlt würden,
nach den vorhergehenden Sätzen von der Steuerbemessungsgrundlage
auszunehmen wären.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>Auf die deutsche Steuer vom Einkommen wird
unter Beachtung der Vorschriften des deutschen Steuerrechts über
die Anrechnung ausländischer Steuern die polnische Steuer
angerechnet, die nach polnischem Recht und in Übereinstimmung
mit diesem Abkommen von den nachstehenden Einkünften gezahlt
worden ist:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Dividenden, die nicht unter Buchstabe a Satz 2 fallen;</lxbase:a><lxbase:a>bb) Einkünfte, die nach Artikel 11 Absatz 2, Artikel
12 Absatz 2, Artikel 13 Absatz 2, Artikel 15 Absatz 3, Artikel 16
Absatz 1 und Artikel 17 in der Republik Polen besteuert werden können.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c."><lxbase:a>	Statt der Bestimmungen des Buchstabens
a sind die Bestimmungen des Buchstabens b anzuwenden auf Einkünfte
im Sinne der Artikel 7 und 10 und die diesen Einkünften
zugrunde liegenden Vermögenswerte, wenn die in der Bundesrepublik
Deutschland ansässige Person nicht nachweist, dass die Betriebsstätte
in dem Wirtschaftsjahr, in dem sie den Gewinn erzielt hat, oder
die in der Republik Polen ansässige Gesellschaft in dem
Wirtschaftsjahr, für das sie die Ausschüttung
vorgenommen hat, ihre Bruttoerträge ausschließlich
oder fast ausschließlich aus unter § 8 Absatz
1 Nummern 1 bis 6 des deutschen Außensteuergesetzes fallenden
Tätigkeiten oder aus unter § 8 Absatz 2 dieses
Gesetzes fallenden Beteiligungen bezieht; Gleiches gilt für unbewegliches
Vermögen, das einer Betriebsstätte dient (Artikel
6 Absatz 4) sowie für die Gewinne aus der Veräußerung
dieses unbeweglichen Vermögens (Artikel 13 Absatz 1) und
des beweglichen Vermögens, das Betriebsvermögen
der Betriebsstätte darstellt (Artikel 13 Absatz 3).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d."><lxbase:a>	Die Bundesrepublik Deutschland behält
das Recht, die nach diesem Abkommen von der deutschen Besteuerung
ausgenommenen Einkünfte und Vermögenswerte bei
der Festsetzung des Steuersatzes für andere Einkünfte
und Vermögenswerte zu berücksichtigen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>(2) Bei einer in der Republik Polen ansässigen Person
...</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>2. Teilsachverhalt:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>a) Unentgeltliche Aufnahme in das Einzelunternehmen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Hans Lotz (HL, geboren am 23. September 1950) betreibt seit Jahren
auf dem Grundstück, Gerstungen, Brückenstraße
11, einen Elektro-Handel mit Werkstatt. Um seinen Sohn Fritz (FL,
geboren am 10. Mai 1971), der als angestellter Meister die Werkstatt
leitet, fester an das Unternehmen zu binden, bietet er ihm die unentgeltliche
Aufnahme in sein Einzelunternehmen an. Zu diesem Zweck wurde der
als Anlage 2a.1 angefügte Vertrag abgeschlossen.</lxbase:a><lxbase:a>Schlussbilanz des Einzelunternehmens Hans Lotz:</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Handelsbilanz/Steuerbilanz Einzelunternehmen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Hans Lotz 31. Dezember 2003</lxbase:fett></lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="20*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:fett>Aktiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:fett>Passiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Grund u. Boden, Brückenstr.
11</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>120
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kapital</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 200 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Gebäude,
Brückenstr. 11</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>270
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>übrige Passiva</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>570 000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Betriebs- und Geschäftsausstattung
(BGA)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>150
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Fuhrpark</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>30
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>übrige Aktiva</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>1
200 000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>1 770 000 €</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>1 770 000 €</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Die Bilanzpositionen entwickelten sich wie folgt:</lxbase:a><lxbase:a>Die Herstellungs- bzw. Anschaffungskosten betrugen vor zehn Jahren
für den Grund und Boden, Brückenstraße
11 = 120 000 € und für das Gebäude = 450 000 €.
Die AfA wurde nach § 7 Abs. 4 Satz 1 Nr. 1 EStG a. F. mit
4 % vorgenommen.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Betriebs- und Geschäftsausstattung
wurde eine degressive AfA nach § 7 Abs. 2 EStG i. H. v.
20 % vorgenommen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Bilanzposition Fuhrpark umfasst lediglich den Lieferwagen,
der bei einer Nutzungsdauer von fünf Jahren mit jährlich
15 000 € linear abgeschrieben wurde.</lxbase:a><lxbase:a>Die Teilwerte betragen zu den genannten Stichtagen:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="25*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" /><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a><lxbase:fett>Teilwerte</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>31.
12. 2003/1. 1. 2004</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a><lxbase:fett>Teilwerte </lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>31.
12. 2004/1. 1. 2005</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a><lxbase:fett>Teilwerte </lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>31.
12. 2005/1. 1. 2006</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Grund und Boden, Brückenstraße
11</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>450 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>520 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>520 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Gebäude, Brückenstraße
11</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>320 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>434 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>434 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>BGA</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>180 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>150 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>130 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Fuhrpark</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>45 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>30 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>20 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>übrige Aktiva</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>1 800 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>1 800 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>1 800 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Firmenwert</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>225 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>240 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>240 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>übrige Passiva</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>570 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>570 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>570 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>Erläutern Sie die
sich aus der Umstrukturierung des Unternehmens ergebenden Rechtsfolgen
bei der Einkommen- und der Gewerbesteuer.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Erstellen Sie evtl. notwendige Bilanzen (ggf. geänderte
Bilanzen; einschl. Schluss- bzw. Eröffnungsbilanzen), soweit
sie sich aus dem Sachverhalt ergeben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Ermitteln Sie die <lxbase:fett>Auswirkungen auf den Gewinn</lxbase:fett> zum
31. Dezember 2004 und 31. Dezember 2005, soweit es sich aus dem
Sachverhalt ergibt, und verteilen Sie den Gewinn.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>Anmerkungen:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Gehen Sie idealerweise
davon aus, dass sich in dem Zeitraum 1. Januar 2004 bis 31. Dezember
2005 ausschließlich die genannten Geschäftsvorfälle
und Lebenssachverhalte zugetragen haben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Gehen Sie <lxbase:fett>ausschließlich</lxbase:fett> von
der für den Veranlagungs-/Erhebungszeitraum 2005
geltenden Rechtslage aus.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Auf eine mögliche <lxbase:fett>Gewerbesteuerrückstellung</lxbase:fett> und
evtl. umsatzsteuerliche Folgen ist aus Vereinfachungsgründen <lxbase:fett>nicht</lxbase:fett> einzugehen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Alle Anträge gelten als gestellt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>2a.1 Gesellschaftsvertrag zwischen HL und FL</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage 2a.1</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Offene Handelsgesellschaft - OHG</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">zwischen</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">Herrn <lxbase:fett>Hans Lotz</lxbase:fett> , Elektro-Meister u. Kaufmann,</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">Wache 15, in 99834 Gerstungen und</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">Herrn <lxbase:fett>Fritz Lotz</lxbase:fett> , Elektro-Meister,</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">Brückenstraße 11, in 99834 Gerstungen</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">wird folgender</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Vertrag über die Gründung einer</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Offenen Handelsgesellschaft (OHG)</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert">geschlossen:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>§ 1 Firma, Sitz</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Firma der Gesellschaft lautet
Hans Lotz &amp; Sohn OHG.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Der Sitz der Gesellschaft ist in Gerstungen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>§ 2 Gegenstand des Unternehmens</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Gegenstand des Unternehmens ist der Handel mit Elektrogeräten
samt Reparaturservice.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>§ 3 Beginn der Gesellschaft / Wirtschaftsjahr</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Die Gesellschaft beginnt mit
Wirkung vom 1. Januar 2004.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Das Geschäftsjahr ist das Kalenderjahr.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Maßgeblich für die Aufstellung
der jährlichen Bilanz sind die steuerlichen Bilanzierungsgrundsätze.
Die Steuerbilanz ist gleichzeitig die der Gewinnverteilung zu Grunde
liegende Handelsbilanz.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>§ 4 Dauer der Gesellschaft, Kündigung,
Ausschluss</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Das Gesellschaftsverhältnis
ist auf unbestimmte Zeit geschlossen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Eine Kündigung ist mit einer Frist
von sechs Monaten zum Ende eines Kalenderjahres möglich.
Sie ist mittels eingeschriebenen Briefs an die Gesellschaft und
an die letzte bekannte Anschrift aller anderen Gesellschafter zu
richten.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>§ 5 Gesellschafter und ihre Einlagen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Hans Lotz nimmt mit Wirkung vom
1. Januar 2004 Fritz Lotz unentgeltlich in sein Einzelunternehmen
auf (<lxbase:kursiv>Anm. Schlussbilanz 31. Dezember 2003, s. Sachverhalt</lxbase:kursiv> ).
Die Werte der Handels-/Steuerbilanz zum 31. Dezember 2003 werden
(mit Ausnahme des Grundstücks Brückenstraße
11) in der Eröffnungsbilanz der OHG zum 1. Januar 2004 übernommen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Das Eigenkapital in der Eröffnungsbilanz
wird den Gesellschaftern zu 1/2 zugerechnet und insoweit
schenkweise von Hans Lotz auf Fritz Lotz übertragen</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Hans Lotz bleibt Eigentümer folgender
schuldenfreier, bisher bilanzierter Wirtschaftsgüter:</lxbase:a><lxbase:a>a. Grund und Boden, Brückenstraße 11</lxbase:a><lxbase:a>b. Gebäude, Brückenstraße 11</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>§ 6 Vertretung / Geschäftsführung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Zur Geschäftsführung und Vertretung der Gesellschaft
sind Hans Lotz und Fritz Lotz gemeinsam oder ein Gesellschafter
allein berechtigt.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>§ 7 Gesellschafterbeschlüsse</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	Jeder Gesellschafter hat unabhängig
von der Höhe seiner Beteiligung eine Stimme.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	Beschlüsse werden mit einfacher
Mehrheit der abgegebenen Stimmen gefasst. Sie bedürfen
der Schriftform und sind jeweils von den zustimmenden Gesellschaftern
zu unterzeichnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>	Änderungen dieses Gesellschaftsvertrags
und die Aufnahme neuer Gesellschafter sind einstimmig zu beschließen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>§ 8 Gewinn und Verlust</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Gesellschafter nehmen am Gewinn und Verlust und an den stillen
Reserven zu je 1/2 teil.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>§ 9 Tod eines Gesellschafters</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	Mit dem Tod eines Gesellschafters
wird die Gesellschaft nicht aufgelöst. Vielmehr wird sie
unter den übrigen Gesellschaftern fortgesetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	Die Erben, soweit sie im Zeitpunkt des
Todes keine Gesellschafter sind, haben einen schuldrechtlichen Abfindungsanspruch
in Höhe der anteiligen Teilwerte der verstorbenen Gesellschafter.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>§ 10 Schlussbestimmung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Für den Fall, dass einzelne Bestimmungen dieses Vertrages
unwirksam, nichtig oder lückenhaft sind oder werden, soll
die Wirksamkeit des übrigen Vertrages davon unberührt
bleiben. Die Vertragsparteien werden die unwirksame oder nichtige
Bestimmung durch eine solche Regelung ersetzen beziehungsweise die Vertragslücke
durch eine neue Regelung ausfüllen, die dem verfolgten
wirtschaftlichen Zweck am nächsten kommt.</lxbase:a><lxbase:a>Gerstungen, den 31. Dezember 2003</lxbase:a><lxbase:a>Hans Lotz                   Fritz
Lotz</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>b) Veräußerung des Mitunternehmeranteils</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Aufgrund unüberbrückbarer Meinungsverschiedenheiten
mit seinem Vater veräußerte FL mit dessen Zustimmung
mit Wirkung vom 1. Januar 2005 seinen Mitunternehmeranteil an Karl
Schneider (KS) für 825 000 €. In der Gesellschaftsbilanz
soll KS das Kapitalkonto von FL fortführen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe [wie beim Untersachverhalt a)]</lxbase:fett> :</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Erläutern Sie
die sich aus dieser Umstrukturierung des Unternehmens ergebenden
Rechtsfolgen bei der Einkommen- und der Gewerbesteuer.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Erstellen Sie evtl. notwendige Bilanzen (ggf. geänderte
Bilanzen; einschl. Schluss- bzw. Eröffnungsbilanzen), soweit
sie sich aus dem Sachverhalt ergeben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Ermitteln Sie die <lxbase:fett>Auswirkungen auf den Gewinn</lxbase:fett> zum
31. Dezember 2004 und 31. Dezember 2005, soweit es sich aus dem
Sachverhalt ergibt, und verteilen Sie den Gewinn.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>Anmerkungen [wie beim Untersachverhalt a)]</lxbase:fett> :</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Gehen Sie idealerweise
davon aus, dass sich in dem Zeitraum 1. Januar 2004 bis 31. Dezember
2005 ausschließlich die genannten Geschäftsvorfälle
und Lebenssachverhalte zugetragen haben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Gehen Sie <lxbase:fett>ausschließlich</lxbase:fett> von
der für den Veranlagungs-/Erhebungszeitraum 2005
geltenden Rechtslage aus.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Auf eine mögliche <lxbase:fett>Gewerbesteuerrückstellung</lxbase:fett> und
evtl. <lxbase:fett>umsatzsteuerliche</lxbase:fett> Folgen ist aus Vereinfachungsgründen <lxbase:fett>nicht</lxbase:fett> einzugehen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	Alle Anträge gelten als gestellt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a><lxbase:fett>3. Teilsachverhalt:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Mit Vertrag vom 12. Dezember 2004 erwarb der in Kassel wohnende
Frank Hepp (FH) ein In Fulda belegenes vermietetes Einfamilienhaus
gegen Auszahlung von 200 000 € an seine Schwester Martina
Hepp (MH) von seinem Vater Walter Hepp (WH). Besitz, Nutzen, Lasten
und Gefahren gingen am 2. Januar 2005 über. Der Verkehrswert
des Grundstücks betrug zu diesem Zeitpunkt 400 000 €,
wovon 80 000 € auf den Grund und Boden entfielen. WH hatte
das Grundstück Anfang 1994 für umgerechnet 280
000 € (davon Grund und Boden 60 000 €) erworben
und es linear mit 2 % abgeschrieben. Den Auszahlungsbetrag
an seine Schwester finanzierte FH durch ein Darlehen, welches eine monatliche
Zinsbelastung von 1 000 € und eine Tilgungsbelastung in
Höhe von 200 € verursachte.</lxbase:a><lxbase:a>Unter Fortführung des Mietverhältnisses (monatliche
Bruttomiete 1 400 €) plante FH eine grundlegende Sanierung
und Modernisierung des Gebäudes, um es weiterhin als Vermietungsobjekt
marktfähig zu halten. Zunächst wurden neue Fenster
und Türen für 69 600 € (einschl. USt)
eingebaut. Nach Abschluss dieser	Arbeiten (30. Juni 2005) erkrankte
FH plötzlich schwer. Bedingt durch diese Erkrankung stellte
FH seine Lebensplanung völlig in Frage; er entschloss sich
u. a. zur Veräußerung des Grundstücks.
Er kündigte vertragsgerecht das Mietverhältnis
zum 30. September 2005. Nachdem er noch im November 2005 die Dachhaut
für 40.000 € (einschl. USt) erneuern lies, bot
er das ab 1. Oktober 2005 unbewohnte Grundstück in verschiedenen überregionalen
Zeitungen zum Verkauf an. Hierdurch entstanden ihm Anzeigenkosten
von insgesamt 2 000 €.</lxbase:a><lxbase:a>Es gelang ihm das Grundstück mit Wirkung vom 31. Dezember
2005 für 600 000 € zu verkaufen. FH entstanden
in 2005 (neben AfA und Zinsen) unstreitig abziehbare Werbungskosten
in Zusammenhang mit dem Mietverhältnis i. H. v. 3 600 €.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>Ermitteln Sie die sich aus
dem Sachverhalt ergebenden Einkünfte des Frank Hepp für
den Veranlagungszeitraum 2005.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil II:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Körperschaftsteuer</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Sachverhalt</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>I. Allgemeines</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH mit Sitz in Frankfurt am Main betreibt einen Möbelgroßhandel. Alleiniger
Gesellschafter und Geschäftsführer seit Gründung
der Gesellschaft im Jahre 1990 ist der in Frankfurt wohnhafte A.</lxbase:a><lxbase:a>Alle Anteile an der X-GmbH sind mit einem Stimmrecht ausgestattet.</lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH hat zum 31. Dezember 2005 folgende Gewinn- und Verlustrechnung</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="27*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="23*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="23*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="27*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Aufwand</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" colsep="0" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>Ertrag</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Verschiedene Aufwendungen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>6 000 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Erlöse</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>9 000 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Jahresüberschuss</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>4 000
000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>sonst. Erträge</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>1 000
000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0" /><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>10 000 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>10 000 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>und folgende Handelsbilanz zum 31. Dezember 2005 aufgestellt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="27*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="22*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="27*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="23*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Aktiva </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" colsep="0" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a> Passiva</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>versch. Aktiva</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>10 100 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Stammkapital</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2 100 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Pensionsrückstellung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>10 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>weitere Passiva</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>3 990 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" align="right" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Jahresüberschuss</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>4 000
000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0" /><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>10 100 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>10 100 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Die Bilanz zum 31. Dezember 2005 wird am 31. März 2006
erstellt und am 10. April 2006 mit der Steuererklärung
2005 beim zuständigen Finanzamt abgegeben.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>II. Einzelsachverhalte</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>1. Zahlung von Körperschaftsteuer</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Gewinn- und Verlustrechnung 2005 enthält im Aufwand
eine Zahlung von Körperschaftsteuer in Höhe von
500 000 €.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>2. Gewerbesteuerrückstellung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Am 8. Dezember 2005 ergeht seitens der zuständigen Betriebsprüfungsstelle eine
Prüfungsanordnung für die Prüfungsjahre
2002 bis 2004. In Anlehnung an eine frühere Betriebsprüfung
für die Jahre 1999 bis 2001 im Jahre 2003 bildet die X-GmbH
eine Gewerbesteuerrückstellung für zu erwartende
Mehrsteuern als Folge der Betriebsprüfung für
die Jahre 2002 bis 2004 zum 31. Dezember 2005 in Höhe von
400 000 €. Diese Betriebsprüfung findet von August
bis November 2006 statt und führt bei der Gewerbesteuer
zu einem Mehrergebnis von 600 000 €.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>3. Umwandlung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH ist an der T-AG mit Sitz und Geschäftsleitung
in Dresden mit 30 % beteiligt. Die restlichen 70 % hält
der in Köln wohnhafte P in seinem Privatvermögen.
Die T-AG betreibt den Handel mit Fahrrädern.</lxbase:a><lxbase:a>Mit notariellem Vertrag vom 1. Juli 2005 bringt P seine gesamte
Beteiligung von 70 % an der T-AG in die X-GmbH ein. P erhält
dafür 5 % der Anteile an der X-GmbH in Höhe
des Nennkapitals von (5 % v. 2 Mio. € =)
100 000 €. Alle Anteile an der T-AG sind mit einem Stimmrecht
ausgestattet.</lxbase:a><lxbase:a>Die Anmeldung dieses Vorgangs bei dem zuständigen Gericht
erfolgt am 15. August 2005, die Eintragung im Handelsregister am
15. September 2005.</lxbase:a><lxbase:a>Die Anschaffungskosten der von P eingebrachten Aktien an der
T-AG betragen 1 Mio. €, der Teilwert 2 Mio. €.
Beide Werte sind in der Zeit vom 1. Januar 2005 bis 1. Juli 2005
unverändert.</lxbase:a><lxbase:a>Als Übertragungsstichtag wird von den Beteiligten der
1. Januar 2005 angesetzt.</lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH setzt die eingebrachten Aktien an der T-AG in ihrer
Bilanz zum 31. Dezember 2005 mit 1 Mio. € an und bucht
den Vorgang wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="23*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="23*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="22*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="31*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Per Beteiligung </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1
000 000 € </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>an Stammkapital</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>(-erhöhung)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a> . . . . 100 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a>a. o. Ertrag</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a> . . . . 900 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:fett>4. Mantelkauf</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Am 1. Januar 2005 erwirbt die X-GmbH 100 % der Anteile
an der seit dem 1. Januar 2004 bestehenden M-GmbH.</lxbase:a><lxbase:a>Die M-GmbH betreibt in Frankfurt einen Autohandel und erwirtschaftete
im Jahre 2004 damit einen Gewinn von 300 000 €.</lxbase:a><lxbase:a>Zudem produziert und vertreibt die M-GmbH in Offenbach Autozubehör.
In diesem Geschäftszweig wurde im Jahr 2004 ein Verlust
von 1 Mio. € erwirtschaftet.</lxbase:a><lxbase:a>Der gesamte Betrieb der M-GmbH wird nach dem Anteilserwerb durch
die X-GmbH am 1. Januar 2005 zunächst unverändert
fortgeführt.</lxbase:a><lxbase:a>Im Geschäftsjahr 2005 erwirtschaftet die M-GmbH aus
dem Autohandel in Frankfurt einen Gewinn von 600 000 € sowie
dem Betrieb mit Autozubehör in Offenbach einen Verlust
von 600 000 €.</lxbase:a><lxbase:a>Das Bilanzbild der M-GmbH entwickelt sich in 2005 wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="3" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="33*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>31.
Dezember 2004</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>31. Dezember
2005</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>Aktiva</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Anlagevermögen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1
000 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>5 000 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Umlaufvermögen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a> 200
000 € </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>200 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Forderungen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>600
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>200 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Wertpapiere</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>100
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 300 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Kassenbestand</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>1 100
000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a> <lxbase:unterst>300 000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:fett>Summe</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>3 000 000 €</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>7 000 000 €</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="3" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="33*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>Passiva</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kapital</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1
000 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 000 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Verbindlichkeiten
einschl. Darlehensverbindlichkeiten </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2
700 000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>6 000 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Bilanzverlust</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>./.
700 006 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst> 0 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:fett>Summe</lxbase:fett> </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>3 000 000 €</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>7 000 000 €</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Von Schuldnern beglichene Forderungen in Höhe von 400
000 € und Kassenguthaben in Höhe von 800 000 € werden
im Jahre 2005 von der M-GmbH in Wertpapieren angelegt.</lxbase:a><lxbase:a>Um die Ertragskraft der Produktion und des Handels mit Autozubehör
zu erhöhen, errichtet die M-GmbH eine am 30. November 2005
fertig gestellte und in Betrieb genommene neue Produktionsanlage
für Anschaffungskosten in Höhe von 4 Mio. € in
Offenbach. Finanziert wird diese Anlage mit einem von der X-GmbH
gewährten und angemessen verzinsten Darlehen über
4 Mio. €. Sie ist im Anlagevermögen der M-GmbH
zum 31. Dezember 2005 enthalten. Nach der von einer Unternehmensberatungsgesellschaft
ausgearbeiteten Unternehmensplanung soll die Sparte "Autozubehör" mit
dieser Maßnahme in Zukunft Gewinne erwirtschaften.</lxbase:a><lxbase:a>Mit Wirkung vom 31. Dezember 2005 wird die M-GmbH rechtswirksam
auf die X-GmbH verschmolzen. Auch die erforderlichen Eintragungen
im Handelsregister werden zu diesem Zeitpunkt vorgenommen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Wirtschaftsgüter, die die X-GmbH von der M-GmbH übernommen
hat, hat die X-GmbH in ihrer Bilanz zum 31. Dezember 2005 zutreffend
bilanziert.</lxbase:a><lxbase:a>Mit am 1. Juli 2005 bestandskräftig gewordenem Bescheid
ist der Verlustvortrag der M-GmbH auf den 31. Dezember 2004 mit
700 000 € festgesetzt worden.</lxbase:a><lxbase:a>In 2006 wird der Geschäftsbetrieb in Offenbach nicht
verändert.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>5. Rückdeckungsversicherung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH gewährt dem am 20. Januar 1960 geborenen
A als Geschäftsführer eine Altersversorgung, die
wirksam wird mit Abschluss eines Lebensversicherungsvertrages mit
einem Versicherungsunternehmen zum 1. August 2005, der der Rückdeckung
der Altersversorgung des A dienen soll. Versicherungsnehmer und
Bezugsberechtigter ist die X-GmbH.</lxbase:a><lxbase:a>Der Rückdeckungsanspruch dieser Lebensversicherung beträgt
4 000 €. Er wird in der Bilanz zum 31. Dezember 2005 nicht
erfasst.</lxbase:a><lxbase:a>Die Beitragszahlungen von 5 000 € in 2005 werden in
2005 als Betriebsausgaben gebucht. Die in der Bilanz ausgewiesene
Pensionsrückstellung ist dem Grunde und der Höhe
nach zutreffend.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>6. Spende an Sportverein</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH spendet am 1. Juli 2005 dem Sportverein S in Frankfurt
1 000 €, für den der Sportverein eine formgerechte
Zuwendungsbestätigung (Spendenbescheinigung) ausstellt.</lxbase:a><lxbase:a>Der Sportverein S war mit Bescheid vom 1. August 2003 für
die Jahre 2000 bis 2002 vom zuständigen Finanzamt wegen
der Förderung des Sports als gemeinnütziger Verein
von der Körperschaftsteuer befreit worden. Der Hinweis
auf die Anerkennung als gemeinnütziger Verein vom 1. August
2003 war in der der X-GmbH erteilten Spendenbescheinigung enthalten.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Überprüfung der tatsächlichen
Geschäftsführung für die Jahre 2003 bis 2005
erkennt das für S zuständige Finanzamt am 1. Juni
2006 nachträglich dem Verein für diese Jahre die
Gemeinnützigkeit ab, weil der Verein die Vereinsgelder überwiegend
zu satzungsfremden und eigenwirtschaftlichen Zwecken verwendet hatte.
Die Spende der X-GmbH floss in den Betrieb der Vereinsgaststätte.</lxbase:a><lxbase:a>Die X-GmbH hat für 2005 die Spende als Betriebsausgabe
gebucht.</lxbase:a><lxbase:a>Dem A und allen anderen Organen der X-GmbH waren die zur Aberkennung der
Gemeinnützigkeit führenden Vorkommnisse unbekannt.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>7. Brasilienreise</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Im März 2005 reist A mit seiner Frau F für
einige Tage nach Brasilien. Er folgt damit einer an ihn persönlich
gerichteten Einladung des Geschäftsführers G der Z-AG
in Rio de Janeiro, die ebenfalls Autohandel betreibt und mit der
X-GmbH in ständiger Geschäftsverbindung steht.
F nimmt in der X-GmbH keine Funktion wahr.</lxbase:a><lxbase:a>Am Anreisetag, einem Sonntag, wird nachmittags für A
und F eine Stadtrundfahrt in Rio de Janeiro durchgeführt.</lxbase:a><lxbase:a>Am Montag nimmt A in Begleitung des G an einer Besichtigung mehrerer Zweigniederlassungen
der Z-AG in Rio de Janeiro teil. F nutzt den Tag zu privaten Einkäufen
in der Stadt. Abends besuchen A, F und G eine folkloristische Veranstaltung.</lxbase:a><lxbase:a>Am Dienstag fliegen A und F zu den Iguassu-Wasserfällen,
besichtigen diese, übernachten dort und fliegen am Mittwoch
nach Rio de Janeiro zurück.</lxbase:a><lxbase:a>Am Donnerstag vormittag nimmt A an einem Symposium mit Vertretern
des Autohandels in Brasilien teil und kann dabei einige Geschäftsabschlüsse
tätigen. Den Nachmittag verbringen A und F am Strand von
Rio de Janeiro sowie mit dem Besuch des Zuckerhuts.</lxbase:a><lxbase:a>Am Freitag beginnen A und F von Rio de Janeiro aus eine private
Rundreise durch Brasilien und fliegen am darauf folgenden Freitag
von Rio de Janeiro nach Deutschland zurück.</lxbase:a><lxbase:a>Die Kosten für den Hin- und Rückflug von Deutschland
nach Brasilien sowie den Aufenthalt von der Ankunft am Sonntag bis
einschließlich der Übernachtung von Donnerstag
auf Freitag, an dem A und F ihre private Rundreise beginnen, betragen
für A und F insgesamt 6 000 € und werden von der
Z-AG im April 2005 bezahlt.</lxbase:a><lxbase:a>Einen Teilbetrag von 4 000 € stellt die Z-AG der X-GmbH
in Rechnung. Die X-GmbH bezahlt der Z-AG diesen Betrag im August
2005 und bucht ihn als Betriebsausgabe.</lxbase:a><lxbase:a>Die Kosten der Anschlusswoche von Freitag bis Freitag bezahlen
A und F mit Ausnahme des Rückfluges von Rio de Janeiro
nach Deutschland aus eigener Tasche.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>III. Aufgabe</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Ermitteln Sie gutachterlich unter Berücksichtigung der
Einzelsachverhalte 1 bis 7 das zu versteuernde Einkommen der X-GmbH
und die Körperschaftsteuer für den Veranlagungszeitraum
2005. Gehen Sie auf die erforderlichen Feststellungen ein.</lxbase:a><lxbase:a>Die Entwicklung des Einlagekontos ist nicht darzustellen; geben
Sie aber etwaige Auswirkungen auf das Einlagekonto an.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Hinweis:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Aus Vereinfachungsgründen sollen bei allen Fallgestaltungen
Gewerbesteuer, Umsatzsteuer, Kapitalertragsteuer sowie Solidaritätszuschlag
außer Betracht bleiben.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Steuerberaterprüfung 2006</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Prüfungsaufgabe aus dem Gebiet der Buchführung
und des Bilanzwesens</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Hinweis</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der für die Lösung der Prüfungsaufgaben
maßgebliche Rechtsstand ergibt sich aus dem jeweiligen
Aufgabentext.</lxbase:a><lxbase:a>Sofern bei der Lösung einzelner Aufgaben ein anderer
Rechtsstand als der aktuelle oder der des Vorjahres maßgeblich
ist, sind die entsprechenden Rechtsvorschriften dem Aufgabentext
als Anlage beigefügt. </lxbase:a><lxbase:a>Vor der Bearbeitung sind Sachverhalt und Aufgaben vollständig
zu lesen.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil I:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Sachverhalt</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der Einzelunternehmer Weberknecht (W) betreibt seit zehn Jahren
in Potsdam auf eigenem Grundstück eine Textilweberei. Das
Wirtschaftsjahr entspricht dem Kalenderjahr. Die Handelsbilanz soll
mit der Steuerbilanz übereinstimmen. Die Bilanzen für
2004 und 2005 wurden noch nicht beim Finanzamt eingereicht.</lxbase:a><lxbase:a>Die Buchführung und eine vorläufige Bilanz
auf den 31. Dezember 2005 wurden vom Buchhalter B erstellt.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="21*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="27*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="25*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Aktiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3"><lxbase:a><lxbase:fett>Passiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Grund und Boden</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a> 200 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0"><lxbase:a>Kapital 1. 1. 2005</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2 400 000,00</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Betriebsgebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a> 610 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0"><lxbase:a>Gewinn 2005 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>526 885,19</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" rowsep="0"><lxbase:a> Kapital</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Maschinen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2 098 280,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0"><lxbase:a>31. 12. 2005</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2 926 885,19</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Büroausstattung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a> 7 605,19</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0"><lxbase:a>Rückstellungen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>89 000,00 <lxbase:fn-verw idref="D523068900001" nummer="1" /></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Handelswaren</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>400 000,00</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Verbindlichkeiten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>300 000,00</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" /><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>3 315 885,19</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a> 3 315 885,19</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>W beschließt, einen Steuerberater mit den Abschlussarbeiten
für das Jahr 2005 zu beauftragen.</lxbase:a><lxbase:a>Aus den Unterlagen ergeben sich unter anderem folgende Buchungsvorgänge und
Geschäftsvorfälle:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>1. Erweiterung der Marketingabteilung</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Im Frühjahr 2005 erweiterte W die Abteilung für
Marketing, Controlling und EDV um sechs Mitarbeiter. Die notwendige
Büroausstattung konnte W günstig beschaffen. Die
Möbel (Nutzungsdauer zehn Jahre) wurden am 2. Mai 2005 geliefert
und aufgestellt.</lxbase:a><lxbase:a>Nach Eingang der Rechnung (<lxbase:unterst>Anlage 3</lxbase:unterst> ) überwies
Buchhalter B am 9. Mai 2005 7 605,19 € vom betrieblichen
Bankkonto an die Möbelfabrik.</lxbase:a><lxbase:a>Er buchte den Vorgang wie folgt:</lxbase:a><lxbase:a>Büroausstattung 7 605,19      <lxbase:unterst>an</lxbase:unterst>      Bank
7 605,19</lxbase:a><lxbase:a>Weitere Buchungen wurden in diesem Zusammenhang bislang nicht
vorgenommen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>2. Anschaffung einer Bio-Farben-Maschine </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>W bestellte im April 2005 bei der Spezialmaschinen GmbH &amp; Co.
KG (S-KG) in Bremen eine Färbemaschine zum Einfärben
von Garnen und Geweben mit aus Naturprodukten hergestellten Farben
(Bio-Farben) zum Kaufpreis von 500 000 € zuzüglich
Umsatzsteuer. Die betriebsgewöhnliche Nutzungsdauer beträgt 20
Jahre.</lxbase:a><lxbase:a>Bereits im Mai 2005 erhielt W von der Landesinvestitionsbank
einen Zuschuss in Höhe von 115 000 € für
den Kauf der Bio-Farben-Maschine. Diesen Zuschuss buchte B wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="12*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="20*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="42*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="26*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Bank </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0"><lxbase:a>115 000    <lxbase:unterst>an</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a>Sonstige betriebliche Erträge</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a>115 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Eine Spedition lieferte die Maschine am 15. Juni 2005. Die Transportkosten betrugen
brutto 5.800 €, das Geld übergab W dem Fahrer
bar. Nach Unterweisung durch die Monteure der S-KG erstellte die
Bau-GmbH aus Potsdam bis zum 29. Juni 2005 in der Fertigungshalle
ein speziell für diese Färbemaschine notwendiges
Fundament zum Preis von 11.600 € brutto; diesen Betrag überwies Buchhalter
B nach Abnahme des Fundaments am 30. Juni 2005 vom betrieblichen
Bankkonto.</lxbase:a><lxbase:a>Am 4. Juli 2005 stellten die Monteure der S-KG die Maschine auf
und übergaben sie betriebsbereit an W, der sofort die Produktion
aufnahm. Nach Eingang der Rechnung überwies B am 11. Juli
2005 an die S-KG 580 000 € vom betrieblichen Bankkonto.</lxbase:a><lxbase:a>Zeitgleich mit der Abnahme der Maschine am 4. Juli 2005 unterschrieb
W einen Wartungsvertrag mit der S-KG für den Zeitraum 2006
bis 2015. Nach dem Vertrag soll die S-KG einmal jährlich
Wartungs- und Pflegeleistungen gegen Zahlung von 1 000 € zuzüglich
Umsatzsteuer erbringen. Dieser Preis ermäßigt
sich auf 800 € zuzüglich Umsatzsteuer pro Jahr,
wenn W bereits 2005 die für die gesamte Vertragslaufzeit
fällige Summe bezahlt. W weist daher Buchhalter B an, am
11. Juli 2005 9 280 € für den Wartungsvertrag
an die S-KG zu bezahlen. Die Geschäftsvorfälle
bucht B wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="23*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="22*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Maschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>500
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>80
000 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>580 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Maschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>8
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>1 280 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>9 280</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>B rechnet die Kosten für den Wartungsvertrag wegen des
engen zeitlichen Zusammenhangs mit der Anschaffung der Maschine
zu den Anschaffungskosten.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="25*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Gebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>10 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0"><lxbase:a>1 600 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a>11 600</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Die Kosten für das Fundament sieht B als nachträgliche
Herstellungskosten für das Fabrikationsgebäude
an.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="17*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="17*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="17*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Sonstiger betrieblicher
Aufwand</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>5
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>(Transportkosten)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>800 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Kasse</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>5 800</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Weitere Buchungen sind nicht erfolgt.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>3. Herstellung einer Spezialmaschine </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>W ließ eigene Arbeitskräfte von Januar bis
Anfang Mai 2005 eine am Markt nicht erhältliche Spezialmaschine
(Nutzungsdauer 3 Jahre) bauen, weil absehbar war, dass das ebenfalls
selbst angefertigte Vorgängermodell (Baujahr 2002) aufgrund
des für diese Maschinen typischen außerordentlich
hohen Verschleißes spätestens Mitte 2005 nicht
mehr einsetzbar sein würde.</lxbase:a><lxbase:a>Buchhalter B ermittelte die Herstellungskosten wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="3" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="57*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="21*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="22*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Fertigungsmaterial</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Lt. Belegen einschließlich</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>16 % Umsatzsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" /><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a> 34 800 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Materialgemeinkosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>10 % des Fertigungsmaterials</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" /><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a> 3 480 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Fertigungslöhne
lt. Lohnzettel</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Brutto</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>15
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Abzüge</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a><lxbase:unterst>./.
4 000 €</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Netto</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>11
000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Arbeitgeberanteil an der Sozialversicherung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>+ 3 000 € </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>= 14 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Fertigungsgemeinkosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>28 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>200 % des Fertigungslohnes</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" /><cals:entry colname="3" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Summe Herstellungskosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" /><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a> 80 280 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Buchung durch B:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="24*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="24*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="27*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Spezialmaschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a> 80 280</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a> <lxbase:unterst>an </lxbase:unterst> Aktivierte Eigenleistung </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>80 280</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Die Gemeinkostenzuschlagssätze hat B aus einem gesondert
erstellten Betriebsabrechnungsbogen nach den effektiven Aufwendungen
ermittelt. Aus der Kostenrechnung hätten sich ansonsten
unter Einbeziehung der kalkulatorischen Kosten folgende Gemeinkostenzuschlagssätze
ergeben: Material 15 %, Fertigung 250 % und Verwaltung
10 % (ohne kalkulatorische Kosten).</lxbase:a><lxbase:a>Die Gemeinkosten enthalten entsprechende Beträge für
den Wertverzehr des Anlagevermögens. Die Kapazitätsauslastung
lag im Mai 2005 im Durchschnitt der letzten 12 Monate (Vollauslastung).</lxbase:a><lxbase:a>Für die Konstruktion der Maschine wurde ein Ingenieurbüro
beauftragt, das für seine Arbeit 10 440 € (brutto)
in Rechnung stellte.</lxbase:a><lxbase:a>Buchung durch B:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="57*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="14*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="15*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="14*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Allgemeiner Entwicklungsaufwand </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>9
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>1 440 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>10 440</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:unterst>4. Investitionszulage</lxbase:unterst> </lxbase:a><lxbase:a>Für die Anschaffung von zwei neuen Fertigungsstrecken
(betriebsbereit seit 15. April 2004) im Jahre 2004 erhielt W im
Jahr 2005 eine Investitionszulage in Höhe von 100 000 €.
Für die Bearbeitung des Investitionszulageantrags überwies
Buchhalter B 4 640 € an den ehemaligen Steuerberater auf
dessen Rechnung vom 17. Mai 2005.</lxbase:a><lxbase:a>B buchte diese Vorgänge wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="45*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="24*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="16*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>100
000 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Maschinen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>100 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Rechts- und Beratungskosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>4
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>640 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>4 640</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Für die Berechnung der AfA ging Buchhalter B zutreffend
von einer betriebsgewöhnlichen Nutzungsdauer von zehn Jahren
aus, im Jahr 2005 setzte er als Bemessungsgrundlage die um die Investitionszulage
geminderten Anschaffungskosten an:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="63*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="37*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Anschaffungskosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2 000 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>AfA 2004</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>./. 200
000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Buchwert 31.12.2004</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 800 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Investitionszulage</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>./. 100
000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>AfA 2005</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>./. 190
000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Buchwert 31.12.2005</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>1 510 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:unterst>5. Handelswaren </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>W beabsichtigte, ab Frühjahr 2006 auch zugekaufte Waren
zu veräußern.</lxbase:a><lxbase:a>Er kaufte am 1. September 2005 Tuchbahnen zu einem Preis von
200 000 € (netto) und am 1. Oktober 2005 exklusive Designermode
für die Frühjahrssaison zu einem Preis von 400
000 € (netto).</lxbase:a><lxbase:a>Völlig überraschend beschloss die EU im November
2005 eine massive Senkung der Importzölle auf Tuchwaren
aus dem ostasiatischen Raum. Die Marktpreise für Tuchbahnen
verfielen daraufhin drastisch, am 31. Dezember 2005 betrug der Marktpreis
für die von W gekauften Tuchbahnen nur noch 150 000 € (netto).</lxbase:a><lxbase:a>Zum 1. April 2006 fiel der Marktpreis sogar auf 100 000 € (netto),
so dass W zu diesem Preis am gleichen Tag verkaufte, um einem absehbaren
noch dramatischeren Preisverfall zuvorzukommen.</lxbase:a><lxbase:a>In diesen Trend geriet auch der Marktpreis für die Designermode,
der am 31. Dezember 2005 für das von W gekaufte Kontingent
nur noch 300 000 € (netto) betrug. Saison- und nachfragebedingt
erholte sich der Marktpreis ab Februar 2006 aber schnell, so dass
W den gesamten Bestand im März 2006 zum Marktpreis von
450 000 € (netto) veräußern konnte.</lxbase:a><lxbase:a>Buchhalter B bucht diese Vorgänge wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="18*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="24*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="17*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Handelswaren</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>600
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>94
000 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an </lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>694 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Außerordentliche Abschreibung
(Teilwertabschreibung)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>200 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Handelswaren</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a> 200 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:unterst>6. Gebäuderenovierung</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Im November 2004 waren am Dach der Fabrikationshalle Schäden
aufgetreten. Die eigentlich sofort fällige Reparatur konnte
witterungsbedingt erst im März 2005 durchgeführt
und abgeschlossen werden.</lxbase:a><lxbase:a>Dachdeckermeister D stellte W am 20. März 2005 für
die Reparatur 113.680 € brutto in Rechnung. Nach Überweisung
vom betrieblichen Bankkonto bucht B wie folgt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="52*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="14*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="18*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Sonstiger betrieblicher
Aufwand</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>98 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0"><lxbase:a>15 680 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a> 113 680</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Beurteilen Sie unter Angabe der einschlägigen Rechtsvorschriften
die einzelnen Sachverhalte.</lxbase:a><lxbase:a>Die Rechtsauffassungen der Beteiligten sind kritisch zu hinterfragen.</lxbase:a><lxbase:a>Gegebenenfalls erforderliche Korrekturbuchungssätze
sind anzugeben.</lxbase:a><lxbase:a>Es soll für W ein möglichst niedriger Gewinn
für 2005 ermittelt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Alle Voraussetzungen für Steuervergünstigungen
liegen vor.</lxbase:a><lxbase:a>W ist uneingeschränkt zum Vorsteuerabzug berechtigt.</lxbase:a><lxbase:a>Die Beteiligten haben alle gesetzlichen Formvorschriften eingehalten.</lxbase:a><lxbase:a>Stellen Sie die Gewinnauswirkung für das Jahr 2005 dar,
füllen Sie dazu die <lxbase:fett>Anlage 1</lxbase:fett> aus.</lxbase:a><lxbase:a>Stellen Sie die nach ihrer Meinung richtigen Ansätze
in der Steuerbilanz auf den 31. Dezember 2005 dar (<lxbase:fett>Anlage
2</lxbase:fett> ).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage 1 zu Teil I</lxbase:fett></lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="39*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="24*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="20*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:fett>Kennzahl:... </lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="2" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:fett>Mehr/Weniger-Rechnung </lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry namest="3" nameend="4" align="right"><lxbase:a><lxbase:fett>Gewinnauswirkung</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Vorgang</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a><lxbase:fett>Erfolgskonto</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>+</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a>./.</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>1. Marketingabteilung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>2. Anschaffung einer Bio-Farben-Maschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>3. Herstellung einer Spezialmaschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>4. Investitionszulage</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>5. Handelswaren</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>6. Gebäuderenovierung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Summen</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Saldo</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Die Gewinnauswirkung für 2005 beträgt insgesamt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage 2 zum Teil I</lxbase:fett></lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="34*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="25*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="17*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" /><cals:entry colname="2" colsep="0" /><cals:entry namest="3" nameend="4"><lxbase:a><lxbase:fett>Kennzahl: .....</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" /><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a><lxbase:fett>Vorläufige Bilanz 31.12.2005</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a><lxbase:fett>Steuerbilanz 31.12.2005</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a><lxbase:fett>Differenz</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Aktiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Grund und Boden</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>200 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>200 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a>----------</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Betriebsgebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>610 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:unterst>Maschinen:</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Bio-Farben-Maschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>508 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Spezialmaschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>80 280,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Fertigungsstrecke</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>1 510 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:unterst>Summe Maschinen</lxbase:unterst></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>2 098 280,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Büroausstattung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>7 605,19</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Handelswaren</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>400 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Summe Aktiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>3 315 885,19</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Passiva</lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Kapital 01.01.2005	</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a> 2	 400	 000,00		</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Gewinn 2005		 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>526 	885,19</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>							Kapital 31.12.2005 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>	2 	926 	885,19		</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Rückstellungen 		</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>		89	 000,00</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Verbindlichkeiten		</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a> 300 	000,00		</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Summe Passiva </lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>3	 315 885,19		</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Auswirkung auf das Betriebsvermögen					</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:fett>Anlage 3 zu Teil I</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Aus der Rechnung der Möbelfabrik ergibt sich Folgendes:</lxbase:a><lxbase:a>"Lieferung von:				</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="3" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="39*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="31*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="31*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>6 Stühle</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>zu
je 200 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 200,00 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>6 Schreibtische</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>zu
je 415 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2 490,00 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>6 Schränke</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>zu je 500 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>3 000,00 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Summe</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>6 690,00 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Zzgl. 16 % USt</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="3" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 070,40 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Gesamt</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" /><cals:entry colname="3" align="right"><lxbase:a>7 760,40 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Bei Zahlung innerhalb von zehn Tagen ab Rechnungsdatum gewähren
wir 2 % Skonto.</lxbase:a><lxbase:a>Potsdam, 3. Mai 2005"</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil II:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Sachverhalt</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die XYZ-GmbH hat ihren Sitz in Dessau. Sie betreibt einen Großhandel
mit Musikinstrumenten. Das Stammkapital der im Jahr 1991 gegründeten
Gesellschaft beträgt 100 000 € und ist voll eingezahlt.
Geschäftsführender Gesellschafter der XYZ-GmbH
ist Peter X. Er hält 60 % der Anteile; jeweils
20 % der Anteile werden von Jürgen Y und Hans
Z gehalten.</lxbase:a><lxbase:a>Nach den Betriebsgrößenmerkmalen wird die XYZ-GmbH
als kleine Kapitalgesellschaft im Sinne des § 267 Abs.
1 HGB eingestuft. Das Wirtschaftsjahr der GmbH stimmt mit dem Kalenderjahr überein.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Wirtschaftsjahre bis einschließlich
2004 wurden ausschließlich einheitliche Handels- und Steuerbilanzen
erstellt, weil sich abweichende Ansätze oder Bewertungen
bisher nicht ergeben haben. Die Bilanz zum 31. Dezember 2004 wurde
am 18. März 2005 aufgestellt.</lxbase:a><lxbase:a>Auch zum 31. Dezember 2005 wird eine Einheitsbilanz angestrebt.
Die Steuerbelastung soll möglichst gering ausfallen. Dabei
soll, jedoch nur soweit es nicht zu steuerlichen Belastungen führt,
ein möglichst hohes Eigenkapital ausgewiesen werden.</lxbase:a><lxbase:a>Gewinnausschüttungen wurden für 2004 nicht
beschlossen und sind auch für 2005 nicht geplant.</lxbase:a><lxbase:a>Die XYZ-GmbH führt nur zum Vorsteuerabzug berechtigende
Umsätze aus.</lxbase:a><lxbase:a>Ausgehend von den Konten der Buchführung sind für
die Erstellung der Einheitsbilanz oder der Handels- und Steuerbilanz
sowie der entsprechenden Gewinn- und Verlustrechnungen zum 31. Dezember
2005 die folgenden Teilsachverhalte noch zu überprüfen.</lxbase:a><lxbase:a>Tag der Bilanzaufstellung ist der 31. März 2006.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>1. Beteiligung an der ABC-GmbH </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die XYZ-GmbH war alleinige Gesellschafterin der ABC-GmbH, die
einen Musikverlag betrieb. Das Vermögen der ABC-GmbH wurde
in Folge der Verschmelzung im Wege der Aufnahme am 29. Juli 2005
(= Datum der Anmeldung beim Registergericht) auf die XYZ-GmbH
ohne Kapitalerhöhung übertragen. Die Verschmelzung
wurde rückwirkend zum 1. Januar 2005 beschlossen; sämtliche
gesetzlichen Vorschriften wurden dabei beachtet. Das Stammkapital
der ABC-GmbH, das den Anschaffungskosten entspricht, betrug 25 000 €.
Nach einer erforderlichen Teilwertabschreibung/Abschreibung
auf den niedrigeren beizulegenden Wert im Jahre 1998 wurde die Beteiligung
in den Bilanzen der XYZ-GmbH bis zum 31. Dezember 2004 mit 10 000 € ausgewiesen.
Zum Betriebsvermögen der ABC-GmbH gehörten die
Verwertungs- und Vervielfältigungsrechte an den Schlagerkompositionen
des Musikers Rolf Ring. Die ABC-GmbH hatte diese Rechte an den Kompositionen
am 2. Januar 1995 für 55 000 € zur Nutzung über
einen Zeitraum von 20 Jahren erworben und seither zutreffend linear
abgeschrieben. Auf Grund des Verfalls des Schlagermarktes erfolgte
zum 31. Dezember 1998 eine durch dauernde Wertminderung bedingte
Teilwertabschreibung/Abschreibung in Höhe von
20 000 € auf den niedrigeren beizulegenden Wert von 24
000 €. Zum 31. Dezember 2004 werden die Rechte mit 15 000 € bilanziert.
Da Rolf Ring mit einer Komposition bei dem Eurovision Song Contest
im Mai 2005 den dritten Platz errang, ist das Interesse an seinen
Kompositionen stark angestiegen. Der Wert der Verwertungs- und Vervielfältigungsrechte
an den Kompositionen zum 31. Dezember 2005 wird zutreffend auf 200
000 € geschätzt. Weiterhin werden in der Bilanz der
ABC-GmbH zum 31. Dezember 2004 nur noch folgende Vermögensgegenstände
bilanziert:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="50*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Kraftfahrzeug</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>8 400 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Bankguthaben</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>27 000 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Das Kraftfahrzeug wurde jährlich mit 4 200 € abgeschrieben.
Auf der Passivseite der Bilanz wird das Stammkapital und ein Bilanzgewinn
von 25 400 € ausgewiesen. Für das Jahr 2005 haben
sich bei der ABC-GmbH mit Ausnahme der Verschmelzung keine weiteren
Geschäftsvorfälle ereignet. Zur Feststellung der
Buchwerte zum 31. Juli 2005 wurde dort lediglich noch die AfA/planmäßige
Abschreibung für den Pkw von 2.450 € und für
die Verwertungs- und Vervielfältigungsrechte von 875 € gebucht.</lxbase:a><lxbase:a>In der Buchführung der XYZ-GmbH wurde der Vorgang noch
nicht gebucht.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>2. Bebaute Grundstücke </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die XYZ-GmbH hat am 31. Mai 2001 das mit einem Bürogebäude
bebaute Grundstück Parkstraße 18 verkauft und
dabei einen Veräußerungsgewinn in Höhe
von 308 000 € erzielt, der je zur Hälfte auf Grund
und Boden und Gebäude entfiel. Ursprünglich hatte
die Gesellschaft das Grundstück im Jahr 1991 erworben.
In Höhe des Veräußerungsgewinns bildete
die XYZ-GmbH in den Bilanzen zum 31. Dezember 2001 bis 2004 eine
nicht zu beanstandende — als Sonderposten mit Rücklageanteil
ausgewiesene — Rücklage gem. § 6b Abs. 3
Satz 1 EStG. Nach zwischenzeitlicher Unterbringung in gemieteten
Räumen erwarb die GmbH mit Vertrag vom 1. November 2005
das mit einem Bürogebäude (Baujahr 1995, betriebsgewöhnliche
Nutzungsdauer 100 Jahre) bebaute Grundstück in der Hegelstraße
12. Übergang von Besitz, Nutzen und Lasten war der 15.
November 2005. Die Anschaffungskosten wurden korrekt in Höhe von
200 000 € für den Grund und Boden auf dem Konto
Grundstücke und für das Gebäude in Höhe
von 400 000 € auf dem Konto Geschäftsbauten erfasst. Weitere
Buchungen erfolgten in diesem Zusammenhang nicht. Vorsteuer für den
Erwerb fiel nicht an.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Ermitteln Sie die Auswirkungen auf die Handelsbilanz und Steuerbilanz
der XYZ-GmbH für 2005, die sich auf Grund der genannten
Feststellungen ergeben. Eine Zusammenfassung der Gewinnauswirkungen
ist nicht erforderlich.</lxbase:a><lxbase:a>Beurteilen Sie unter Angabe der einschlägigen Vorschriften,
wie die dargestellten Teilsachverhalte aus handelsrechtlicher und
steuerrechtlicher Sicht zu behandeln sind.</lxbase:a><lxbase:a>Die für den handelsrechtlichen Abschluss der XYZ-GmbH
zum 31. Dezember 2005 noch erforderlichen Buchungssätze
(einschließlich etwaiger Korrekturbuchungssätze)
sind anzugeben. Sollte gegebenenfalls ein abweichender steuerlicher
Abschluss erforderlich sein, sind die dafür notwendigen
weiteren Buchungssätze anzugeben. In diesem Fall ist für
die Überleitung vom handelsrechtlichen Abschluss auszugehen.</lxbase:a><lxbase:a>Auf grunderwerbsteuerliche Probleme ist nicht einzugehen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Hinweise</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Sämtliche Steuerbescheide für die XYZ-GmbH
und die ABC-GmbH für die Besteuerungszeiträume
bis einschließlich 2004 sind formell und materiell bestandskräftig.</lxbase:a><lxbase:a>Für die XYZ-GmbH sollen die steuerlichen Bemessungsgrundlagen
für 2005 (und auch für die Folgejahre) so gering
wie möglich sein.</lxbase:a><lxbase:a>Die Bilanzsumme soll möglichst hoch ausfallen.</lxbase:a><lxbase:a align="zentriert"><lxbase:fett>Teil III:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Sachverhalt</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Kreativ-Spiel-GmbH (KS-GmbH), eine kleine Kapitalgesellschaft
im Sinne des § 267 Abs. 1 HGB mit Sitz und Geschäftsleitung
in Aurich (Niedersachsen), produziert Steckfiguren.</lxbase:a><lxbase:a>Alleingesellschafter und Geschäftsführer ist
Henning Nordmann (N). Das Wirtschaftsjahr der Gesellschaft entspricht
dem Kalenderjahr.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Aufgabe</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>N legt Ihnen die folgende — aus Vereinfachungsgründen
auf einige Bilanzpositionen beschränkte — vorläufige
Steuerbilanz auf den Stichtag 31. Dezember 2005 vor:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="31*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="37*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="16*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="4"><lxbase:a align="zentriert">KS-GmbH zum 31.12.2005</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Grund und Boden</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>90 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Stammkapital</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>25 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Betriebsgebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>100 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Rücklage nach 7g EStG <lxbase:fn-verw idref="D523068900002" nummer="2" /></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>16 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Verwaltungsgebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>75 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Gewinnvortrag</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>87 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Maschinen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>37 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Jahresüberschuss</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>58 900</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Geleistete Anzahlungen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>10 000 <lxbase:fn-verw idref="D523068900003" nummer="3" /></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Körperschaftsteuerrückstellung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>2 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Forderungen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>10 990</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Rückstellung für Solidaritätszuschlag</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a> 110</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>43 120</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Verbindlichkeiten aus Lieferungen und Leistungen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>55 100</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" /><cals:entry colname="2" align="right" /><cals:entry colname="3"><lxbase:a>langfristige Verbindlichkeiten <lxbase:fn-verw idref="D523068900004" nummer="4" /></lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>122 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" /><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>366 110</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>366 110</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Er bittet Sie im März 2006 nachfolgende Sachverhalte, über
deren bilanzielle Behandlung er sich nicht sicher war, gutachterlich
zu beurteilen, noch erforderliche (Korrektur-)Buchungen vorzunehmen
und die endgültige Steuerbilanz zu erstellen.</lxbase:a><lxbase:a>Für das im Jahre 2003 erworbene Verwaltungsgebäude
ist die Entwicklung des Bilanzansatzes darzustellen.</lxbase:a><lxbase:a>Fassen Sie in einer Übersicht die Auswirkungen der von
Ihnen vorgenommenen (Korrektur-)Buchungen auf das Ergebnis zusammen
und zeigen Sie auf, wie die Steuerrückstellungen gegebenenfalls
anzupassen sind und wie hoch der Jahresüberschuss des Jahres
2005 ist.</lxbase:a><lxbase:a>Da N daran interessiert ist, dass die KS-GmbH wenig Steuern zu
zahlen hat, legt er großen Wert darauf, dass der Jahresüberschuss
des Jahres 2005 so niedrig wie möglich ist.</lxbase:a><lxbase:a>Sollten sich Auswirkungen für das Jahr 2004 ergeben,
sind diese darzulegen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Bearbeitungshinweise</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Halten Sie bei der Bearbeitung der einzelnen Sachverhalte bitte
die in der Aufgabe vorgegebene Reihenfolge ein.</lxbase:a><lxbase:a>Der Körperschaftsteuerbescheid des Jahres 2004 ist bestandskräftig
und nicht unter dem Vorbehalt der Nachprüfung ergangen.
Die Steuern wurden im Jahre 2005 entrichtet.</lxbase:a><lxbase:a>Das Betriebsvermögen zum Schluss des Wirtschaftsjahres
1. Januar bis 31. Dezember 2004 betrug 202 678 €.</lxbase:a><lxbase:a>Auf die Gewerbesteuer ist nicht einzugehen.</lxbase:a><lxbase:a>Die GmbH versteuert ihre Umsätze nach vereinbarten Entgelten
und ist uneingeschränkt zum Vorsteuerabzug berechtigt.
Voranmeldungszeitraum ist der Kalendermonat.</lxbase:a><lxbase:a>Die von der KS-GmbH zu begleichenden Rechnungen entsprechen alle
den gesetzlichen Anforderungen der §§ 14 ff. UStG.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>1. Arbeiten am Gebäude: </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Mit notariellem Kaufvertrag vom 18. November 2002 kaufte die
KS-GmbH einen Teil des Nachbargrundstücks mit einem kleinen
darauf stehenden Gebäude aus dem Jahr 1921 (tatsächliche
Nutzungsdauer 50 Jahre). Am 1.	 Juli 2003 gingen Nutzen und Lasten über.</lxbase:a><lxbase:a>Auf das Gebäude entfielen Anschaffungskosten i. H. v.
80 000 €. Die KS-GmbH nutzt seither das Gebäude
zur Verwaltung und als Verkaufsraum.</lxbase:a><lxbase:a>Anfang Dezember 2004 ließ die KS-GmbH für 3
364 € (einschließlich Umsatzsteuer) neue Fenster
von der ortsansässigen Firma Bachmann Fensterbau GmbH (B-GmbH)
einbauen. Die B-GmbH legte eine gültige Freistellungsbescheinigung
nach § 48b Abs. 1 Satz 1 EStG vor. Die Rechnung wurde am
22. Dezember 2004 erteilt und noch im Jahre 2004 von der KS-GmbH
bezahlt.</lxbase:a><lxbase:a>In der Zeit vom 5. bis zum 16. September 2005 ließ die
KS-GmbH das Dach für 17 400 € (einschließlich
Umsatzsteuer) von der ortsansässigen Dachdeckerfirma Dach &amp; Ziegel
OHG neu decken. Auch die Dach &amp; Ziegel OHG legte eine gültige
Freistellungsbescheinigung nach § 48b Abs. 1 Satz 1 EStG
vor. Die von der Dachdeckerfirma am 19. September 2005 erteilte
Rechnung ist von der KS-GmbH erst am 12. Januar 2006 bezahlt worden.</lxbase:a><lxbase:a>Die Arbeiten der beiden Firmen haben das Gebäude nicht über
den ursprünglichen Zustand hinaus wesentlich verbessert.</lxbase:a><lxbase:a>Im Jahre 2004 buchte die KS-GmbH:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="22*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="22*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="22*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Reparaturaufwand</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>2
900</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>464</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>3 364</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>AfA</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>2 000 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Gebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>2 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Im September 2005 nahm die KS-GmbH folgende Buchung vor:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="5" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="19*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="13*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="7*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="49*" /><cals:colspec colnum="5" colname="5" colwidth="12*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Reparaturaufwand </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>15 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="5" rowsep="0" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0"><lxbase:a>2 400</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" colsep="0"><lxbase:a>Verbindlichkeiten aus Lieferungen und
Leistungen </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="5"><lxbase:a>17 400</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Zum Jahresende 2005 wurde gebucht.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="26*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>AfA </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0"><lxbase:a>2 000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a> <lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Gebäude</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a>2 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a><lxbase:unterst>2. 	Anschaffung Bohrmaschine: </lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Im Jahre 2004 beschloss N zur Kapazitätsausweitung eine
weitere Bohrmaschine anzuschaffen. Damit diese den speziellen Bedürfnissen
der KS-GmbH gerecht wird, sollte eine Sonderanfertigung in Auftrag
gegeben werden. Nachdem N von verschiedenen Unternehmen der Maschinenbaubranche
Angebote eingeholt hatte, entschied er sich im Dezember 2004, die
Fertigung durch die Firma Bohr &amp; Co. KG ausführen
zu lassen.</lxbase:a><lxbase:a>Diese hatte ihm mit einem Brutto-Preis von 46 400 € (inklusive
Lieferung und Montage) das günstigste Angebot gemacht und
erklärte, sich bis zum 1. August 2005 an dieses Angebot
gebunden zu halten.</lxbase:a><lxbase:a>N bildete in der Bilanz zum 31. Dezember 2004 gemäß § 7g
Abs. 3 EStG eine Rücklage in Höhe von 16 000 €.</lxbase:a><lxbase:a>Am 1. Juli 2005 erhielt die KS-GmbH von der schweizerischen X-Bank
ein Darlehen in Höhe von 75 000 CHF (Kurs am Tag der Auszahlung:
1 € zu 1,5625 CHF), welches in halbjährlichen
Raten i. H. v. 9,375 CHF, beginnend am 31. Dezember 2005 zurückgezahlt
werden muss. Zwischen der KS-GmbH und der X-Bank wurde ein Disagio
von 6 % der Darlehenssumme vereinbart, um der KS-GmbH für
die gesamte Laufzeit des Kredits einen festen Zinssatz von 5 % zu
garantieren. Dementsprechend erhielt die KS-GmbH einen Betrag von
umgerechnet 45 120 € gutgeschrieben.</lxbase:a><lxbase:a>In der Zeit vom 30. Dezember 2005 bis zum 3. Januar 2006 betrug
der Umrechnungskurs 1 € zu 1,5000 CHF. Im März
2006 betrug der Kurs 1 € zu 1,5725 CHF.</lxbase:a><lxbase:a>Die KS-GmbH buchte bei Darlehenserhalt:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="43*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="17*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="23*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="16*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>45
120</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Finanzierungsaufwand</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>2 880 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Darlehen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>48 000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Am 7. Juli 2005 erteilte N der Bohr &amp; Co. KG den Auftrag
zur Fertigung der gewünschten Bohrmaschine und leistete
eine 25%ige Anzahlung i. H. v. 11 600 €, der eine
entsprechende Teilrechnung der Bohr &amp; Co. KG zugrunde lag,
die er wie folgt verbuchte:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="17*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="22*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="19*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Geleistete Anzahlung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>10
000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" /><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>1 600</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a> <lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>11 600</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Die Bohr &amp; Co. KG lieferte und montierte die Bohrmaschine
(betriebsgewöhnliche Nutzungsdauer: 8 Jahre) am 7. November
2005.</lxbase:a><lxbase:a>Die Bohr &amp; Co. KG gewährte der KS-GmbH 3 % Skonto
auf den noch ausstehenden Betrag bei Zahlung innerhalb von zwei
Wochen. Die KS-GmbH überwies den Restbetrag so rechtzeitig,
dass sie Skonto in Anspruch nehmen konnte und buchte</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="21*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="48*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="15*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Maschine</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>30
000 </lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a><lxbase:unterst>an</lxbase:unterst> Bank</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>33 756</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Vorsteuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" colsep="0" align="right"><lxbase:a>4 656</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" colsep="0"><lxbase:a>    Sonstige
betriebliche Erträge</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="right"><lxbase:a>900</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>N legt ihnen folgende Berechnung der Anschaffungskosten der Bohrmaschine vor:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="84*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="16*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>Brutto-Preis:</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>46 400 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>abzüglich
Vorsteuer:</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>6 256 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><lxbase:a>zuzüglich
gezahlte Kreditzinsen für die Zeit bis zum 7. November
2005 (analog § 255 Abs. 3 Satz 2 HGB):</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" rowsep="0" align="right"><lxbase:a>1 243 €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" colsep="0"><lxbase:a>Anschaffungskosten:</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="right"><lxbase:a>38 901 €.</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>Weitere Buchungen, mit Ausnahme der Verbuchung des Zinsaufwandes
für den Kredit der X-Bank, bzw. Berechnungen wurden nicht
vorgenommen.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:fussnoten><lxbase:fussnote id="D523068900001" nummer="1"><lxbase:a>Nachrichtlich: Die	 Rückstellung wurde auf den 31 Dezember
2004 aufgrund eines Kostenvoranschlags des Dachdeckermeisters D
zur Reparatur des Daches der Fertigungshalle vom 15. Dezember 2004
gebildet.</lxbase:a></lxbase:fussnote><lxbase:fussnote id="D523068900002" nummer="2"><lxbase:a>Hinweis auf die Ausführungen unter 2. Für andere
Wirtschaftsgüter als die Bohrmaschine wurde keine § 7g-Rücklage
gebildet.</lxbase:a></lxbase:fussnote><lxbase:fussnote id="D523068900003" nummer="3"><lxbase:a>Hinweis auf die Ausführungen unter 2.</lxbase:a></lxbase:fussnote><lxbase:fussnote id="D523068900004" nummer="4"><lxbase:a>Darin enthalten: der Kredit der X-Bank (vgl. 2.)</lxbase:a></lxbase:fussnote></lxbase:fussnoten><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Berufsrecht Steuerberater</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Berufsrecht</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>