<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Schreiben (koordinierter Ländererlass)" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="5230682" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:externe-dateien><lxbase:datei name="d5230682.gif" /></lxbase:externe-dateien><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Bundesministerium der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>IV B 2 - S-2241b</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2241b</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2007-02-05" ts="nein" /></lxbase:daten><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Aufgehoben für Steuertatbestände, die nach dem 31. 12. 2008 verwirklicht worden sind, durch BMF <lxprod:doknr-verw linkend="HT5232677">IV A 6 - O-1000 / 09 / 10095</lxprod:doknr-verw> v. 23. 4. 2010 (koordinierter Ländererlass - "Schreiben zur Eindämmung der Normenflut")</lxbase:a></lxbase:anmerkung><lxbase:anmerkung><lxbase:a><lxbase:fett>Entwurf </lxbase:fett>   - Stand 5. Februar 2007</lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:15b</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2007" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Verlustverrechnungsbeschränkung im Zusammenhang mit Steuerstundungsmodellen (§ 15b EStG);</lxbase:a><lxbase:a>Einführungsschreiben</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>Entwurf</lxbase:unterst></lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:teaser><lxbase:a>BMF: Verlustverrechnungsbeschränkung im Zusammenhang mit Steuerstundungsmodellen (§ 15b EStG); Einführungsschreiben Entwurf</lxbase:a></lxbase:teaser><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200001"><lxbase:a>I. Sachlicher Anwendungsbereich</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200002"><lxbase:a>II. Tatbestandsmerkmale
der Verlustverrechnungsbeschränkung im Einzelnen</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200003"><lxbase:a>1. Definition
des Steuerstundungsmodells</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200004"><lxbase:a>2. Modellhafte
Gestaltung</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200005"><lxbase:a>a) Grundsatz</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200006"><lxbase:a>b) Erwerb von
Wohnungen von einem Bauträger</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200007"><lxbase:a>c) Vorgefertigtes
Konzept</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200008"><lxbase:a>d)	 Gleichgerichtete
Leistungsbeziehungen</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200009"><lxbase:a>e)	 Steuerliche
Vorteile</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200010"><lxbase:a>f) 	Einkunftsquelle</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200011"><lxbase:a>g) Prognostizierte
Verluste /10 %-Grenze</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200012"><lxbase:a>3. Umfang der
Verlustverrechnungsbeschränkung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200013"><lxbase:a>4. Anwendung
bei im Betriebsvermögen gehaltenen Anteilen an vermögensverwaltenden
Personengesellschaften (sog. Zebragesellschaften)</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200014"><lxbase:a>5. Regelung
bei mehrstöckigen Gesellschaften</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200015"><lxbase:a>6. Verhältnis § 15b
EStG zu anderen Vorschriften</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200016"><lxbase:a>7. Nach DBA
steuerfreie Einkünfte</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200017"><lxbase:a>8. Behandlung
der Verluste aus Steuerstundungsmodellen im Erbfall und in den Fällen
der vorweggenommenen Erbfolge</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200018"><lxbase:a>9. Feststellungsverfahren</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D523068200019"><lxbase:a>10. Übergangsregelungen</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:kapitel><lxbase:a>Durch das Gesetz zur Beschränkung der Verlustverrechnung im Zusammenhang mit Steuerstundungsmodellen vom 22. Dezember 2005 (BGBl. I S. 3683) wurde § 15b EStG eingeführt. Danach sind Verluste im Zusammenhang mit Steuerstundungsmodellen nicht mehr mit den übrigen Einkünften des Steuerpflichtigen im Jahr der Verlustentstehung, sondern lediglich mit Gewinnen aus späteren Veranlagungszeiträumen aus dem nämlichen Steuerstundungsmodell verrechenbar, wenn die prognostizierten Verluste mehr als 10 % des gezeichneten und aufzubringenden oder eingesetzten Kapitals betragen. § 1 5b EStG ist auch bei den Einkünften aus Land- und Forstwirtschaft (§ 13 EStG), selbständiger Arbeit (§ 18 EStG), Kapitalvermögen (§ 20 EStG, vgl. hierzu auch Ausführungen unter Tz. 28), Vermietung und Verpachtung (§ 21 EStG) und sonstigen Einkünften i.S.v. § 22 Nr. 1 Satz 1 EStG anzuwenden.</lxbase:a><lxbase:a>Im Einvernehmen mit den obersten Finanzbehörden der Länder gilt für die Anwendung der Verlustverrechnungsbeschränkung im Zusammenhang mit Steuerstundungsmodellen (§ 15b EStG) Folgendes:</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200001">I. Sachlicher Anwendungsbereich</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 1</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 15b EStG gilt für negative Einkünfte aus Steuerstundungsmodellen. § 15b EStG findet auf Anlaufverluste (z.B. nach Gründung eines Einzelunternehmens) von Existenz- und Firmengründern hingegen grundsätzlich keine Anwendung.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 2</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Die Anwendung des § 1 5b EStG setzt eine einkommensteuerrechtlich relevante Tätigkeit voraus. Daher ist vorrangig das Vorliegen einer Gewinn- oder Überschusserzielungsabsicht zu prüfen (BFH vom 12. Dezember 1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0132501">BStBl II 1996 S. 219</lxprod:doknr-verw>  ; BMF-Schreiben vom 8. Oktober 2004, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0165480">BStBl I S. 933</lxprod:doknr-verw>   (zu Einkünften aus Vermietung und Verpachtung)); denn nur dann entsteht überhaupt ein Steuerstundungseffekt. Liegt bereits keine Gewinn- oder Überschusserzielungsabsicht vor, handelt es sich um eine einkommensteuerrechtlich nicht relevante Tätigkeit.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 3</lxbase:randziffer><lxbase:a>Für die Anwendung des § 15b EStG ist es ohne Belang, auf welchen Ursachen die negativen Einkünfte aus dem Steuerstundungsmodell beruhen (§ 15b Abs. 2 Satz 3 EStG).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 4</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Die Einkünfte sind nach den allgemeinen Regelungen zu ermitteln. Für geschlossene Fonds und Anleger im Rahmen von Gesamtobjekten (§ 1 Abs. 1 Nr. 2 der Verordnung zu § 180 Abs. 2 AO) gelten die BMF-Schreiben vom 20. Oktober 2003, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0577866">BStBl I S. 546</lxprod:doknr-verw>   (sog. Fondserlass) und vom 23. Februar 2001, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0575401">BStBl I S. 175</lxprod:doknr-verw>  , geändert durch BMF-Schreiben vom 5. August 2003, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0577649">BStBl I S. 406</lxprod:doknr-verw>   (sog. Medienerlass) unverändert fort.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 5</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Das BMF-Schreiben vom 13. Juli 1992 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0105947">BStBl I S. 404</lxprod:doknr-verw>  ) unter Berücksichtigung der Änderungen durch das BMF-Schreiben vom 28. Juni 1994 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0107822">BStBl I S. 420</lxprod:doknr-verw>  ) - sog. Verfahrenserlass - ist auch in den Fällen des § 15b EStG anzuwenden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 6	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Die Prüfung, ob § 1 5b EStG Anwendung findet, ist bei Gesellschaften und Gemeinschaften auch anlegerbezogen vorzunehmen (vgl. Tz. 8).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200002">II. Tatbestandsmerkmale der Verlustverrechnungsbeschränkung im Einzelnen</lxbase:ueberschrift><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200003">1. Definition des Steuerstundungsmodells</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 7 </lxbase:randziffer><lxbase:a>Ein Steuerstundungsmodell i.S.v. § 15b EStG liegt vor, wenn aufgrund einer modellhaften Gestaltung (vgl. Tz. 8 ff.) steuerliche Vorteile in Form negativer Einkünfte erzielt werden sollen (§ 15b Abs. 2 Satz 1 EStG).</lxbase:a><lxbase:a>Bei Beteiligung an einer Gesellschaft oder Gemeinschaft kann als Indiz für die Annahme eines Steuerstundungsmodells auch gesehen werden, dass der Anleger vorrangig eine kapitalmäßige Beteiligung ohne Interesse an einem Einfluss auf die Geschäftsführung anstrebt. Geschlossene Fonds in der Rechtsform einer Personengesellschaft, die ihren Anlegern in der Anfangsphase steuerliche Verluste zuweisen, sind regelmäßig als Steuerstundungsmodell zu klassifizieren, auch wenn die Gesellschafter in ihrer gesellschaftsrechtlichen Verbundenheit die Möglichkeit haben, auf die Vertragsgestaltung Einfluss zu nehmen (vgl. RdNr. 33 bis 37 des BMF-Schreibens vom 20. Oktober 2003, a.a.O.). Hierzu gehören insbesondere Medienfonds, Gamefonds, New Energy Fonds und geschlossene Immobilienfonds. Entsprechendes gilt für Gesamtobjekte i.S.d. RdNr. 1.3. des BMF-Schreibens vom 13. Juli 1992 (a.a.O.), sofern in der Anfangsphase einkommensteuerrechtlich relevante Verluste erzielt werden.</lxbase:a><lxbase:a>§ 1 5b EStG erfasst aber auch modellhafte Anlage- und Investitionstätigkeiten einzelner Steuerpflichtiger außerhalb einer Gesellschaft oder Gemeinschaft. Es ist nicht erforderlich, dass mehrere Steuerpflichtige im Hinblick auf die Einkünfteerzielung gemeinsam tätig werden. Es sind demnach auch Investitionen mit modellhaftem Charakter von Einzelpersonen betroffen. Ein Steuerstundungsmodell im Rahmen von Einzelinvestitionen ist z.B. die mit Darlehen gekoppelte Lebens- und Rentenversicherung gegen Einmalbetrag.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200004">2. Modellhafte Gestaltung</lxbase:ueberschrift><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200005">a) Grundsatz</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 8</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Für die Frage der Modellhaftigkeit sind vor allem folgende Kriterien maßgeblich:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	vorgefertigtes Konzept (vgl. Tz. 10) oder</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>	gleichgerichtete Leistungsbeziehungen, die im Wesentlichen identisch sind (vgl. Tz. 11).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Für die Modellhaftigkeit typisch ist die Bereitstellung eines Bündels an Haupt-, Zusatz- und Nebenleistungen. Zusatz- oder Nebenleistungen führen dann zur Modellhaftigkeit eines Vertragswerkes, wenn sie es nach dem zugrunde liegenden Konzept ermöglichen, den sofort abziehbaren Aufwand zu erhöhen. In Betracht kommen hierfür grundsätzlich alle nach dem BMF-Schreiben vom 20. Oktober 2003, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0577866">BStBl I S. 546</lxprod:doknr-verw>   (sog. Fondserlass) sofort abziehbaren Aufwendungen.</lxbase:a><lxbase:a>Wird den Anlegern neben der Hauptleistung ein Bündel von Neben- oder Zusatzleistungen gegen besonderes Entgelt angeboten, verzichtet ein Teil der Anleger jedoch darauf, liegen unterschiedliche Vertragskonstruktionen vor, die jeweils für sich auf ihre Modellhaftigkeit geprüft werden müssen (anlegerbezogene Betrachtungsweise).</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Ein Bauträger verkauft Wohnungen in einem Sanierungsgebiet, die von ihm auch saniert werden. Der Bauträger bietet daneben jeweils gegen ein gesondertes Entgelt eine Mietgarantie sowie die Übernahme einer Bürgschaft für die Endfinanzierung - entsprechend Rz. 18 des BMF-Schreibens vom 20. Oktober 2003, a.a.O. - an.</lxbase:a><lxbase:a>Anleger A kauft lediglich eine Wohnung, nimmt aber weder die Mietgarantie noch die Bürgschaft in Anspruch.</lxbase:a><lxbase:a>Anleger B kauft eine Wohnung und nimmt sowohl die Mietgarantie als auch die Bürgschaft in Anspruch.</lxbase:a><lxbase:a>Anleger C kauft eine Wohnung und nimmt lediglich die Mietgarantie in Anspruch.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Anleger A liegt keine modellhafte Gestaltung vor.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Anleger B ist aufgrund der Inanspruchnahme aller Nebenleistungen eine modellhafte Gestaltung gegeben.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Anleger C liegt wegen der Annahme einer der angebotenen Nebenleistungen eine modellhafte Gestaltung vor (vgl. Tz. 9).</lxbase:a></lxbase:beispiel></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200006">b) Erwerb von Wohnungen von einem Bauträger</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 9</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Der Erwerb einer Eigentumswohnung vom Bauträger zum Zwecke der Vermietung stellt grundsätzlich keine modellhafte Gestaltung dar, es sei denn, der Anleger nimmt modellhafte Zusatz- oder Nebenleistungen (z.B. Vermietungsgarantien) vom Bauträger selbst oder auf dessen Vermittlung von Dritten in Anspruch, die den Steuerstundungseffekt ermöglichen sollen. Zur Annahme einer Modellhaftigkeit ist es nicht erforderlich, dass der Anleger mehrere Nebenleistungen in Anspruch nimmt. Bereits die Inanspruchnahme einer einzigen Nebenleistung (wie z.B. Mietgarantie oder Bürgschaft für die Endfinanzierung) führt daher zur Modellhaftigkeit der Anlage. Unschädlich sind jedoch die Vereinbarungen über Gegenleistungen, welche die Bewirtschaftung und Verwaltung des Objekts betreffen (z.B. Aufwendungen für die Hausverwaltung, Vereinbarung über den Abschluss eines Mietpools, Tätigkeit als WEG-Verwalter), soweit es sich nicht um Vorauszahlungen für mehr als 12 Monate handelt.</lxbase:a><lxbase:a>Keine modellhafte Gestaltung liegt vor, wenn der Bauträger mit dem Erwerber zugleich die Modernisierung des Objekts ohne weitere modellhafte Zusatz- oder Nebenleistungen vereinbart. Dies gilt insbesondere für Objekte in Sanierungsgebieten und Baudenkmale, für die erhöhte Absetzungen nach §§ 7h, 7i EStG geltend gemacht werden können, und bei denen die Objekte vor Beginn der Sanierung an Erwerber außerhalb einer Fondskonstruktion veräußert werden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200007">c) Vorgefertigtes Konzept</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 10	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Für die Modellhaftigkeit spricht das Vorhandensein eines vorgefertigten Konzepts, das die Erzielung steuerlicher Vorteile aufgrund negativer Einkünfte ermöglicht. Typischerweise, wenn auch nicht zwingend, wird das Konzept mittels eines Anlegerprospekts oder in vergleichbarer Form (z.B. Katalog, Verkaufsunterlagen, Beratungsbögen usw.) vermarktet. Auch Blindpools haben typischerweise ein vorgefertigtes Konzept i.S.d. § 15b EStG. Blindpools sind Gesellschaften oder Gemeinschaften, bei denen zum Zeitpunkt des Beitritts der Anleger das konkrete Investitionsobjekt noch nicht bestimmt ist.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200008">d)	 Gleichgerichtete Leistungsbeziehungen</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 11</lxbase:randziffer><lxbase:a>Gleichgerichtete Leistungsbeziehungen liegen vor, wenn gleichartige Verträge mit mehreren identischen Vertragsparteien abgeschlossen werden, z.B. mit demselben Treuhänder, demselben Vermittler, derselben Finanzierungsbank. Werden Zusatz- und Nebenleistungen, die den Steuerstundungseffekt ermöglichen sollen, unmittelbar vom Modellinitiator angeboten, kann dies ebenfalls zur Anwendung des § 15b EStG führen.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200009">e)	 Steuerliche Vorteile</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 12</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 15b EStG ist nur anzuwenden, wenn steuerliche Vorteile in Form von negativen Einkünften erzielt werden sollen.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Venture Capital und Private Equity Fonds steht die Erzielung nicht steuerbarer Veräußerungsgewinne im Vordergrund, so dass § 15b EStG auf diese Fonds regelmäßig keine Anwendung findet, weil die Erzielung negativer Einkünfte grundsätzlich nicht Gegenstand des Fondskonzepts ist. Bleiben Einkünfte im Inland aufgrund von Doppelbesteuerungsabkommen außer Ansatz, ist dies für sich gesehen kein Steuervorteil i.S.d. § 1 5b EStG. Zur Berücksichtigung eines negativen Progressionsvorbehalts vgl. Tz. 24.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200010">f) 	Einkunftsquelle</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 13</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Einkunftsquelle ist die Beteiligung am jeweiligen Steuerstundungsmodell. Soweit es sich bei dem Steuerstundungsmodell um eine Gesellschaft oder Gemeinschaft in der Rechtsform einer gewerblichen oder gewerblich geprägten Personengesellschaft handelt, bildet der Mitunternehmeranteil (Gesamthands- und Sonderbetriebsvermögen) die Einkunftsquelle. Bei vermögensverwaltenden Personengesellschaften sind neben der Beteiligung an der Personengesellschaft für die Einkunftsquelle die Sondereinnahmen und Sonderwerbungskosten der einzelnen Gesellschafter einzubeziehen (vgl. Tzn. 18 und 19).</lxbase:a><lxbase:a>Erzielt der Anleger aus einer vermögensverwaltenden Gesellschaft oder Gemeinschaft nebeneinander Einkünfte aus verschiedenen Einkunftsarten (z.B. § 20 und § 21 EStG), handelt es sich für Zwecke des § 15b EStG dennoch nur um eine Einkunftsquelle. Eine Aufteilung in mehrere Einkunftsquellen ist nicht vorzunehmen.</lxbase:a><lxbase:a>Maßgeblich ist bei Beteiligungen an Gesellschaften oder Gemeinschaften nicht das einzelne Investitionsobjekt. Soweit also in einer Gesellschaft oder Gemeinschaft Überschüsse erzielende und verlustbringende Investitionen kombiniert werden oder die Gesellschaft oder Gemeinschaft in mehrere Projekte investiert, sind diese für die Ermittlung der 10 %-Verlustgrenze (vgl. Tz. 16) zu saldieren.</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Anleger X hat in einen Windkraftfonds investiert, der zwei Windkraftparks mit jeweils 100 Windrädern betreibt. Für den Windkraftpark A werden aufgrund der dort herrschenden guten Windverhältnisse Überschüsse erwartet. Für den Windkraftpark B werden hingegen hohe Verluste prognostiziert.</lxbase:a><lxbase:a>Die Beteiligung an dem Windkraftfonds stellt eine einzige Einkunftsquelle dar.</lxbase:a></lxbase:beispiel></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Handelt es sich bei dem Steuerstundungsmodell nicht um eine Beteiligung an einer Gesellschaft oder Gemeinschaft, sondern um eine modellhafte Einzelinvestition, stellt die Einzelinvestition die Einkunftsquelle dar. Tätigt der Steuerpflichtige mehrere gleichartige Einzelinvestitionen, stellt jede für sich betrachtet eine Einkunftsquelle dar. Dies gilt grundsätzlich auch für stille Beteiligungen.</lxbase:a><lxbase:a>Auch eventuelles Sonderbetriebsvermögen oder Sondervermögen ist - unabhängig davon, ob dieses modellhaft ist oder nicht - Bestandteil der Einkunftsquelle (vgl. Tzn. 18 und 19).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200011">g) Prognostizierte Verluste /10 %-Grenze</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 14	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Die Verlustverrechnung ist nur zu beschränken, wenn bei Gesellschaften oder Gemeinschaften innerhalb der Anfangsphase die prognostizierten Verluste 10 % des gezeichneten und nach dem Konzept auch aufzubringenden Kapitals übersteigen. Bei Einzelinvestoren führt ein konzeptbedingter Verlust von mehr als 10 % des eingesetzten Eigenkapitals zur Anwendung des § 15b EStG.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:fett>aa) Anfangsphase</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 15</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Die Anfangsphase i.S.d. § 15b EStG ist der Zeitraum, in dem nach dem zugrunde liegenden Konzept nicht nachhaltig positive Einkünfte erzielt werden, und ist damit im Regelfall identisch mit der Verlustphase. Der Abschluss der Investitionsphase ist zur Bestimmung der Anfangsphase ohne Bedeutung.</lxbase:a><lxbase:a>Die Anfangsphase endet, wenn nach der Prognoserechnung des Konzepts ab einem bestimmten Veranlagungszeitraum dauerhaft und nachhaltig positive Einkünfte erzielt werden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:fett>bb) Summe der prognostizierten Verluste</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 16	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Maßgeblich für die Berechnung der 10%-Grenze des § 15b EStG sind die prognostizierten Verluste, nicht jedoch die letztlich tatsächlich erzielten Verluste. Dies bedeutet, dass Aufwendungen (z.B. für die Erhaltung des Gebäudes), die im Zeitpunkt der Prognose nicht vorhersehbar sind, nicht in die Berechnung einzubeziehen sind.</lxbase:a><lxbase:a>Enthält die Prognoserechnung Unrichtigkeiten, ist sie bei der Berechnung der 10%-Grenze nicht zugrunde zu legen. Wird trotz Aufforderung eine berichtigte Prognoseberechnung nicht vorgelegt, können die fehlerhaften Angaben im Schätzungswege geändert werden. Eine Schätzung ist auch vorzunehmen, wenn keine Prognoserechnung vorgelegt wird.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:fett>cc) Maßgebendes Kapital bei Beteiligung an einer Gesellschaft</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 17</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Für die Beteiligung an Gesellschaften ist auf das gezeichnete und nach dem Konzept auch aufzubringende Kapital abzustellen. Regelmäßig ist das sog. gezeichnete Eigenkapital, welches die Beteiligungssumme am Gesellschaftskapital darstellt, auch das aufzubringende Kapital.</lxbase:a><lxbase:a>Als Ausschüttungen gestaltete planmäßige Eigenkapitalrückzahlungen sind für Zwecke der Berechnung der 10%-Grenze vom gezeichneten Eigenkapital abzuziehen, soweit sie die aus dem normalen Geschäftsbetrieb planmäßig erwirtschafteten Liquiditätsüberschüsse übersteigen.</lxbase:a><lxbase:a>Soweit das aufzubringende Kapital in Teilbeträgen zu leisten ist (z.B. bei Zahlungen nach dem Baufortschritt oder dem Fortschritt der Dreharbeiten), ist die Summe der geleisteten Teilbeträge zugrunde zu legen, soweit diese in der Anfangsphase zu leisten sind. Gleiches gilt für Nachschüsse, wenn diese bereits bei Begründung der Einkunftsquelle feststehen und in der Anfangsphase zu leisten sind.</lxbase:a><lxbase:a>Wird ein Teil des aufzubringenden Kapitals modellhaft fremdfinanziert, ist das maßgebende Kapital um die Fremdfinanzierung zu kürzen (vgl. Beispiel zu Tz. 18). Es ist unerheblich, ob die Fremdfinanzierung auf der Ebene der Gesellschaft vorgenommen wird oder der Gesellschafter seine Einlage modellhaft finanziert.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:fett>dd) Sonderbetriebsvermögen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 18</lxbase:randziffer><lxbase:a>Sind modellhaft Sonderbetriebsausgaben oder Sonderwerbungskosten (z.B. bei modellhafter Finanzierung der Einlage) vorgesehen, ist das Sonderbetriebsvermögen oder Sondervermögen Bestandteil des Steuerstundungsmodells. Die Verluste des Sonderbetriebsvermögens oder die Sonderwerbungskosten stehen somit im Zusammenhang mit dem Steuerstundungsmodell und sind demnach auch Bestandteil der prognostizierten Verluste (vgl. auch Umfang der Verlustverrechnungsbeschränkung, Tz. 19). Die modellhaften Sonderbetriebsausgaben oder Sonderwerbungskosten sind daher bei der Berechnung der Verlustgrenze einzubeziehen.</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Anleger A beteiligt sich an einem Windkraftfonds mit 100.000 €. Das Konzept sieht eine 20%ige Finanzierung der Einlage vor. Die restlichen 80.000 € erbringt A aus seinem Barvermögen. Die Verluste aus dem Gesamthandsvermögen betragen in der Anfangsphase 7.500 €, die modellhaften Zinsen für die Fremdfinanzierung (Sonderbetriebsausgaben) 1.500 €.</lxbase:a><lxbase:a>Der steuerliche Verlust des A beträgt insgesamt 9.000 € und liegt damit oberhalb von 10 % der aufzubringenden Einlage (80.000 €). Die Verlustverrechnungsbeschränkung des § 15b EStG ist anzuwenden.</lxbase:a></lxbase:beispiel></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200012">3. Umfang der Verlustverrechnungsbeschränkung</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 19</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Findet § 15b EStG dem Grunde nach Anwendung, erstreckt sich die Verlustverrechnungsbeschränkung auf sämtliche Verluste aus diesem Steuerstundungsmodell (Gesamthands- und Sondervermögen). Auch nicht modellhafte Sonderbetriebsausgaben oder Sonderwerbungskosten (z.B. bei individueller Finanzierung der Anlage durch den Anleger) und nicht prognostizierte Aufwendungen (z.B. bei unerwartetem Erhaltungsaufwand) unterliegen demnach der Verlustverrechnungsbeschränkung.</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="keines"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Anleger A beteiligt sich modellhaft an einem Medienfonds mit einer Einlage von 100.000 €, die er zu 80 % bei seiner "Hausbank" fremdfinanziert (= nicht modellhafte Fremdfinanzierung). Die prognostizierten Verluste betragen 100.000 €. Aufgrund unvorhersehbarer Ereignisse steigen die Produktionskosten für den Film um 20 %, so dass A einen Verlust aus dem Gesamthandsvermögen von 120.000 € erzielt. Daneben hat A in der Verlustphase für die Finanzierung Zinsen i.H.v. 15.000 € zu bezahlen.</lxbase:a><lxbase:a>Der Gesamtverlust aus der Anlage beträgt 135.000 €. Dieser unterliegt in voller Höhe der Verlustverrechnungsbeschränkung.</lxbase:a></lxbase:beispiel></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200013">4. Anwendung bei im Betriebsvermögen gehaltenen Anteilen an vermögensverwaltenden Personengesellschaften (sog. Zebragesellschaften)</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 20</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Auf Ebene der vermögensverwaltenden Personengesellschaft sind lediglich Überschusseinkünfte festzustellen. Diese werden auf Ebene der Gesellschafter in gewerbliche Einkünfte umqualifiziert (vgl. BMF-Schreiben vom 29. April 1994, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0107653">BStBl I S. 282</lxprod:doknr-verw>  , BFH-Urteil vom 11. April 2005 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT5000524">BStBl II S. 679</lxprod:doknr-verw>  ). Ob ein Steuerstundungsmodell vorliegt, ist bereits auf Ebene der vermögensverwaltenden Personengesellschaft zu entscheiden. Die Umqualifizierung der Einkunftsart auf Ebene des Anteilseigners berührt die Einordnung als Steuerstundungsmodell grundsätzlich jedoch nicht. Dies gilt auch dann, wenn sich die Höhe der erzielten Einkünfte aufgrund der Umqualifizierung ändert.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200014">5. Regelung bei mehrstöckigen Gesellschaften</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 21</lxbase:randziffer><lxbase:a>Bei mehrstöckigen Personengesellschaften ist bereits auf Ebene der Untergesellschaften zu prüfen, ob § 15b EStG anzuwenden ist. Wird die Anwendung des § 15b EStG bereits auf Ebene der Untergesellschaften bejaht, ist ein Verlustausgleich mit anderen Einkünften auf Ebene der Obergesellschaft nicht möglich.</lxbase:a><lxbase:a>Es sind folgende Fälle zu unterscheiden:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>	Untergesellschaft und Obergesellschaft sind Steuerstundungsmodelle. In diesem Fall werden die Verluste der Untergesellschaft für den Gesellschafter "Obergesellschaft" festgestellt und von dieser als § 1 5b-Verluste an ihre Gesellschafter weitergegeben. Da die Obergesellschaft selbst ebenfalls ein Steuerstundungsmodell darstellt, sind die Voraussetzungen für die Anwendung des § 15b EStG (z.B. 10%-Grenze) ohne Berücksichtigung der § 1 5b-Verluste der Untergesellschaft zu prüfen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>	Die Untergesellschaft ist ein Steuerstundungsmodell, die Obergesellschaft jedoch nicht. In diesem Fall werden die Verluste der Untergesellschaft für den Gesellschafter "Obergesellschaft" festgestellt und von dieser als § 1 5b-Verluste an ihre Gesellschafter weitergegeben. Verluste, die nicht aus der Untergesellschaft stammen, sind beim Gesellschafter im Rahmen der übrigen Verlustverrechnungsregelungen (z.B. § 10d EStG) ausgleichsfähig.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>	Die Untergesellschaft ist kein Steuerstundungsmodell; die Obergesellschaft ist ein Steuerstundungsmodell. In diesem Fall wird geprüft, ob auf die saldierten Einkünfte der Obergesellschaft (d.h. einschließlich der Einkünfte aus der Untergesellschaft) § 1 5b EStG anzuwenden ist.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200015">6. Verhältnis § 15b EStG zu anderen Vorschriften</lxbase:ueberschrift><lxbase:a><lxbase:fett>a) § 15 Abs. 4 EStG</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 22</lxbase:randziffer><lxbase:a>	§ 15b EStG geht als die speziellere Norm der Anwendung des § 15 Abs. 4 EStG vor.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:fett>b) § 15a EStG</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 23	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Die Anwendung des § 15b EStG geht der Anwendung des § 15a EStG vor (§ 15b Abs. 1 Satz 3 EStG).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200016">7. Nach DBA steuerfreie Einkünfte</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 24	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Bei Einkünften, die nach einem Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung dem Progressionsvorbehalt unterliegen (§ 32b Abs. 1 Nr. 3 EStG), gilt Folgendes:</lxbase:a><lxbase:a>Die Höhe der ausländischen Einkünfte ist nach deutschem Steuerrecht zu ermitteln (BFH-Urteil vom 22. Mai 1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100662">BStBl
1992 II S. 94</lxprod:doknr-verw>  ). Ein negativer Progressionsvorbehalt nach § 32b Abs. 1 Nr. 3 EStG ist ungeachtet § 2a EStG nicht zu berücksichtigen, wenn die ausländischen Verluste aus einem Steuerstundungsmodell i.S.d. § 15b EStG herrühren (vorrangige Anwendung des § 15b EStG).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200017">8. Behandlung der Verluste aus Steuerstundungsmodellen im Erbfall und in den Fällen der vorweggenommenen Erbfolge</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 25</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Bei unentgeltlichem Erwerb einer Beteiligung gehen die beim Rechtsvorgänger nach § 1 5b EStG verrechenbaren Verluste auf den oder die Rechtsnachfolger über.</lxbase:a><lxbase:a>Ist der Rechtsvorgänger vor dem 10. November 2005 dem Steuerstundungsmodell beigetreten und unterliegen die Verluste daher nicht der Verlustverrechnungsbeschränkung des § 15b EStG, gilt dies insoweit auch für den Rechtsnachfolger und zwar auch dann, wenn dieser zuvor bereits selbst nach dem 10. November 2005 dem Steuerstundungsmodell beigetreten ist.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200018">9. Feststellungsverfahren</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 26	</lxbase:randziffer><lxbase:a>Der nicht ausgleichsfähige Verlust ist jährlich gesondert festzustellen (§ 1 5b Abs. 4 EStG). Zuständig für den Erlass des Feststellungsbescheids ist bei Gesellschaften oder Gemeinschaften das für die gesonderte und einheitliche Feststellung der Einkünfte aus dem Steuerstundungsmodell zuständige Finanzamt.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D523068200019">10. Übergangsregelungen</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 27</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Nach § 52 Abs. 33a EStG ist § 1 5b EStG auf Verluste aus Steuerstundungsmodellen anzuwenden, denen der Steuerpflichtige nach dem 10. November 2005 beigetreten ist oder für die nach dem 10. November 2005 mit dem Außenvertrieb begonnen wurde. Der Außenvertrieb beginnt in dem Zeitpunkt, in dem die Voraussetzungen für die Veräußerung der konkret bestimmbaren Fondsanteile erfüllt sind und die Gesellschaft selbst oder über ein Vertriebsunternehmen mit Außenwirkung an den Markt herangetreten ist. Zur Vermeidung von Umgehungsgestaltungen ist bei Fonds, die bereits vor dem 10. November 2005 mit dem Außenvertrieb begonnen haben, dem Beginn des Außenvertriebs der Beschluss von Kapitalerhöhungen und die Reinvestition von Erlösen in neue Projekte gleichgestellt. Bei Einzelinvestitionen ist § 1 5b EStG auf Investitionen anzuwenden, die nach dem 10. November 2005 rechtsverbindlich getätigt wurden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 28</lxbase:randziffer><lxbase:a>Durch das Jahressteuergesetz 2007 vom 13. Dezember 2006 (BGBl. I S. 2878) wurde die bislang auf § 20 Abs. 1 Nr. 4 EStG (Einkünfte aus typisch stiller Beteiligung) beschränkte analoge Anwendung des § 15b EStG bei den Einkünften aus Kapitalvermögen durch die Einführung von § 20 Abs. 2b EStG mit Wirkung vom 1. Januar 2006 auf alle Einkünfte aus Kapitalvermögen ausgedehnt.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 29</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Bei Anteilsübertragungen zwischen Gesellschaftern einer Personengesellschaft, bei der § 1 5b EStG anzuwenden ist, ist bei der Ermittlung des Beitrittszeitpunktes insoweit auf den Zeitpunkt des Vertragsabschlusses und nicht auf den Zeitpunkt der ggf. erforderlichen Zustimmung der übrigen Gesellschafter abzustellen.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 30</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Wurden Anteile an einer Personengesellschaft, bei der § 1 5b EStG anzuwenden ist, vor dem Stichtag von einem Treuhänder erworben und nach dem Stichtag an einzelne Anleger weiter veräußert, ist zur Ermittlung des Beitrittszeitpunkts auf die Veräußerung der Anteile durch den Treuhänder abzustellen.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 31</lxbase:randziffer><lxbase:a>	Nach § 52 Abs. 15 Satz 3 und 4 i.V.m. § 5a Abs. 3 a.F. EStG können Schifffonds den Antrag auf Gewinnermittlung nach § 5a Abs. 1 EStG im Jahr der Anschaffung oder Herstellung des Handelsschiffes oder in einem der beiden folgenden Wirtschaftsjahre stellen. Für die Anwendung des §15b EStG ist - analog zu § 15a EStG - der nach § 4 Abs. 1 oder § 5 EStG ermittelte Gewinn zu Grunde zu legen. Verluste i.S.d. § 15b EStG sind nicht mit Gewinnen i.S.d. § 5a Abs. 1 EStG verrechenbar, Tz. 32 des BMF-Schreibens vom 12. Juni 2002 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0576632">BStBl I S. 614</lxprod:doknr-verw>  ) gilt entsprechend.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:fett>Prüfschema § 15b EStG</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:abbildung><lxbase:graphik bild="d5230682.gif" dpi="150" sideways="0" impang="0.000" xoffset="0.000in" yoffset="0.000in" position="INLINE" align="ACENTER" cropped="0" float="0" width="385" height="587" angle="0.000" bloffset="-0.019in" nsoffset="0.000in" /></lxbase:abbildung></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bundesrepublik</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:newsrelevant datum="2007-03-28" /><lxbase:newsgebiete><lxbase:newsgebiet>einkommensteuer/lohnsteuer</lxbase:newsgebiet></lxbase:newsgebiete></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>