<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" dok-nummer="5236818" dok-art="Schreiben (koordinierter Ländererlass)" dok-typ="Verwaltungsanweisung" xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01  file:////LEXinformRedaktion/XML/Schema/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Bundesministerium
der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen> IV A 3 - S-0062 / 18 / 10005</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-0062</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="Info" id="25" /><lxbase:lizenz2 name="INFO-KANZLEI" id="30" /><lxbase:lizenz2 name="LEXPUB" id="90" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2019-01-31" ts="nein" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-2019-I-0071</lxbase:fs-kuerzel><lxbase:fs-kuerzel>DB-2019-0518</lxbase:fs-kuerzel><lxbase:fs-kuerzel>DStR-2019-0449</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Weitere Anwendbarkeit bestätigt für Steuertatbestände, die nach dem 31. 12. 2017 verwirklicht werden, durch <lxprod:doknr-verw linkend="HT5236851">IV A 2 – O-2000 / 18 / 10001</lxprod:doknr-verw> v. 18. 3. 2019 koordinierter Ländererlass</lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AO:allgemein</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AEAO:allgemein</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2019" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:passiv-zitate><lxbase:lit-zitat>IWW Institut für Wissen in der Wirtschaft GmbH <lxprod:doknr-verw linkend="HT5260167">Vereinsbrief 2019 4 16</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat><lxbase:lit-zitat>IWW Institut für Wissen in der Wirtschaft GmbH <lxprod:doknr-verw linkend="HT5260167">VB 2019 4 16</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat><lxbase:lit-zitat>IWW Institut für Wissen in der Wirtschaft GmbH <lxprod:doknr-verw linkend="HT5260395">SB 2019 113</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat><lxbase:lit-zitat>IWW Institut für Wissen in der Wirtschaft GmbH <lxprod:doknr-verw linkend="HT5260395">Stiftungsbrief 2019 113</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat></lxbase:passiv-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Änderung des Anwendungserlasses
zur Abgabenordnung (AEAO)</lxbase:a></lxbase:headline><lxbase:byline><lxbase:a>Bezug: BMF-Schreiben vom 6. Juni 2018 -
<lxbase:az normform="IVA4S0062/12/1000104" manuell="nein">IV
A 4 - S 0062/12/10001-04</lxbase:az> -</lxbase:a><lxbase:a>BMF-Schreiben vom 13. Juli 2018 - <lxbase:az normform="IVA3S0342/09/1000124" manuell="nein">IV A 3 - S 0342/09/10001-24</lxbase:az>
-</lxbase:a></lxbase:byline></lxbase:titel><lxbase:teaser><lxbase:a>BMF: Änderung des Anwendungserlasses zur Abgabenordnung
(AEAO) </lxbase:a></lxbase:teaser><lxbase:kapitel><lxbase:a>Unter Bezugnahme auf das Ergebnis der
Erörterung mit den obersten Finanzbehörden der Länder wird der Anwendungserlass
zur Abgabenordnung vom 31. Januar 2014 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT5234877">BStBl I S. 290</lxprod:doknr-verw>),
der zuletzt durch das BMF-Schreiben vom 19. Juni 2018 (<lxbase:lit-fs normform="BStBl-2018-I-0706" manuell="nein">BStBl I S. 706</lxbase:lit-fs>)
geändert worden ist, mit sofortiger Wirkung wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>Die Nummer
6 Buchstaben a und b des <lxbase:fett>AEAO zu § 18</lxbase:fett>
werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>„Ist für alle inländischen
Beteiligten ein gemeinsamer Treuhänder oder eine andere die Interessen
der inländischen Beteiligten vertretende Person bestellt, ist das
Finanzamt zuständig, in dessen Bezirk der Treuhänder oder die andere Person
ansässig ist. Sowohl eine Bevollmächtigung i.S.d. § 80 AO als auch
eine Empfangsbevollmächtigung i.S.d. § 183 AO reichen für sich allein
für die Annahme einer die Interessen der inländischen Beteiligten
vertretenden Person i.S.d. Satzes 1 nicht aus. Bei späterer Änderung
der Treuhand- oder Vertretungsverhältnisse tritt ein Zuständigkeitswechsel
nicht ein, solange mindestens ein Beteiligter durch den bisherigen
Treuhänder oder Vertreter vertreten bleibt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Ist eine Bestimmung der
Zuständigkeit nach Buchstabe a nicht möglich, ist das Finanzamt
zuständig, in dessen Bezirk die Beteiligten mit den höchsten Anteilen ansässig
sind. Hierbei sind nur unmittelbare Beteiligungsverhältnisse zu berücksichtigen.
Bei Änderung der Beteiligungsverhältnisse tritt ein Zuständigkeitswechsel
nicht ein, solange mindestens ein Beteiligter im Bezirk des Finanzamts
ansässig ist.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>Die Nummer 5 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 19</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„5.	Das Vermögen i.S.d. § 19 Abs. 2 Satz 1 AO bestimmt
sich nach § 121 BewG, aber abweichend von § 121 Nr. 4 BewG unabhängig
von der Höhe der prozentualen Beteiligung an der inländischen Kapitalgesellschaft.
Im Fall der Beteiligung an einer Grundbesitz verwaltenden Personengesellschaft
ist für die Bestimmung der örtlichen Zuständigkeit die Belegenheit
des Grundstücks maßgebend. Handelt es sich bei der Grundbesitz verwaltenden
Personengesellschaft um eine gewerblich geprägte Personengesellschaft
i.S.d. § 15 Abs. 3 Nr. 2 EStG, so richtet sich die örtliche Zuständigkeit für
den beschränkt steuerpflichtigen Beteiligten in analoger Anwendung
des § 18 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 AO nach dem Ort der Geschäftsleitung
dieser Personengesellschaft.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a>In der Nummer 7 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 30</lxbase:fett> wird der Spiegelstrich „- § 2a Abs. 1, §
2b Abs. 1, § 4 Abs. 5, § 6 Abs. 1 und 2 und § 9 Abs. 1 bis 3 des
Gesetzes über Steuerstatistiken;“ durch den Spiegelstrich „- § 2a
Abs. 1, § 2b Abs. 1, § 4 Abs. 4, § 6 Abs. 1 und 2 und § 9 Abs. 1
bis 3 des Gesetzes über Steuerstatistiken;“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4. "><lxbase:a>In der Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 31</lxbase:fett> wird die Angabe „(Vordruck V001)“ gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5. "><lxbase:a>Der Nummer 2.1 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 37</lxbase:fett> wird folgender Absatz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Zur Rückforderung von während des laufenden Insolvenzverfahrens
ohne rechtlichen Grund an den Insolvenzverwalter ausbezahlten Ansprüchen
aus dem Steuerschuldverhältnis siehe Nr. 14 des AEAO zu § 251.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6. "><lxbase:a>Nach der Nummer 2.6 des
<lxbase:fett>AEAO zu § 42</lxbase:fett> wird folgende neue Nummer
2.7 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„2.7 Die - nur für Körperschaften geltenden - Mindeststandards
der Richtlinie (EU) 2016/1164 vom 12.7.2016 (ABl. L 193 vom 19.7.2016,
S. 1-14) werden durch § 42 AO national erfüllt.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7. "><lxbase:a>In der Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 46</lxbase:fett> wird die Angabe „(§ 7 Abs. 3 AsylbLG)“ durch
die Angabe „(§ 7 Abs. 4 AsylbLG)“ ersetzt und der Satz „Die vorstehenden
Sätze gelten entsprechend für Fälle einer Überleitung von Steuererstattungsansprüchen
gem. § 90 BSHG.“ gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 51</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>In der Nummer 7 wird im
letzten Absatz der letzte Satz gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Die Nummern 8 bis 10 werden
wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„8. Der Ausschluss so genannter extremistischer Körperschaften
von der Steuerbegünstigung ist in § 51 Abs. 3 AO gesetzlich geregelt.</lxbase:a><lxbase:a>9. 	Die Ergänzung des § 51 AO soll klarstellen, dass eine
Körperschaft nur dann als steuerbegünstigt behandelt werden kann,
wenn sie weder nach ihrer Satzung und ihrer tatsächlichen Geschäftsführung
Bestrebungen i.S.d. § 4 des BVerfSchG verfolgt noch dem Gedanken
der Völkerverständigung zuwiderhandelt. § 4 BVerfSchG ist im Zusammenhang
mit § 3 BVerfSchG zu lesen, der die Aufgaben der Verfassungsschutzbehörden
des Bundes und der Länder und die Voraussetzungen für ein Tätigwerden
des Verfassungsschutzes festlegt. Die Aufgabe besteht in der Sammlung und
Auswertung von Informationen über die in § 3 Abs. 1 BVerfSchG erwähnten verfassungsfeindlichen
Bestrebungen, die § 4 BVerfSchG zum Teil definiert. So beinhaltet
§ 4 BVerfSchG im ersten Absatz eine Legaldefinition von Bestrebungen</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>gegen den Bestand des Bundes
oder eines Landes</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>gegen die Sicherheit des
Bundes oder eines Landes</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>gegen die freiheitliche
demokratische Grundordnung.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>Im zweiten Absatz des § 4 BVerfSchG werden die grundlegenden
Prinzipien der freiheitlichen demokratischen Grundordnung aufgeführt.</lxbase:a><lxbase:a>Gem. § 51 Abs. 3 Satz 1 AO ist eine Steuervergünstigung
auch ausgeschlossen, wenn die Körperschaft dem Gedanken der Völkerverständigung
zuwiderhandelt. Diese Regelung nimmt Bezug auf § 3 Abs. 1 Nr. 4
BVerfSchG, der wiederum auf Artikel 9 Abs. 2 GG (gegen den Gedanken
der Völkerverständigung gerichtete Bestrebungen) sowie Artikel 26
Abs. 1 GG (Störung des friedlichen Zusammenlebens der Völker) verweist.
Im Rahmen des § 51 Abs. 3 Satz 1 AO sind die Leistungen einer Körperschaft
für das Gemeinwohl nicht im Wege einer Gesamtschau gegen Anhaltspunkte
für eine verfassungsfeindliche tatsächliche Geschäftsführung abzuwägen
(BFH-Urteil vom 14.3.2018, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5021110">V R 36/16</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 422).</lxbase:a><lxbase:a>10.	 Der Tatbestand des § 51 Abs. 3 Satz 2 AO ist nur
bei solchen Organisationen erfüllt, die im Verfassungsschutzbericht
des Bundes oder eines Landes für den zu beurteilenden Veranlagungszeitraum
ausdrücklich als extremistisch eingestuft werden (BFH-Urteil vom
11.4.2012, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928400">I
R 11/11</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928400">BStBl 2013 II S. 146</lxprod:doknr-verw>).
Die Widerlegung der Vermutung erfordert den vollen Beweis des Gegenteils;
eine Erschütterung ist nicht ausreichend (BFH-Urteil vom 14.3.2018,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT5021110">V R 36/16</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 422). Hat das Finanzamt die Körperschaft bisher als
steuerbegünstigt behandelt und wird später ein Verfassungsschutzbericht
veröffentlicht, in dem die Körperschaft als extremistisch aufgeführt
wird, kommt ggf. eine Änderung nach § 173 Abs. 1 Nr. 1 AO in Betracht.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 52</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Die Nummer 2.2 wird wie
folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„2.2 Die Förderung von Kunst und Kultur umfasst die Bereiche
der Musik, der Literatur, der darstellenden und bildenden Kunst
und schließt die Förderung von kulturellen Einrichtungen, wie Theater
und Museen, sowie von kulturellen Veranstaltungen, wie Konzerte
und Kunstausstellungen, ein. Zur Förderung von Kunst und Kultur gehört
auch die Förderung der Pflege und Erhaltung von Kulturwerten. Kulturwerte sind
Gegenstände von künstlerischer und sonstiger kultureller Bedeutung,
Kunstsammlungen und künstlerische Nachlässe, Bibliotheken, Archive
sowie andere vergleichbare Einrichtungen. Das Vorführen von Filmen
allein ist noch keine gemeinnützige Tätigkeit. Die Gemeinnützigkeit
kommunaler Kinos ist jedoch zu bejahen, wenn bestimmte zusätzliche
Kriterien erfüllt sind. Hierzu zählt, ob ein kommunaler Kinoverein
öffentliche Zuschüsse erhält, ob er in die gesamte Kulturarbeit der
Kommune integriert ist, ob sich das Programm inhaltlich, konzeptionell
und formal von etwa vorhandenen gewerblichen Kinos am Ort unterscheidet,
ob die Filme in bestimmten Sachzusammenhängen gezeigt und ob sie
inhaltlich aufbereitet werden, z.B. durch begleitende Vorträge.
Dabei reicht es aus, wenn ein kommunaler Kinoverein einige der genannten
Kriterien erfüllt. Auf die künstlerische Qualität der einzelnen
gezeigten Filme kommt es nicht an.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Nach der Nummer 2.3 wird
folgende neue Nummer 2.4 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„2.4 Vereine, deren satzungsmäßiger Zweck die Förderung
der nichtgewerblichen Fischerei ist (Anglervereine), können unter
dem Gesichtspunkt der Förderung des Naturschutzes und der Landschaftspflege
als gemeinnützig i.S.d. § 52 AO anerkannt werden. Ihre Tätigkeit
ist im Wesentlichen auf die einheitliche Ausrichtung und Vertretung
der Mitgliederinteressen bei der Hege und Pflege des Fischbestandes
in den Gewässern in Verbindung mit Maßnahmen zum Schutz und zur
Reinhaltung dieser Gewässer, sowie die Erhaltung der Schönheit und
Ursprünglichkeit der Gewässer i.S.d. Naturschutzes und der Landschaftspflege
gerichtet. Wettfischveranstaltungen sind grundsätzlich als nicht
mit dem Tierschutzgesetz und mit der Gemeinnützigkeit vereinbar
anzusehen.</lxbase:a><lxbase:a>Fischen und Angeln bedarf in jedem Fall einer besonderen
Genehmigung, für private Gewässer der des Eigentümers, für öffentliche
Gewässer der der zuständigen öffentlichen Körperschaft (z.B. Gemeinde).
Der Verkauf von Angelkarten durch Vereine an Vereinsmitglieder wird
im Rahmen eines steuerbegünstigten wirtschaftlichen Geschäftsbetriebs
(= Zweckbetrieb) durchgeführt. Der Verkauf von Angelkarten an Nichtmitglieder
hingegen stellt einen steuerpflichtigen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb
dar.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>Die bisherigen Nummern 2.4
bis 2.6 werden die neuen Nummern 2.5 bis 2.7.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d. "><lxbase:a>Der neuen Nummer 2.5 werden
folgende Absätze angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Für die Gemeinnützigkeit eines Vertriebenenverbands ist
es unschädlich, wenn er nach seiner Satzung allgemein - im Sinne
einer Wiederherstellung der allgemeinen Gerechtigkeit - auch Zwecke
wie „Wiedergutmachung des Vertreibungsunrechts“ oder „Rückgabe des
konfiszierten Vermögens auf der Basis eines gerechten Ausgleichs“
fördert. Bei derartigen Formulierungen in der Satzung kann angenommen werden,
dass sich der Verband bei seiner Betätigung im Rahmen des gemeinnützigen
Zwecks „Fürsorge für Vertriebene“ hält und die Verfolgung individueller
Rechtsansprüche der Mitglieder nicht Satzungszweck ist.</lxbase:a><lxbase:a>Zu beanstanden sind jedoch Formulierungen, die nach Satzungszweck
z.B. mit „Anspruch der Volksgruppen und der einzelnen Landsleute
auf Rückerstattung des geraubten Vermögens und die sich daraus ergebenden
Entschädigungsansprüche zu vertreten“ definieren. Vertriebenenverbände
mit diesem oder einem ähnlich formulierten Satzungszweck können
nicht als gemeinnützig behandelt werden, weil sie gegen die Gebote
der Ausschließlichkeit (§ 56 AO) und der Selbstlosigkeit (§ 55 AO) verstoßen.</lxbase:a><lxbase:a>Satzungszwecke wie „Wiedervereinigung mit den Vertreibungsgebieten“
oder „Eingliederung der Vertreibungsgebiete“ sind ebenfalls schädlich
für die Gemeinnützigkeit eines Vertriebenenverbandes. Die Verfolgung
dieser Ziele ist keine Förderung der Allgemeinheit, weil solche
Bestrebungen im Widerspruch zu den völkerrechtlich verbindlichen
Verträgen der Bundesrepublik Deutschland mit ihren östlichen Nachbarstaaten
und zum Grundgesetz stehen (vgl. BFH-Beschluss vom 16.10.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0104476">I B 16/91</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0104476">BFH/NV
1992 S. 505</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="e. "><lxbase:a>Nach der neuen Nummer 2.7
wird folgende neue Nummer 2.8 eingefügt: „2.8 Folgende Zwecke wurden
als vergleichbare Zwecke i.S.d. § 52 Abs. 2 Satz 2 AO anerkannt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Turnierbridge
nach dem Regelwerk der World Bridge Federation (BFH-Urteil vom 9.2.2017,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0950619">V R 70/14</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 1106).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="f. "><lxbase:a>Die Nummer 3 wird wie folgt
gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3.	Internetvereine können wegen Förderung der Volksbildung
als gemeinnützig anerkannt werden, sofern ihr Zweck nicht der Förderung
der (privat betriebenen) Datenkommunikation durch Zurverfügungstellung
von Zugängen zu Kommunikationsnetzwerken sowie durch den Aufbau,
die Förderung und den Unterhalt entsprechender Netze zur privaten
und geschäftlichen Nutzung durch die Mitglieder oder andere Personen
dient.</lxbase:a><lxbase:a>Freiwilligenagenturen sind Körperschaften, die Menschen
für freiwilliges, unentgeltliches Engagement bei steuerbegünstigten
Körperschaften oder Körperschaften des öffentlichen Rechts qualifizieren
und ihnen die entsprechenden Tätigkeiten vermitteln. Sie treten
auch unter anderen Bezeichnungen auf, z.B. Freiwilligenzentren oder Ehrenamtsbörsen.
Freiwilligenagenturen können regelmäßig wegen der Förderung der
Bildung (§ 52 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AO) als gemeinnützig behandelt
werden, weil das Schwergewicht ihrer Tätigkeit in der Aus- und Weiterbildung
der Freiwilligen liegt. Die Vermittlung der Freiwilligen in das
gewünschte Betätigungsfeld ist lediglich Endpunkt und Abschluss
eines Qualifizierungsprozesses, nicht jedoch der vorrangige und
überwiegende Tätigkeitsbereich. Erhält eine Freiwilligenagentur
im Zusammenhang mit der Vermittlung von Freiwilligen ein Entgelt
für ihre Leistungen, liegt ein wirtschaftlicher Geschäftsbetrieb
i.S.d. § 14 AO vor, der sowohl die Ausbildungsleistung als auch
die Vermittlung umfasst. Der wirtschaftliche Geschäftsbetrieb ist
als Zweckbetrieb (§ 65 AO) zu behandeln, weil das Entgelt für die Gesamtleistung
- mit Schwergewicht bei der Ausbildung - gezahlt wird.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="g. "><lxbase:a>Nach der Nummer 3 wird folgende
neue Nummer 4 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„4.	Erfinderclubs verfolgen in der Regel die Förderung
von Bildung nach § 52 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 AO. Eine Anerkennung der
Gemeinnützigkeit wegen der Förderung der Forschung nach § 52 Abs.
2 Satz 1 Nr. 1 AO ist nur dann möglich, wenn der Verein selbst forscht
(Gebot der Unmittelbarkeit, § 57 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Nicht gemeinnützig ist die Förderung einer eigenen gewerblichen
Tätigkeit oder die Förderung der gewerblichen Tätigkeit der Mitglieder.
Es ist entscheidend, dass es sich bei dem Verein nicht lediglich
um einen Zusammenschluss von Personen handelt, die durch Erfindungen,
Patente und ihre Verwertung persönliche Einkünfte erzielen wollen.
Die für die Gemeinnützigkeit geforderte Selbstlosigkeit eines Erfindervereins
schließt zwar ein gewisses Eigeninteresse der Mitglieder an der
Vereinstätigkeit nicht aus, allerdings verstößt die Verfolgung von
vorwiegend eigenwirtschaftlichen Interessen gegen das Gebot der
Selbstlosigkeit nach § 55 Abs. 1 AO. An der gebotenen Selbstlosigkeit
fehlt es, wenn der Verein nach seiner Satzung die Patentierung und
Verwertung von Erfindungen seiner Mitglieder fördert, sie also bei
einer im Grundsatz gewerblichen Tätigkeit unterstützt. Dies gilt
auch, wenn der Verein die Patente für seine Mitglieder anmeldet
und hält. Unschädlich ist die allgemeine Information der Mitglieder,
z.B. durch Lehrveranstaltungen oder Merkblätter zum Patentrecht.</lxbase:a><lxbase:a>Bei einem Verein, der selbst forscht, ist es unschädlich
für die Steuerbegünstigung, wenn er Forschungsergebnisse zum Patent
anmeldet. Er muss die Forschungsergebnisse aber veröffentlichen
und damit der Allgemeinheit zugänglich machen. Erlegt die Satzung
den Mitgliedern eine Geheimhaltungsverpflichtung auf, ist dies ein
Indiz dafür, dass nicht die Allgemeinheit, sondern (nur oder in
erster Linie) die Mitglieder gefördert werden sollen.</lxbase:a><lxbase:a>Eine gemeinnützigkeitskonforme Zweckverwirklichung kann
beispielhaft durch folgende Maßnahmen erfolgen:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Förderung
des Wissens über den Zusammenhang zwischen Erfindungen, Schutzrechten
und Innovationen,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Förderung des Erfahrungsaustausches
im Zusammenhang mit Erfindungen, Innovationen und Patenten sowie</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Öffentlichkeitsarbeit; Durchführung
von Veranstaltungen, Fortbildungsmaßnahmen, Vorhaben, Projekten,
die den satzungsmäßigen Zwecken (und nicht nur Einzelnen) dienen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="h. "><lxbase:a>Die bisherigen Nummern 4
bis 15 werden die neuen Nummern 5 bis 16.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="i. "><lxbase:a>Die neue Nummer 7 wird wie
folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„7.	Ein wesentliches Element des Sports (§ 52 Abs. 2 Satz
1 Nr. 21 AO) ist die körperliche Ertüchtigung. Motorsport fällt
unter den Begriff des Sports (BFH-Urteil vom 29.10.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0145011">I R 13/97</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0145011">BStBl
1998 II S. 9</lxprod:doknr-verw>), ebenso Ballonfahren. Dagegen sind
Skat (BFH-Urteil vom 17.2.2000, I R 108, <lxbase:az normform="109/98" manuell="nein">109/98</lxbase:az>, BFH/NV S. 1071), Bridge,
Gospiel, Gotcha, Paintball, IPSC-Schießen und Tipp-Kick kein Sport
i.S.d. Gemeinnützigkeits-rechts. Dies gilt auch für Amateurfunk,
Modellflug und Hundesport, die jedoch eigenständige gemeinnützige
Zwecke sind (§ 52 Abs. 2 Satz 1 Nr. 23 AO). Schützenvereine können
auch dann als gemeinnützig anerkannt werden, wenn sie nach ihrer Satzung
neben dem Schießsport (als Hauptzweck) auch das Schützenbrauchtum (vgl.
Nr. 12 des AEAO zu § 52) fördern. Die Durchführung von volksfestartigen Schützenfesten
ist kein gemeinnütziger Zweck.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="j. "><lxbase:a>In der neuen Nummer 12 wird
die Angabe „(vgl. Nr. 6 des AEAO zu § 52)“ durch die Angabe „(vgl.
Nr. 7 des AEAO zu § 52)“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 55</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Der Nummer 2 wird folgender
Satz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Dies gilt nicht für Leistungen der steuerbegünstigten
Einrichtung aus einem steuerpflichtigen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb
(§ 64 AO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Der erste Absatz der Nummer
24 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Bei Vorstandsmitgliedern von Vereinen sind Tätigkeitsvergütungen
gemeinnützigkeitsrechtlich nur zulässig, wenn eine entsprechende
Satzungsregelung besteht. Zu Einzelheiten bei Zahlungen an den Vorstand
steuerbegünstigter Vereine siehe BMF-Schreiben vom 21.11.2014, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5235378">BStBl I S. 1581</lxprod:doknr-verw>.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>Die Nummer 28 wird wie folgt
gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„28. Eine zeitnahe Mittelverwendung ist gegeben, wenn
die Mittel spätestens in den auf den Zufluss folgenden zwei Kalender-
oder Wirtschaftsjahren für die steuerbegünstigten satzungsmäßigen
Zwecke verwendet werden. Am Ende des Kalender- oder Wirtschaftsjahrs
noch vorhandene Mittel müssen in der Bilanz oder Vermögensaufstellung
der Körperschaft zulässigerweise dem Vermögen oder einer zulässigen
Rücklage zugeordnet oder als im zurückliegenden Jahr zugeflossene
Mittel, die in den folgenden zwei Jahren für die steuerbegünstigten
Zwecke zu verwenden sind, ausgewiesen sein. Soweit Mittel nicht
schon im Jahr des Zuflusses für die steuerbegünstigten Zwecke verwendet
oder zulässigerweise dem Vermögen zugeführt werden, ist ihre zeitnahe
Verwendung nachzuweisen, zweckmäßigerweise durch eine Nebenrechnung
(Mittelverwendungsrechnung). Der Zweck des Grundsatzes der zeitnahen
Mittelverwendung gebietet es, dass bei der Nachprüfung der Mittelverwendung
nicht auf die einzelne Zuwendung abzustellen ist, sondern auf die Gesamtheit
aller zeitnah zu verwendenden Zuwendungen und sonstigen Einnahmen
bzw. Vermögenswerte der Körperschaft (Saldobetrachtung bzw. Globalbetrachtung;
BFH-Urteil vom 20.3.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950595">X R 13/15</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 1110).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d. "><lxbase:a>Die Nummer 30 wird gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="e. "><lxbase:a>Die bisherigen Nummern 31
bis 33 werden die neuen Nummern 30 bis 32.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11. "><lxbase:a>Die Nummer 1 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 58</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„1.	 Diese Ausnahmeregelung ermöglicht es, Körperschaften
als steuerbegünstigt anzuerkennen, die andere Körperschaften fördern
und dafür Spenden sammeln oder auf andere Art Mittel beschaffen
(Mittelbeschaffungskörperschaften). Die Beschaffung von Mitteln
muss als Satzungszweck festgelegt sein. Ein steuerbegünstigter Zweck,
für den Mittel beschafft werden sollen, muss in der Satzung angegeben
sein. Es ist nicht erforderlich, die Körperschaften, für die Mittel
beschafft werden sollen, in der Satzung aufzuführen. Die Körperschaft,
für die Mittel beschafft werden, muss nur dann selbst steuerbegünstigt
sein, wenn sie eine unbeschränkt steuerpflichtige Körperschaft des privaten
Rechts ist. Werden Mittel für nicht unbeschränkt steuerpflichtige
Körperschaften beschafft, muss die Verwendung der Mittel für die
steuerbegünstigten Zwecke ausreichend nachgewiesen werden. Weitergabefähige
Mittel i.S.d. § 58 Nr. 1 AO sind nicht nur solche, die bereits mit
dem Ziel der Weitergabe beschafft wurden. Gemeinnützigkeitsunschädlich
weitergegeben werden dürfen sämtliche Mittel, soweit die Satzung
der hingebenden Körperschaft im Zeitpunkt der Weitergabe über eine entsprechende
Satzungsbestimmung verfügt (Nr. 1 Satz 2 des AEAO zu § 58) und die Zwecke
der hingebenden und empfangenden Körperschaft insoweit identisch
sind.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12. "><lxbase:a>Der erste Absatz der Nummer
4 des <lxbase:fett>AEAO zu § 59</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Wird bei einer Körperschaft, die bereits nach § 5 Abs.
1 Nr. 9 KStG steuerbefreit war, im Rahmen der Veranlagung festgestellt,
dass die Satzung nicht den Anforderungen des Gemeinnützigkeitsrechts
genügt, dürfen aus Vertrauensschutzgründen hieraus keine nachteiligen
Folgerungen für die Vergangenheit gezogen werden. Die Körperschaft
ist trotz der fehlerhaften Satzung für abgelaufene Veranlagungszeiträume
und für das Kalenderjahr, in dem die Satzung beanstandet wird, als
steuerbegünstigt zu behandeln. Dies gilt nicht, wenn bei der tatsächlichen
Geschäftsführung gegen Vorschriften des Gemeinnützigkeitsrechts
verstoßen wurde.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13. "><lxbase:a>Satz 1 der Nummer 1 des
<lxbase:fett>AEAO zu § 60a</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Das Verfahren nach § 60a AO hat die sogenannte vorläufige
Bescheinigung abgelöst.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="14. "><lxbase:a>Am Ende der Nummer 1 des
<lxbase:fett>AEAO zu § 61</lxbase:fett> wird folgender Absatz
angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Die satzungsmäßige Vermögensbindung nach § 55 Abs. 1
Nr. 4 Satz 2 i.V.m. § 61 Abs. 1 AO ist auch erfüllt, wenn in der
Satzung einer Körperschaft als Anfallsberechtigte eine in einem
EU-/EWR-Staat ansässige juristische Person des öffentlichen Rechts
aufgeführt wird.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="15. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 64 </lxbase:fett>wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Satz 3 der Nummer 3 wird
wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Die Beteiligung einer gemeinnützigen Körperschaft an
einer gewerblich geprägten vermögensverwaltenden Personengesellschaft
stellt keinen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb dar (BFH-Urteile
vom 25.5.2011, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927950">I
R 60/10</lxprod:doknr-verw>, <lxbase:lit-fs normform="BStBl-2012-II-0858" manuell="nein">BStBl 2012 II S. 858</lxbase:lit-fs>,
und vom 18.2.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950621">V
R 60/13</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950621">BStBl 2017 II S. 251</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>In der Nummer 5 wird die
Angabe „vgl. Nrn. 28 ff des AEAO zu § 64“ durch die Angabe „vgl.
Nrn. 31 ff. des AEAO zu § 64“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>Nach der Nummer 6 wird folgende
neue Nummer 7 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„7.	Eine gemeinnützige Körperschaft ist bereits nach §
55 Abs. 1 Nr. 1 AO verpflichtet, ihre Mittel ausschließlich zur
Förderung gemeinnütziger Zwecke einzusetzen. Ein steuerlicher Abzug
derartiger Aufwendungen als Betriebsausgaben scheidet aus. Nichtabziehbar
sind nach § 10 Nr. 1 KStG auch Aufwendungen für die Erfüllung von
Zwecken, die in der Satzung vorgeschrieben sind. Die Aufwendungen
für gemeinnützige oder satzungsmäßige Zwecke können auch nicht aufgrund
einer „Auflage“ als abziehbare Betriebsausgaben behandelt werden
(Nichtanwendung des BFH-Urteils vom 5.6.2003, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0815880">I R 76/01</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0815880">BStBl
II 2005 S. 305</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d. "><lxbase:a>Die bisherigen Nummern 7
bis 11 werden die neuen Nummern 8 bis 12.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="e. "><lxbase:a>Nach der neuen Nummer 12
wird folgende neue Nummer 13 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„13. Unter Beschäftigungsgesellschaften sind Körperschaften
zu verstehen, die - gegebenenfalls unter Nutzung arbeitsförderungsrechtlicher
Instrumente und sonstiger Förderungsmöglichkeiten - die Hilfe für
früher arbeitslose und von Arbeitslosigkeit bedrohte Menschen insbesondere
durch Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen, berufliche Qualifizierungsmaßnahmen
und Umschulungen zum Ziel haben.</lxbase:a><lxbase:a>Beschäftigungsgesellschaften können in der Regel nicht
als gemeinnützig behandelt werden, wenn sie Waren herstellen und
vertreiben oder Leistungen an Dritte erbringen, da sie dann wie
andere Unternehmen eine wirtschaftliche Tätigkeit ausüben. Dies
ist kein gemeinnütziger Zweck. Dass durch die wirtschaftliche Tätigkeit Arbeitsplätze
erhalten oder geschaffen werden, rechtfertigt nicht die Anerkennung der
Gemeinnützigkeit. Die Erhaltung und Schaffung von Arbeitsplätzen
ist mit jeder wirtschaftlichen Tätigkeit verbunden.</lxbase:a><lxbase:a>Eine Beschäftigungsgesellschaft kann aber dann als gemeinnützig
anerkannt werden, wenn das Schwergewicht ihrer Tätigkeit auf der
beruflichen Qualifizierung, der Umschulung oder der sozialen Betreuung
liegt. Werden dabei Waren hergestellt und vertrieben (z.B. im Rahmen
einer Ausbildung angefertigte Sachen) oder Leistungen gegenüber
Dritten erbracht, liegt insoweit ein wirtschaftlicher Geschäftsbetrieb
(§ 14 Satz 1 und 2 AO) vor. Ist dieser steuerpflichtig, darf er
weder Satzungszweck noch nach der tatsächlichen Geschäftsführung
Selbst- oder Hauptzweck der Gesellschaft sein. Ob der wirtschaftliche
Geschäftsbetrieb steuerpflichtig oder ein steuerbegünstigter Zweckbetrieb
ist, richtet sich nach den §§ 65 und 68 AO.</lxbase:a><lxbase:a>Ein steuerbegünstigter Zweckbetrieb liegt insbesondere
vor, wenn die Voraussetzungen des § 68 Nr. 3 AO erfüllt sind. Danach
sind Werkstätten für behinderte Menschen, die nach den Vorschriften
des Arbeitsförderungsgesetzes förderungsfähig sind und Personen
Arbeitsplätze bieten, die wegen ihrer Behinderung nicht auf dem allgemeinen
Arbeitsmarkt tätig sein können, sowie Einrichtungen für Beschäftigungs-
und Arbeitstherapie, die der Eingliederung von Behinderten dienen,
als Zweckbetriebe zu behandeln.</lxbase:a><lxbase:a>Die Voraussetzungen des § 65 AO für die Zweckbetriebseigenschaft
einer wirtschaftlichen Betätigung sind regelmäßig erfüllt, wenn
sich der wirtschaftliche Geschäftsbetrieb in einer aus- oder weiterbildenden
Tätigkeit gegen Teilnehmergebühren erschöpft. Sie sind auch erfüllt,
soweit als Ausfluss der beruflichen Qualifizierungs- und Umschulungsmaßnahmen
Waren hergestellt und veräußert oder Dienstleistungen gegenüber
Dritten gegen Entgelt erbracht werden. Dagegen wird ein steuerpflichtiger
wirtschaftlicher Geschäftsbetrieb (§ 64 AO) begründet, wenn die
Herstellung und Veräußerung von Waren oder die entgeltlichen Dienstleistungen
den Umfang überschreiten, der zur Erfüllung der beruflichen Qualifizierungs- und
Umschulungsmaßnahmen notwendig ist.</lxbase:a><lxbase:a>Bei der gemeinnützigkeitsrechtlichen Behandlung von Körperschaften,
die ähnliche Zwecke wie die Beschäftigungsgesellschaft fördern,
ist nach den gleichen Grundsätzen zu verfahren.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="f. "><lxbase:a>Die bisherigen Nummern 12
und 13 werden die neuen Nummern 14 und 15.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="g. "><lxbase:a>Nach der neuen Nummer 15
wird folgende neue Nummer 16 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„16. Die entgeltliche Übernahme von Verwaltungstätigkeiten
durch Einsatzstellen, Zentralstellen und Träger i.S.d. §§ 6 und
7 Bundesfreiwilligendienstgesetz (BFDG) aufgrund von Verträgen nach
§ 16 BFDG begründet einen steuerpflichtigen wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb
nach § 64 AO (teilweise Nichtanwendung des BFH-Urteils vom 23.7.2009,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0179074">V R 93/07</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0179074">BStBl
2015 II S. 735</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="h. "><lxbase:a>Die bisherigen Nummern 14
bis 36 werden die neuen Nummern 17 bis 39.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="i. "><lxbase:a>In der neuen Nummer 18 wird
die Angabe „(vgl. Nr. 17 des AEAO zu § 64)“ durch die Angabe „(vgl.
Nr. 20 des AEAO zu § 64)“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="j. "><lxbase:a>In der neuen Nummer 20 wird
die Angabe „i.S.d. Nr. 16 des AEAO zu § 64“ durch die Angabe „i.S.d.
Nr. 19 des AEAO zu § 64“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="k. "><lxbase:a>Die neue Nummer 29 wird
wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„29. § 64 Abs. 5 AO gilt nur für Altmaterialsammlungen
(Sammlung und Verwertung von Lumpen, gesammelten Kleidungsstücken,
Altpapier, Schrott). Zahngold ist kein Altmaterial. Die Regelung
gilt nicht für den Einzelverkauf gebrauchter Sachen (Gebrauchtwarenhandel).
Basare und ähnliche Einrichtungen sind deshalb nicht begünstigt
(vgl. BFH-Urteil vom 11.2.2009, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0179267">I R 73/08</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 516).
Zu Kleiderkammern siehe Nr. 9 des AEAO zu § 66.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="l. "><lxbase:a>Die neue Nummer 35 wird
wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„35. Das Veranstalten von Trabrennen kann ein steuerpflichtiger
wirtschaftlicher Geschäftsbetrieb nach § 64 AO sein, der mit dem
Betrieb eines Totalisators einen einheitlichen wirtschaftlichen
Geschäftsbetrieb bildet. Diesem Betrieb sind grundsätzlich sämtliche
Einnahmen und Ausgaben zuzuordnen, die durch ihn veranlasst sind
(BFH-Urteil vom 22.4.2009, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0588179">I R 15/07</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0588179">BStBl 2011
II S. 475</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Nach § 64 Abs. 6 Nr. 2 AO kann der Gewinn aus dem Totalisatorbetrieb
der Pferderennvereine allerdings mit 15 % der Einnahmen angesetzt
werden. Die maßgeblichen Einnahmen ermitteln sich insoweit wie folgt:</lxbase:a><lxbase:a>Wetteinnahmen</lxbase:a><lxbase:a>abzgl. Rennwettsteuer (Totalisatorsteuer)</lxbase:a><lxbase:a>abzgl. Auszahlungen an die Wetter.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="16. "><lxbase:a>Nach der Nummer 8 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 66</lxbase:fett> wird folgende neue Nummer 9 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„9.	 Der Einzelverkauf gesammelter Kleidungsstücke in
einer Kleiderkammer oder einer ähnlichen Einrichtung kann ein Zweckbetrieb
i.S.d. § 66 AO sein. Dies setzt voraus, dass mindestens zwei Drittel
der Leistungen der Einrichtung hilfebedürftigen Personen i.S.d. §
53 AO zugutekommen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="17. "><lxbase:a>Der AEAO zu § 67 wird wie
folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„<lxbase:fett>AEAO zu § 67 - Krankenhäuser:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Nach § 2 Nr. 1 Krankenhausfinanzierungsgesetz sind Krankenhäuser
Einrichtungen, in denen durch ärztliche und pflegerische Hilfeleistung
Krankheiten, Leiden oder Körperschäden festgestellt, geheilt oder
gelindert werden sollen oder Geburtshilfe geleistet wird und in
denen die zu versorgenden Personen untergebracht und verpflegt werden können.
Krankenhausleistungen sind Leistungen, die unter Berücksichtigung
der Leistungsfähigkeit des Krankenhauses im Einzelfall nach Art
und Schwere der Krankheit für die medizinisch zweckmäßige und ausreichende
Versorgung der Patienten notwendig sind. Es handelt sich u.a. um</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>ärztliche
und pflegerische Behandlung oder</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Versorgung mit Arznei-,
Heil- und Hilfsmitteln, die für die Versorgung im Krankenhaus notwendig
sind, oder</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Unterkunft und Verpflegung.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Zu dem Zweckbetrieb Krankenhaus gehören damit alle Einnahmen
und Ausgaben, die mit den ärztlichen und pflegerischen Leistungen
an die Patienten als Benutzer des jeweiligen Krankenhauses zusammenhängen
(BFH-Urteil vom 6.4.2005, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5000205">I R 85/04</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 545).
Darunter fallen auch die an ambulant behandelte Patienten erbrachten Leistungen,
soweit diese Bestandteil des Versorgungsauftrages des Krankenhauses sind.
Gleiches gilt für typischerweise von einem Krankenhaus gegenüber
seinen Patienten erbrachte Leistungen, soweit das Krankenhaus zur
Sicherstellung seines Versorgungsauftrages von Gesetzes wegen zu
diesen Leistungen befugt ist und der Sozialversicherungsträger die
insoweit entstehenden Kosten trägt (BFH-Urteile vom 31.7.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929412">I R 82/12</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0929412">BStBl
2015 II S. 123</lxprod:doknr-verw>, und vom 18.10.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0951038">V R 46/16</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0951038">BStBl
2018 II S. 672</lxprod:doknr-verw>). Der Versorgungsauftrag eines Krankenhauses
(§ 8 Abs. 1 Satz 4 Krankenhausentgeltgesetz) regelt, welche Leistungen
ein Krankenhaus, unabhängig von der Art der Krankenversicherungsträger,
erbringen darf. Für die gemeinnützigkeitsrechtliche Beurteilung
folgt daraus, dass für Leistungen, die außerhalb des Versorgungsauftrages erbracht
werden, eine Zuordnung zum Zweckbetrieb Krankenhaus ausscheidet.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Zurechnung der Behandlungsleistungen zum Zweckbetrieb
Krankenhaus ist es unbeachtlich, wenn die Behandlungen von Patienten
des Krankenhauses durch einen ermächtigten Arzt als Dienstaufgabe
innerhalb einer nichtselbstständigen Tätigkeit (Einkünfte nach §
19 EStG) erbracht werden.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Beurteilung eines Krankenhauses als Zweckbetrieb
ist allein § 67 AO maßgebend. Es müssen nicht zusätzlich die Voraussetzungen
des § 66 AO erfüllt sein.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="18. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 67a</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>In der Nummer 8 wird die
Angabe „Nrn. 29 bis 36 des AEAO zu § 64“ durch die Angabe „Nrn.
32 bis 39 des AEAO zu § 64“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>In der Nummer 17 wird die
Angabe „Nr. 15 und 16 des AEAO zu § 64“ durch die Angabe „Nr. 18
und 19 des AEAO zu § 64“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="19. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 68</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Der erste Absatz der Nummer
5 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Der Begriff „Werkstatt für behinderte Menschen“ bestimmt
sich nach § 219 SGB IX. Werkstätten für behinderte Menschen bedürfen
der förmlichen Anerkennung. Anerkennungsbehörde ist die Bundesagentur
für Arbeit, die im Einvernehmen mit dem überörtlichen Träger der
Sozialhilfe über die Anerkennung einer Einrichtung als Werkstatt
für behinderte Menschen durch Anerkennungsbescheid entscheidet (§ 225
SGB IX).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Die Nummer 6 wird folgt
gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„6. 	Inklusionsbetriebe i.S.d. § 215 SGB IX sind rechtlich
und wirtschaftlich selbständige Unternehmen oder unternehmensinterne
oder von öffentlichen Arbeitgebern i.S.d. § 154 Abs. 2 SGB IX geführte
Betriebe oder Abteilungen zur Beschäftigung schwerbehinderter Menschen,
deren Teilhabe an einer sonstigen Beschäftigung auf dem allgemeinen
Arbeitsmarkt aufgrund von Art oder Schwere der Behinderung oder
wegen sonstiger Umstände voraussichtlich trotz Ausschöpfens aller
Fördermöglichkeiten und des Einsatzes von Integrationsfachdiensten
auf besondere Schwierigkeiten stößt. Inklusionsbetriebe i.S.d. §
215 SGB IX müssen mindestens 30 % und sollen in der Regel nicht
mehr als 50 % der genannten Personengruppe beschäftigen, um sozialrechtlich
als Inklusionsbetrieb anerkannt werden zu können. Für die steuerliche
Eignung als Zweckbetrieb bedarf es insgesamt einer Beschäftigungsquote
von mindestens 40 % der genannten Personengruppen. Auf diese Quoten
wird auch die Anzahl der psychisch kranken beschäftigten Menschen
angerechnet, die behindert oder von einer Behinderung bedroht sind
und deren Teilhabe an einer sonstigen Beschäftigung auf dem allgemeinen
Arbeitsmarkt auf Grund von Art und Schwere der Behinderung oder
wegen sonstiger Umstände auf besondere Schwierigkeiten stößt. Für
Inklusionsbetriebe wird anders als bei Werkstätten für behinderte
Menschen kein förmliches Anerkennungsverfahren durchgeführt. Als
Nachweis für die Eigenschaft als Inklusionsbetrieb dient in der
Regel der Bescheid des zuständigen Integrationsamtes über erbrachte
Leistungen nach § 217 SGB IX (Leistungsbescheid) sowie, im Falle
einer Beschäftigung psychisch kranker Menschen, der Leistungsbescheid
des zuständigen Rehabilitationsträgers. Bei der Ermittlung der Beschäftigungsquote
von 40 % sind alle schwerbehinderten und psychisch kranken Menschen,
für die das jeweils zuständige Integrationsamt bzw. der zuständige
Rehabilitationsträger auch Leistungen der begleitenden Hilfe im Arbeitsleben
nach § 217 SGB IX erbringen kann, zu berücksichtigen. Dies ist bei Inklusionsbetrieben
bei Beschäftigten mit einer wöchentlichen Arbeitszeit ab 12 Stunden
möglich. Ein über diese Grenze hinausgehend Teilzeitbeschäftigter
wird voll angerechnet.</lxbase:a><lxbase:a>Für Altfälle bis einschließlich VZ 2018 wird nicht beanstandet,
wenn die bisherige Fassung der Nr. 6 des AEAO zu § 68 Nr. 3 angewendet
wird.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>Die Nummer 7 wird wie folgt
gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„7.	 Zusätzliche Beschäftigungsmöglichkeiten für (schwer-)behinderte
Menschen schaffen Handelsbetriebe, die als wohnortnahe Einzelhandelsgeschäfte
beispielsweise mit einem Lebensmittelvollsortiment und entsprechendem
Einsatz von Fachpersonal betrieben werden. Mit dieser Beschäftigungsform
soll behinderten Menschen eine Möglichkeit zur Teilhabe am Arbeitsleben
auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt auch außerhalb von Werkstätten
für behinderte Menschen geboten werden.</lxbase:a><lxbase:a>Handelsbetriebe, die keine Läden oder Verkaufsstellen
von Werkstätten für behinderte Menschen i.S.d. Nr. 5 des AEAO zu
§ 68 darstellen, können als Inklusionsbetrieb (vgl. Nr. 6 des AEAO
zu § 68) oder als zusätzlicher Arbeitsbereich, zusätzlicher Betriebsteil
oder zusätzliche Betriebsstätte einer (anerkannten) Werkstatt für
behinderte Menschen gegründet werden. Im letzteren Fall muss die
Werkstatt für behinderte Menschen bei den Anerkennungsbehörden (§
225 SGB IX) die Erweiterung der anerkannten Werkstatt um den zusätzlichen
Arbeitsbereich, den Betriebsteil oder die zusätzliche Betriebsstätte
„Handelsbetrieb“ anzeigen und um deren Einbeziehung in die Anerkennung
nach § 225 SGB IX ersuchen. Die Anerkennungsbehörden prüfen, ob
die anerkannte Werkstatt für behinderte Menschen auch mit einer solchen
Erweiterung insgesamt noch die Anerkennungsvoraussetzungen als Werkstatt
für behinderte Menschen nach § 225 SGB IX erfüllt.</lxbase:a><lxbase:a>Handelsbetriebe, die von den Sozialbehörden als Inklusionsbetriebe
gefördert werden, stellen grundsätzlich einen steuerbegünstigten
Zweckbetrieb nach § 68 Nr. 3 Buchstabe c AO dar, wenn die Beschäftigungsquote
von 40 % der Personengruppe erreicht ist.</lxbase:a><lxbase:a>Die von den Sozialbehörden vorgenommene sozialrechtliche
Einordnung dieser Handelsbetriebe als Teil einer Werkstatt für behinderte
Menschen (§ 68 Nr. 3 Buchstabe a AO) oder als Inklusionsbetrieb
(§ 68 Nr. 3 Buchstabe c AO) soll von der zuständigen Finanzbehörde
regelmäßig übernommen werden. Dem zuständigen Finanzamt obliegt
aber die abschließende rechtsverbindliche Entscheidung im Einzelfall.
Dabei kommt den Bescheiden der Sozialbehörden (Anerkennungsbescheid nach
§ 225 SGB IX bzw. Bescheid über erbrachte Leistungen nach § 217
SGB IX) grundsätzlich Tatbestandswirkung zu. Die Bescheide stellen
aber keine Grundlagenbescheide i.S.d. § 171 Abs. 10 AO dar.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d. "><lxbase:a>Die bisherige Nummer 15
wird durch folgende neue Nummern 15 bis 20 ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>„15. An Veranstaltungen belehrender Art i.S.d. § 68 Nr.
8 AO sind keine besonderen inhaltlichen Anforderungen zu stellen.
Es genügt, dass bei den jeweiligen Veranstaltungen überwiegend Vorträge
gehalten werden, die naturgemäß belehrenden Charakter haben (BFH-Urteil
vom 21.6.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950965">V
R 34/16</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950965">BStBl 2018 II S. 55</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>16. Bei der Anwendung des § 68 Nr. 9 AO bestehen keine
Unterschiede zwischen Wissenschaftseinrichtungen und Forschungseinrichtungen.
Die nachfolgenden Erläuterungen zur steuerlichen Behandlung von
Forschungseinrichtungen gelten deshalb auch für Wissenschaftseinrichtungen.</lxbase:a><lxbase:a>17. § 68 Nr. 9 AO gilt nur für Körperschaften, deren satzungsmäßiger
Zweck die Förderung von Wissenschaft und Forschung ist. Fördert
die Körperschaft daneben nach ihrer Satzung auch andere steuerbegünstigte
Zwecke, ist § 68 Nr. 9 AO nur anzuwenden, wenn die Forschungstätigkeit
bei der tatsächlichen Geschäftsführung die Förderung der anderen
steuerbegünstigten Zwecke überwiegt.</lxbase:a><lxbase:a>Die Sonderregelung in § 68 Nr. 9 AO geht der allgemeinen
Regelung über die Zweckbetriebseigenschaft wirtschaftlicher Betätigungen
in § 65 AO vor. Die Zweckbetriebseigenschaft der Forschungstätigkeit
von Forschungseinrichtungen, auf die § 68 Nr. 9 AO anzuwenden ist,
richtet sich deshalb ausschließlich nach dieser Vorschrift. Darauf,
ob die Forschungstätigkeit die Voraussetzungen des § 65 AO erfüllt, kommt
es nicht an. Dies gilt auch dann, wenn die Forschungseinrichtung
die Voraussetzungen des § 68 Nr. 9 AO für die Annahme eines Zweckbetriebs
nicht erfüllt. Die gesamte Forschungstätigkeit ist in diesem Fall
ein steuerpflichtiger wirtschaftlicher Geschäftsbetrieb.</lxbase:a><lxbase:a>Die steuerliche Beurteilung der Zweckbetriebseigenschaft
von wirtschaftlichen Geschäftsbetrieben, die nicht unmittelbar der
Forschung dienen, richtet sich nach den §§ 65 bis 68 Nrn. 1 bis
8 AO. Danach ist z.B. die teilweise Überlassung der Nutzung eines
Rechenzentrums für Zwecke Dritter gegen Entgelt ein steuerpflichtiger wirtschaftlicher
Geschäftsbetrieb. Zweckbetriebe kommen insbesondere bei der Förderung
anderer steuerbegünstigter Zwecke in Betracht (z.B. Unterhaltung
eines Museums durch den Träger einer Forschungseinrichtung - § 68
Nr. 7 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Betreibt eine steuerbegünstigte Körperschaft, auf die
§ 68 Nr. 9 AO nicht anzuwenden ist, auch Forschung, ist die Zweckbetriebseigenschaft
der Forschungstätigkeit nach § 65 AO zu beurteilen. Hierbei sind
die Grundsätze des BFH-Urteils vom 30.11.1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0132462">V R 29/91</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0132462">BStBl
1997 II S. 189</lxprod:doknr-verw>, zu beachten. <lxbase:unterst>Danach</lxbase:unterst>
ist die Auftragsforschung ein steuerpflichtiger wirtschaftlicher
Geschäftsbetrieb. Falls sich die Auftragsforschung nicht von der
Grundlagen- oder Eigenforschung abgrenzen lässt, liegt insgesamt
ein steuerpflichtiger wirtschaftlicher Geschäftsbetrieb vor.</lxbase:a><lxbase:a>Eine Körperschaft ist nicht selbstlos tätig und kann deshalb
nicht als gemeinnützig behandelt werden, wenn sie in erster Linie
nicht steuerbegünstigte, sondern eigenwirtschaftliche Zwecke verfolgt
(§ 55 Abs. 1 Satz 1 AO). Zweckbetriebe sind bei dieser Abgrenzung
dem ideellen steuerbegünstigten Bereich zuzuordnen. Wenn eine Forschungseinrichtung
nach § 68 Nr. 9 AO ein Zweckbetrieb ist, besteht deshalb die unwiderlegbare
Vermutung, dass das Schwergewicht ihrer Tätigkeit im steuerbegünstigten
Bereich liegt. Bei einer Forschungseinrichtung, auf die § 68 Nr.
9 AO anzuwenden ist, deren Träger die Finanzierungsvoraussetzungen
der Vorschrift jedoch nicht erfüllt, kann nicht zwingend davon ausgegangen
werden, dass sie in erster Linie eigenwirtschaftliche Zwecke verfolgt.
Nach den Grundsätzen des BFH-Urteils vom 4.4.2007, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0586767">I R 76/05</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 631, ist unter Berücksichtigung der gesamten Umstände
des Einzelfalls zu prüfen, ob sich die Auftragsforschung von der
steuerbegünstigten Tätigkeit trennen lässt. Ist in diesem Fall die
Auftragsforschung von untergeordneter Bedeutung, kann der Träger
der Einrichtung nach § 5 Abs. 1 Nr. 9 KStG gleichwohl steuerbefreit
sein und die Auftragsforschung lediglich einen steuerpflichtigen
wirtschaftlichen Geschäftsbetrieb (§ 64 AO) darstellen. Die Steuerbefreiung
nach § 5 Abs. 1 Nr. 9 KStG geht nur dann verloren, wenn die Auftragsforschung
als eigenständiger Zweck neben die Eigenforschung (Grundlagenforschung)
tritt und somit gegen das Gebot der Ausschließlichkeit des § 56
AO verstoßen wird.</lxbase:a><lxbase:a>18. Unter „Träger“ einer Forschungseinrichtung ist die
Körperschaft (z.B. Verein, GmbH) zu verstehen, die die Einrichtung
betreibt. Wie sich die Mitglieder oder Gesellschafter der Körperschaft
finanzieren, ist ohne Bedeutung.</lxbase:a><lxbase:a>19.	 Die überwiegende Finanzierung des Trägers ergibt
sich aus der Gegenüberstellung der Zuwendungen an den Träger von
dritter Seite zuzüglich der Einnahmen aus der Vermögensverwaltung
einerseits und der übrigen Einnahmen des Trägers andererseits. Zuwendungen
von dritter Seite sind nur unentgeltliche Leistungen. Dazu gehören
z.B. die Projektförderung von Bund, Ländern und der Europäischen Union,
Spenden und echte Mitgliedsbeiträge.</lxbase:a><lxbase:a>Fördert die Körperschaft auch andere steuerbegünstigte
Zwecke als die Wissenschaft und Forschung und geschieht dies durch
einen Zweckbetrieb, sind die Einnahmen und Überschüsse aus diesem
Zweckbetrieb bei der Beurteilung der Frage, aus welchen Mitteln
sich der Träger der Forschungseinrichtung überwiegend finanziert,
nicht zu berücksichtigen. Die Einnahmen und Überschüsse anderer
Zweckbetriebe sind also weder als Zuwendungen noch als andere (schädliche)
Mittelzuflüsse zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a>In welchem Jahr die Einnahmen anzusetzen sind, bestimmt
sich nach den Grundsätzen der steuerlichen Einkünfteermittlung.
Bei Körperschaften, die den Gewinn durch Betriebsvermögensvergleich
(§ 4 Abs. 1 oder § 5 EStG) ermitteln, sind Forderungszugänge bereits
als Einnahmen zu erfassen. Bei anderen Körperschaften sind die im Kalenderjahr
zugeflossenen Einnahmen maßgeblich (§ 11 EStG).</lxbase:a><lxbase:a>Der Beurteilung, ob der Träger einer Forschungseinrichtung
sich überwiegend aus Zuwendungen und der Vermögensverwaltung finanziert,
ist grundsätzlich ein Dreijahreszeitraum zugrunde zu legen. Dieser
umfasst den zu beurteilenden und die beiden vorangegangenen Veranlagungszeiträume.</lxbase:a><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:fett>Beispiel</lxbase:fett></lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="4" tgroupstyle="DATEVTabelle_Standard" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="15*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="33*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="26*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>Jahr</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>Zuwendungen
und Vermögensverwaltung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>Andere Finanzierung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="4"><lxbase:a>Gesamtfinanzierung</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a /></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>€</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="3"><lxbase:a>€</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="4"><lxbase:a> €</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>01</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>1.000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="3"><lxbase:a>1.100</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="4"><lxbase:a>2.100</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>02</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>1.400</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="3"><lxbase:a>1.000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="4"><lxbase:a>2.400</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>03</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>1.200</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="3"><lxbase:a>1.300</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="4"><lxbase:a>2.500</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>Zusammen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>3.600</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="3"><lxbase:a>3.400</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="4"><lxbase:a>7.000</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:beispiel><lxbase:a>Im Jahr 03 (zu beurteilender Veranlagungszeitraum) liegt
ein Zweckbetrieb vor, weil sich der Träger der Forschungseinrichtung
im maßgeblichen Beurteilungszeitraum (Jahre 01 bis 03) überwiegend
aus Zuwendungen und der Vermögensverwaltung finanziert hat. Für
die Beurteilung der Zweckbetriebseigenschaft im Jahr 04 ist die Finanzierung
des Trägers der Forschungseinrichtung in den Jahren 02 bis 04 zugrunde
zu legen.</lxbase:a><lxbase:a>20. 	Die Anfertigung von Prototypen und die Nullserie
gehören noch zur Forschungstätigkeit.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Routinemessungen, dem Routineeinsatz eines Ergebnisses
und der Fertigung marktfähiger Produkte ist grundsätzlich anzunehmen,
dass sich die Tätigkeit auf die Anwendung gesicherter wissenschaftlicher
Erkenntnisse beschränkt. Dies ist eine Vermutung, die im Einzelfall
von der Forschungseinrichtung widerlegt werden kann.</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Anfertigung von Gutachten kommt es bei der Zuordnung
auf Thema und Inhalt an. Gutachten, in denen lediglich gesicherte
wissenschaftliche Erkenntnisse verwertet werden, gehören nicht zur
Forschungstätigkeit.</lxbase:a><lxbase:a>„Projektträgerschaften“ sind von der „Projektförderung“
zu unterscheiden.</lxbase:a><lxbase:a>„Projektförderung“ ist die Vergabe von Zuwendungen für
bestimmte, einzeln abgrenzbare Forschungs- und Entwicklungsvorhaben
an Forschungseinrichtungen, z.B. durch Bund, Länder und Europäische
Union. Bei der Forschungseinrichtung liegen hierbei Zuwendungen
i.S.d. § 68 Nr. 9 Satz 1 AO vor.</lxbase:a><lxbase:a>„Projektträgerschaft“ ist die fachliche und verwaltungsmäßige
Betreuung und Abwicklung der Projektförderung durch Forschungseinrichtungen
(Projektträger) im Auftrag des Bundes oder eines Landes. Zu den
Aufgaben der Projektträger gehören u.a. die Prüfung und Beurteilung
der Förderanträge der Forschungseinrichtungen, die eine Projektförderung
beantragen, mit Entscheidungsvorschlag, Verwaltung der vom Zuwendungsgeber
bereitgestellten Mittel, Kontrolle der Abwicklung des Vorhabens,
Mitwirkung bei der Auswertung und Veröffentlichung der Arbeitsergebnisse.
Die Projektträger erhalten vom Zuwendungsgeber ein Entgelt in Höhe
der bei ihnen entstandenen Selbstkosten. Projektträgerschaften sind steuerpflichtige
wirtschaftliche Geschäftsbetriebe. Bei der Beurteilung, wie sich
die Forschungseinrichtung überwiegend finanziert, gehören die Einnahmen
aus Projektträgerschaften zu den Einnahmen, die den Zuwendungen
und den Einnahmen aus der Vermögensverwaltung gegenüber zu stellen
sind.</lxbase:a><lxbase:a>Eine Tätigkeit ohne Forschungsbezug ist z.B. der Betrieb
einer Kantine.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="20. "><lxbase:a>Die Nummer 3.4.3 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 89</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3.4.3 Der Antragsteller muss sein eigenes steuerliches
Interesse darlegen (§ 1 Abs. 1 Nr. 3 StAuskV). Außer in den Fällen
des § 1 Abs. 4 StAuskV ist ein Auskunftsantrag mit Wirkung für Dritte
nicht zulässig. Denn eine dritte Person hat kein eigenes berechtigtes
Interesse an einer Auskunftserteilung hinsichtlich der Besteuerung
eines anderen, bereits existierenden Steuerpflichtigen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="21. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 93</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Der dritte und vierte Absatz
der Nummer 2.2.7 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Da im Vollstreckungsverfahren eine Gefährdung der Ermittlungszwecke
zu befürchten ist, wenn der säumige Steuerschuldner vor einem Kontenabruf
individuell informiert würde, muss eine Information des Betroffenen
vor Durchführung eines Kontenabrufs nach § 93 Abs. 7 Satz 1 Nr.
4 AO unterbleiben (vgl. § 93 Abs. 9 Satz 3 AO). Es reicht aus, dass
säumige Steuerschuldner in der Zahlungserinnerung auf die Möglichkeiten
der Zwangsvollstreckung (einschließlich der Möglichkeit eines Kontenabrufs)
hingewiesen werden (§ 93 Abs. 9 Satz 1 zweiter Halbsatz AO).</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Ermittlung unbekannter Steuerfälle nach § 208
Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 AO kann sich durch eine vorherige Information
eines möglicherweise Betroffenen ebenfalls eine Gefährdung der Ermittlungen
ergeben. In diesem Fall muss eine Information des Verfügungsberechtigten
oder wirtschaftlich Berechtigten vor Durchführung eines Kontenabrufs
gem. § 93 Abs. 9 Satz 3 AO unterbleiben.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Der zweite Absatz der Nummer
2.7 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Würde durch eine vorhergehende Information des Beteiligten
der Ermittlungszweck gefährdet (§ 93 Abs. 9 Satz 3 AO) oder ergibt
sich aus den Umständen des Einzelfalles, dass eine Aufklärung durch
den Beteiligten selbst nicht zu erwarten ist, kann sich die Finanzbehörde
nach § 93 Abs. 1 Satz 1 AO unmittelbar an die betreffenden Kreditinstitute
wenden bzw. andere erforderliche Maßnahmen ergreifen. In diesen
Fällen ist der Beteiligte nachträglich über die Durchführung des
Kontenabrufs zu informieren.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="22. "><lxbase:a>Der erste Absatz der Nummer
4 des <lxbase:fett>AEAO zu § 129</lxbase:fett> wird wie folgt
gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4.	 Die offenbare Unrichtigkeit muss beim Erlass des
Verwaltungsakts unterlaufen sein. Daher können nur Fehler berichtigt
werden, die der Finanzbehörde unterlaufen sind. Eine offenbare Unrichtigkeit
kann aber auch dann vorliegen, wenn das Finanzamt eine in der Steuererklärung
oder dieser beigefügten Anlagen enthaltene offenbare, d.h. für das
Finanzamt erkennbare Unrichtigkeit als eigene übernimmt. Übersieht
das Finanzamt bei der Einkommensteuerveranlagung, dass der Steuerpflichtige
in seiner vorgelegten Gewinnermittlung die bei der Umsatzsteuererklärung
für denselben Veranlagungszeitraum erklärten und erklärungsgemäß
berücksichtigten Umsatzsteuerzahlungen in Gänze nicht als Betriebsausgabe
erfasst hat, liegt insoweit eine von Amts wegen zu berichtigende
offenbare Unrichtigkeit nach § 129 AO vor, auch wenn in diesem Fall
noch Ermittlungen zur Höhe des tatsächlich zu berücksichtigenden Betrags
erforderlich sind (vgl. BFH-Urteil vom 27.8.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928373">VIII R 9/11</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0928373">BStBl
2014 II S. 439</lxprod:doknr-verw>). Eine offenbare Unrichtigkeit liegt
dagegen nicht vor, wenn der Steuerpflichtige nicht sämtliche Umsatzsteuer-Vorauszahlungen
bei den Betriebsausgaben außer Acht gelassen, sondern im Rahmen
seiner Steuererklärung einen Gesamtbetrag eingesetzt hat, der nicht
von vornherein unrealistisch war (vgl. BFH-Urteile vom 3.5.2017,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0950840">X R 4/16</lxprod:doknr-verw>,
BFH/NV S. 1415, und vom 17.5.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0951174">X R 45/16</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0951174">BFH/NV 2018 S.
10</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="23. "><lxbase:a>Die Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
vor §§ 130, 131</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4.	Zur Korrektur von Verspätungszuschlagsfestsetzungen
vgl. § 152 Abs. 12 AO. Zur Korrektur von Haftungs- und Duldungsbescheiden
vgl. AEAO zu § 191.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="24. "><lxbase:a>Die Nummer 2 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 138</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„2.	 § 138 Abs. 2 AO verpflichtet alle Steuerpflichtigen,
Auslandsbeziehungen, insbesondere Auslandsbeteiligungen innerhalb
der Fristen nach § 138 Abs. 5 AO dem Finanzamt mitzuteilen. Eine
Verletzung dieser Verpflichtung kann als Steuergefährdung mit einem
Bußgeld geahndet werden (§ 379 Abs. 2 Nr. 1 AO). Näheres zu Inhalt
und Form der Mitteilungen regelt das BMF-Schreiben vom 5.2.2018,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT5236547">BStBl
I S. 289</lxprod:doknr-verw>, ergänzt durch das BMF-Schreiben vom 18.7.2018,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT5236653">BStBl
I S. 815</lxprod:doknr-verw>.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="25. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 152</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„<lxbase:fett>AEAO zu § 152 - Verspätungszuschlag:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Festsetzung von Verspätungszuschlägen nach der ab 1.1.2017
geltenden Fassung</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a><lxbase:fett>Zeitlicher
Anwendungsbereich</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 152 AO i.d.F. des StModernG ist erstmals für Steuererklärungen
anzuwenden, die nach dem 31.12.2018 abzugeben sind; eine Verlängerung
der Steuererklärungsfrist ist hierbei nicht zu berücksichtigen (Art.
97 § 8 Abs. 4 Satz 1 und 2 EGAO).</lxbase:a><lxbase:a>Sind Steuerpflichtige erst nach Aufforderung der Finanzbehörde
zur Abgabe einer Steuererklärung verpflichtet (z.B. Erbschaft- oder
Schenkungsteuererklärungen und damit zusammenhängende Feststellungserklärungen
oder auch Erklärungen zur Feststellung der Einheitswerte, § 149
Abs. 1 Satz 2 AO i.V.m. § 31 Abs. 1 ErbStG, § 153 Abs. 1 oder §
28 Abs. 2 BewG), ist § 152 AO i.d.F. des StModernG anzuwenden, wenn
ihnen die Aufforderung nach dem 31.12.2018 bekannt gegeben worden
ist; der Zeitpunkt der Steuerentstehung oder der Feststellungszeitpunkt
ist dabei unerheblich.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a><lxbase:fett>Ermessensabhängige
Festsetzung von Verspätungszuschlägen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Nach § 152 Abs. 1 Satz 1 AO <lxbase:unterst>kann</lxbase:unterst>
ein Verspätungszuschlag festgesetzt werden, wenn eine gesetzliche
Frist (§ 149 Abs. 2 Satz 1, Abs. 3 AO) oder eine von der Finanzbehörde
bestimmte Frist (§ 149 Abs. 1 Satz 2 AO) zur Abgabe einer Steuererklärung
nicht eingehalten worden ist. Hierbei ist eine (ggf. rückwirkend)
gewährte und eingehaltene Fristverlängerung (§ 109 AO) zu berücksichtigen.
Die Festsetzung eines Verspätungszuschlags kommt insbesondere in
Betracht im Fall wiederholt verspäteter oder unterbliebener Erklärungsabgabe.</lxbase:a><lxbase:a>Auch wenn die Festsetzung des Verspätungszuschlags nach
§ 152 Abs. 2 AO aus den in § 152 Abs. 3 AO genannten Gründen nicht
von Amts wegen erfolgt, kann die Finanzbehörde einen Verspätungszuschlag
nach § 152 Abs. 1 AO festsetzen.</lxbase:a><lxbase:a>Der in § 152 AO verwendete Begriff der „Steuererklärung“
umfasst auch Feststellungserklärungen (§ 181 Abs. 1 Satz 1 AO) und
Erklärungen zur Festsetzung eines Steuermessbetrags (§ 184 Abs.
1 Satz 4 AO). Die Berechnung des Verspätungszuschlags richtet sich
in diesen Fällen nach § 152 Abs. 6, 7 und 9 AO.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a><lxbase:fett>Entschuldbarkeit
der verspäteten Erklärungsabgabe</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Im Anwendungsbereich des § 152 Abs. 1 AO sind Entschuldigungsgründe
für eine verspätete Erklärungsabgabe vom Steuerpflichtigen glaubhaft
zu machen (§ 152 Abs. 1 Satz 2 AO). Für die Finanzbehörden besteht
insoweit keine Amtsermittlungspflicht. Das Versäumnis ist regelmäßig
dann nicht entschuldbar, wenn Steuererklärungen wiederholt nicht
oder nicht fristgemäß abgegeben oder von der Finanzbehörde antragsgemäß
bewilligte Fristverlängerungen nicht eingehalten wurden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4. "><lxbase:a><lxbase:fett>Gesetzlich
vorgeschriebene Festsetzung von Verspätungszuschlägen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Unter den Voraussetzungen des § 152 Abs. 2 AO ist ein
Verspätungszuschlag <lxbase:unterst>von Amts wegen</lxbase:unterst>
(d.h. ermessensunabhängig) festzusetzen. Dies gilt unabhängig davon, ob
ein „Beraterfall“ i.S.d. § 149 Abs. 3 AO vorliegt oder der Steuerpflichtige
seine Steuererklärung selbst erstellt.</lxbase:a><lxbase:a>4.1 	Auf ein Kalenderjahr beziehen sich insbesondere die
Einkommensteuererklärung, die Körperschaftsteuererklärung, die Gewerbesteuererklärung
und die Umsatzsteuererklärung für das Kalenderjahr.</lxbase:a><lxbase:a>4.2	 Steuererklärungen, die sich auf einen gesetzlich
bestimmten Zeitpunkt beziehen, sind z.B. die Erbschaftsteuererklärung,
die Anzeigen nach § 19 GrEStG sowie die Erklärungen zur Feststellung
von Einheitswerten und von Grundbesitzwerten.</lxbase:a><lxbase:a>	4.3	 § 152 Abs. 2 AO ist auch anwendbar, wenn Steuerpflichtige
erst nach Aufforderung der Finanzbehörde zur Abgabe der Steuererklärung
verpflichtet sind (vgl. Nr. 1 Satz 2 des AEAO zu § 152) und sie
die Erklärung erst nach Ablauf dieser Frist abgegeben haben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5. "><lxbase:a><lxbase:fett>	Rückausnahme
gemäß § 152 Abs. 3 AO</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Liegt ein Fall des § 152 Abs. 3 AO vor, findet § 152 Abs.
2 AO keine Anwendung, d.h. es erfolgt keine ermessensunabhängige
Festsetzung von Amts wegen. Die Festsetzung eines Verspätungszuschlags
richtet sich in diesem Fall nach § 152 Abs. 1 AO.</lxbase:a><lxbase:a>	5.1 	Hat die Finanzbehörde die Frist für die Abgabe der
Steuererklärung nach § 109 AO (ggf. rückwirkend) verlängert (§ 152
Abs. 3 Nr. 1 AO), gilt Folgendes:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Wurde
die verlängerte Erklärungsfrist eingehalten, liegt keine verspätete
Erklärungsabgabe vor, so dass weder nach § 152 Abs. 1 AO noch nach
§ 152 Abs. 2 AO ein Verspätungszuschlag festgesetzt werden darf.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Wurde die verlängerte Erklärungsfrist
nicht eingehalten, kann die Finanzbehörde nach § 152 Abs. 1 AO einen
Verspätungszuschlag festsetzen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>	5.2 	In den folgenden Fällen kann die Finanzbehörde -
insbesondere bei wiederholter Verletzung der Erklärungsfrist - nach
§ 152 Abs. 1 AO einen Verspätungszuschlag festsetzen:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Die Steuer
wurde auf null Euro oder auf einen negativen Betrag festgesetzt
(§ 152 Abs. 3 Nr. 2 AO),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>die festgesetzte Steuer
übersteigt nicht die Summe der festgesetzten Vorauszahlungen und
der anzurechnenden Steuerabzugsbeträge (§ 152 Abs. 3 Nr. 3 AO),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>bei jährlich abzugebenden
Lohnsteueranmeldungen (§ 152 Abs. 3 Nr. 4 AO).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6. "><lxbase:a><lxbase:fett>Inhaltsadressat
der Verspätungszuschlagsfestsetzung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der Verspätungszuschlag wird gegen den Erklärungspflichtigen
festgesetzt. Wird die Steuererklärung von einem gesetzlichen Vertreter
oder einer sonstigen Person i.S.d. §§ 34, 35 AO abgegeben, so ist
der Verspätungszuschlag gleichwohl grundsätzlich gegen den Steuerschuldner
festzusetzen (vgl. BFH-Urteil vom 18.4.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0099256">IV R 127/89</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 675). Eine Festsetzung gegen den Vertreter kommt nur
in Ausnahmefällen (z.B. leichtere Beitreibbarkeit des Verspätungszuschlags
bei dem Vertreter) in Betracht.</lxbase:a><lxbase:a>Für den Fall, dass mehrere Personen zur Abgabe ein und
derselben Steuererklärung verpflichtet sind, vgl. § 152 Abs. 4 AO.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7. "><lxbase:a><lxbase:fett>Gesetzliche
Vorgaben zur Berechnung von Verspätungszuschlägen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 152 Abs. 5 AO enthält gesetzliche Vorgaben zur Berechnung
des Verspätungszuschlags und gilt sowohl für die Fälle des § 152
Abs. 1 AO als auch für die Fälle des § 152 Abs. 2 AO. Insoweit besteht
kein Ermessensspielraum der Finanzbehörde. Etwas anderes gilt lediglich
in den Fällen des § 152 Abs. 8 AO.</lxbase:a><lxbase:a>In den Fällen von Nr. 4.3 des AEAO zu § 152 ist bei der
Berechnung des Verspätungszuschlags § 152 Abs. 5 Satz 3 AO entsprechend
anzuwenden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8. "><lxbase:a><lxbase:fett>Berechnung
von Verspätungszuschlägen bei anlassbezogenen Steueranmeldungen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 152 Abs. 8 AO gilt nicht für Steueranmeldungen, die
nicht periodisch, sondern nur anlassbezogen abzugeben sind, wie
z.B. die Kapitalertragsteuer-Anmeldung (§ 45a Abs. 1 Satz 1 i.V.m.
§ 44 Abs. 1 Satz 5 EStG), die Steueranmeldung nach § 48a Abs. 1 EStG
und die Anmeldung über einen Steuerabzug bei beschränkt Steuerpflichtigen (§
50a EStG i.V.m. § 73e EStDV).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9. "><lxbase:a><lxbase:fett>Berechnungszeitraum</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Eine Verpflichtung zur Abgabe einer Steuererklärung bleibt
auch dann bestehen, wenn die Finanzbehörde die Besteuerungsgrundlagen
geschätzt hat (§ 149 Abs. 1 Satz 4 AO). Für die Bemessung eines
Verspätungszuschlags ist aber nur auf den Zeitraum bis zum erstmaligen
Erlass des Steuerbescheids bzw. dessen Bekanntgabe abzustellen (§
152 Abs. 9 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Der Beginn des Berechnungszeitraumes bestimmt sich grundsätzlich
nach dem Ablauf der jeweiligen Erklärungsfrist. Vorbehaltlich einer
etwaigen Fristverlängerung nach § 109 Abs. 1 oder 2 AO ist dies</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>bei nicht
beratenen Steuerpflichtigen, sofern bei ihnen nach pflichtgemäßem Ermessen
(§ 5 AO) ein Verspätungszuschlag festgesetzt werden soll, der Ablauf
der allgemeinen Erklärungsfrist (§ 149 Abs. 2 AO),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>bei beratenen Steuerpflichtigen
entweder der Ablauf der verlängerten Erklärungsfrist (§ 149 Abs.
3 AO) oder bei vorzeitiger Anforderung (§ 149 Abs. 4 AO) der Ablauf der
in der Anforderung bestimmten Frist.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>§ 152 Abs. 5 Satz 3 AO enthält eine Sonderregelung für
die Steuerpflichtigen, die bis zum Zugang einer - nach Ablauf der
allgemeinen Erklärungsfrist versandten - Aufforderung davon ausgehen
konnten, nicht zur Abgabe einer Steuererklärung verpflichtet zu
sein. In diesen Fällen ist der Verspätungszuschlag erst vom Ablauf
der in der Aufforderung bezeichneten Erklärungsfrist an zu berechnen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10. "><lxbase:a><lxbase:fett>Abrundung
und Höchstbetrag</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der Verspätungszuschlag ist nach § 152 Abs. 10 AO auf
volle Euro abzurunden und darf höchstens 25.000 Euro betragen. Er
kann dabei - anders als nach § 152 AO a.F. - auch mehr als 10 %
der festgesetzten Steuer betragen. Dies gilt insbesondere, wenn
die Steuer auf null Euro oder auf einen negativen Betrag festgesetzt
wurde oder wenn die Summe der festgesetzten Vorauszahlungen und
der anzurechnenden Steuerabzugsbeträge die festgesetzte Steuer übersteigt
(vgl. Nr. 5.2 des AEAO zu § 152).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11. "><lxbase:a><lxbase:fett>Festsetzung,
Fälligkeit und Verjährung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der Verspätungszuschlag ist eine steuerliche Nebenleistung
(§ 3 Abs. 4 AO). Er entsteht mit der Bekanntgabe seiner Festsetzung
(§ 124 Abs. 1 AO) und wird mit Ablauf der gesetzten Frist fällig
(§ 220 Abs. 2 AO). I.d.R. ist dies - wegen der grundsätzlich vorzunehmenden
Verbindung mit dem Steuerbescheid (§ 152 Abs. 11 AO) - die Zahlungsfrist
für die Steuer. Sofern der Verspätungszuschlag ausnahmsweise durch eigenständigen
Verwaltungsakt festgesetzt wird (z.B. bei verspäteter Abgabe einer Steueranmeldung,
§ 167 AO), ist auch eine gesonderte Zahlungsfrist für den Verspätungszuschlag
einzuräumen.</lxbase:a><lxbase:a>Wird der Verspätungszuschlag bei verspäteter Abgabe einer
Steueranmeldung (§ 168 AO) zeitnah durch eigenständigen Verwaltungsakt
festgesetzt, bedarf es hierbei i.d.R. keiner besonderen Begründung
(§ 121 Abs. 2 Nr. 2 AO; vgl. auch BFH-Urteile vom 11.6.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0144160">X R 14/95</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 642, und vom 13.4.2010, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927484">IX R 43/09</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 815).</lxbase:a><lxbase:a>Wegen der Verjährung des Verspätungszuschlags wird auf
§ 228 AO, wegen der Haftung für Verspätungszuschläge auf §§ 69 ff.
AO hingewiesen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12. "><lxbase:a><lxbase:fett>Korrektur
von Verspätungszuschlagsfestsetzungen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 152 Abs. 12 AO ordnet die Korrektur einer Verspätungszuschlagfestsetzung
für den Fall an, dass der zugrundeliegende Bescheid aufgehoben oder
korrigiert wird und dies Auswirkungen auf die Höhe des Verspätungszuschlags
hat. Werden Steueranmeldungen i.S.d. § 152 Abs. 8 AO korrigiert,
ist eine Änderung eines Verspätungszuschlags nach § 152 Abs. 12
Satz 2 AO allerdings nur dann vorzunehmen, soweit der bisher festgesetzte
Verspätungszuschlag nach der Höhe der Steuer bemessen war.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13. "><lxbase:a><lxbase:fett>Festsetzung
von Verspätungszuschlägen nach der bis zum 31.12.2016 geltenden
Fassung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Für Steuererklärungen, die vor dem 1.1.2019 einzureichen
sind und Umsatzsteuererklärungen für den kürzeren Besteuerungszeitraum
nach § 18 Abs. 3 Satz 1 und 2 UStG, wenn die gewerbliche oder berufliche
Tätigkeit in 2018 endet, ist weiterhin § 152 AO in der am 31.12.2016
geltenden Fassung (§ 152 AO a.F.) anzuwenden (Art. 97 § 8 Abs. 4
Satz 3 EGAO).</lxbase:a><lxbase:a>Insoweit gelten die Ausführungen in Nr. 2 Abs. 1 und 3,
Nr. 3, Nr. 6 Abs. 1 und Nr. 11 des AEAO zu § 152 entsprechend. Darüber
hinaus gilt:</lxbase:a><lxbase:a>13.1 	Bei Festsetzung eines Verspätungszuschlags bei verspäteter
Abgabe oder bei Nichtabgabe von Erklärungen zur gesonderten Feststellung
(§ 180 AO) sind bei der Bemessung des Verspätungszuschlags die steuerlichen
Auswirkungen nach den Grundsätzen zu schätzen, die die Rechtsprechung
zur Bemessung des Streitwerts entwickelt hat. Der Verspätungszuschlag
ist gegen denjenigen festzusetzen, der nach § 181 Abs. 2 AO, § 3
Abs. 1 der V zu § 180 Abs. 2 AO die Erklärung zur gesonderten Feststellung
abzugeben hat. Bei mehreren Feststellungsbeteiligten ist es grundsätzlich
ermessensfehlerfrei, ihn gegen den Erklärungspflichtigen festzusetzen,
der gegenüber dem Finanzamt bei der Erledigung der steuerlichen
Angelegenheiten für die Gemeinschaft bzw. die Beteiligten auftritt
(vgl. BFH-Urteil vom 21.5.1987, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0079737">IV R 134/83</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
764).</lxbase:a><lxbase:a>13.2 	Nach § 152 Abs. 2 Satz 1 AO a.F. darf der Verspätungszuschlag
10 % der festgesetzten Steuer oder des festgesetzten Messbetrags
nicht übersteigen und höchstens 25.000 € betragen. Ein Verspätungszuschlag
i.H.v. mehr als 5.000 € ist nur festzusetzen, wenn mit einem Verspätungszuschlag
i.H.v. bis zu 5.000 € ein durch die verspätete Abgabe der Steuererklärung
(Steueranmeldung) entstandener Zinsvorteil nicht ausreichend abgeschöpft
werden kann.</lxbase:a><lxbase:a>13.3 	Bei der Ermessensentscheidung sind sämtliche in
§ 152 Abs. 2 Satz 2 AO a.F. ausdrücklich und abschließend aufgezählten
Kriterien zu beachten; das Für und Wider der Kriterien ist gegeneinander
abzuwägen (BFH-Urteil vom 26.4.1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0089729">I R 10/85</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 693).
Auch wenn die Beurteilungsmerkmale grundsätzlich gleichwertig sind,
sind sie nicht notwendigerweise in jedem Fall in gleicher Weise
zu gewichten. Im Ergebnis kann je nach den Umständen des Einzelfalls
ein Merkmal stärker als ein anderes hervortreten (BFH-Urteil vom
11.6.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0144160">X
R 14/95</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 642) oder auch ganz ohne Auswirkung
auf die Bemessung bleiben.</lxbase:a><lxbase:a>Danach gilt für die Anwendung des § 152 Abs. 2 Satz 2
AO a.F. grundsätzlich Folgendes (BFH-Urteil vom 14.6.2000, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0554540">X R 56/98</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0554540">BStBl
2001 II S. 60</lxprod:doknr-verw> m.w.N.):</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Es ist
nicht ermessensfehlerhaft, wenn die Höhe des Verspätungszuschlags
den durch die verspätete Abgabe der Erklärung gezogenen Vorteil
erheblich übersteigt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Da die Bemessung des Zuschlags
nicht durch das Maß des gezogenen Vorteils begrenzt wird, kommt
es u.U. nicht entscheidend darauf an, ob und in welcher Höhe letztlich
ein Zinsvorteil erzielt wurde.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Ein Verspätungszuschlag
kann auch festgesetzt werden, obwohl es aufgrund von Anrechnungsbeträgen
zu einer Erstattung gekommen ist oder wenn ein oder zwei der in
§ 152 Abs. 2 Satz 2 AO a.F. genannten und in jedem Fall zu prüfenden
Voraussetzungen nicht erfüllt sind.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Es ist in schweren Fällen
(z.B. bei erheblicher Fristüberschreitung, schwerwiegendem Verschulden
und hoher Steuerfestsetzung) nicht ermessensfehlerhaft, den Verspätungszuschlag
so zu bemessen, dass er als angemessene Sanktion wirkt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Bei der Beurteilung der
Frage, welche Vorteile der Steuerpflichtige aus der verspäteten
oder unterlassenen Abgabe der Steuererklärung gezogen hat, ist zu
berücksichtigen, dass Zinsvorteile bereits durch Zinsen nach § 233a
AO teilweise ausgeglichen sein können.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="26. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 154</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Der erste Absatz der Nummer
7.3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Hinsichtlich des wirtschaftlich Berechtigten sind (mindestens
ein) Vorname, der Nachname und die Anschrift zu erheben. Die Anschrift
muss nicht die Wohnanschrift des wirtschaftlich Berechtigten sein,
es kann auch seine Geschäftsanschrift sein. Entscheidend ist, dass
der wirtschaftlich Berechtigte unter der Anschrift im normalen Geschäftsverkehr
erreichbar ist. Der Vertragspartner des Kreditinstituts hat diesem
die hierzu erforderlichen Informationen und Unterlagen zur Verfügung zu
stellen (vgl. § 11 Abs. 6 GwG).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>In der Nummer 11.1 wird
im Buchstaben j das Wort „Vertretern“ durch das Wort „Vertreter“
und der bisherige Buchstabe l durch folgende neue Buchstaben l und
m ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>„l) bei Gerichtsvollzieher-Dienstkonten i.S.d. § 52 GVO
(Gerichtsvollzieher und nach § 52 Abs. 6 GVO bevollmächtigte Personen),</lxbase:a><lxbase:a>m) bei vor dem 1.1.1992 begründeten, noch bestehenden
oder bereits erloschenen Befugnissen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="27. "><lxbase:a>Die bisherige Nummer 3.5
des <lxbase:fett>AEAO zu § 171</lxbase:fett> wird durch folgende
neue Nummern 3.5 und 3.6 ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>„3.5 Auch wenn die Voraussetzungen für den Eintritt der
Ablaufhemmung zunächst vorgelegen haben, entfällt diese rückwirkend
wieder, wenn die Außenprüfung unmittelbar nach ihrem Beginn aus
Gründen, die die Finanzverwaltung zu vertreten hat, länger als sechs
Monate unterbrochen wird (§ 171 Abs. 4 Satz 2 AO). Eine spätere Unterbrechung
der Prüfung lässt die eingetretene Ablaufhemmung dagegen unberührt.
(BFH-Urteil vom 16.1.1979, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0049299">VIII R 149/77</lxprod:doknr-verw>, BStBl
II S. 453). Die Frage, ob eine Außenprüfung <lxbase:unterst>unmittelbar
nach ihrem Beginn</lxbase:unterst> unterbrochen worden ist (§ 171
Abs. 4 Satz 2 AO), ist grundsätzlich nach den Verhältnissen im Einzelfall
zu beurteilen. Dabei sind neben dem zeitlichen Umfang der bereits
durchgeführten Prüfungsmaßnahmen alle Umstände zu berücksichtigen,
die Aufschluss über die Gewichtigkeit der Prüfungshandlungen vor
der Unterbrechung geben.</lxbase:a><lxbase:a>Unabhängig vom Zeitaufwand ist eine Unterbrechung <lxbase:unterst>unmittelbar
nach Beginn</lxbase:unterst> der Prüfung anzunehmen, wenn der Prüfer
über Vorbereitungshandlungen, allgemeine Informationen über die
betrieblichen Verhältnisse, das Rechnungswesen und die Buchführung
und/oder die Sichtung der Unterlagen des zu prüfenden Steuerfalls
bzw. ein allgemeines Aktenstudium nicht hinausgekommen ist.</lxbase:a><lxbase:a>Eine Außenprüfung ist <lxbase:unterst>nicht mehr unmittelbar
nach Beginn</lxbase:unterst> unterbrochen, wenn die Prüfungshandlungen
von Umfang und Zeitaufwand gemessen an dem gesamten Prüfungsstoff
erhebliches Gewicht erreicht <lxbase:unterst>oder</lxbase:unterst>
erste verwertbare Ergebnisse hervorgebracht haben (vgl. BFH-Urteil
vom 24.4.2003, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0815448">VII
R 3/02</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 739). Soweit dem Zeitmoment eine
gewisse Bedeutung zukommt, besteht jedoch keine absolute oder relative
zeitliche Mindestanforderung an die Dauer der Prüfung vom Beginn
bis zur Unterbrechung. Die Verhältnisse bestimmen sich vielmehr
nach den Umständen des Einzelfalls. Das Erfordernis erster verwertbarer
Ergebnisse bedeutet nicht, dass die ermittelten Ergebnisse geeignet
sein müssen, unmittelbar als Besteuerungsgrundlage Eingang in einen
Steuer- oder Feststellungsbescheid zu finden; ausreichend ist vielmehr,
dass Ermittlungsergebnisse vorliegen, an die bei der Wiederaufnahme
der Prüfung angeknüpft werden kann.</lxbase:a><lxbase:a>Soweit Prüfungshandlungen bezüglich eines Prüfungsjahrs
nachweislich erhebliches Gewicht erreicht oder erste verwertbare
Ergebnisse hervorgebracht haben, gilt die Außenprüfung insgesamt
- also auch bezogen auf andere Prüfungsjahre - als nicht unmittelbar
nach dem Prüfungsbeginn unterbrochen i.S.d. § 171 Abs. 4 Satz 2
AO (vgl. BFH-Urteil vom 26.4.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950651">I R 76/15</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 1159).</lxbase:a><lxbase:a>Eine Beendigung einer Prüfungsunterbrechung i.S.v. § 171
Abs. 4 Satz 2 AO und damit die Wiederaufnahme einer unmittelbar
nach ihrem Beginn unterbrochenen Prüfung wird nur durch solche Prüfungshandlungen
bewirkt, die der Steuerpflichtige als eine Fortsetzung der Außenprüfung
wahrnehmen kann; dazu gehören das Erscheinen des Prüfers am Prüfungsort,
die Weiterführung der Prüfung, konkretes Anfordern von Unterlagen,
Geschäftsbriefen, Verträgen etc. und - sofern der Prüfungsfall in
ein Stadium gelangt ist, das eine Weiterbearbeitung an der Amtsstelle
ermöglicht - nachvollziehbare, in den Akten ausgewiesene Handlungen
zur Aufklärung, Ermittlung oder Auswertung der im Prüfungsverlauf
bekannt gewordenen tatsächlichen und rechtlichen Sachverhalte. Handlungen
im Innendienst der Finanzverwaltung, wie das Aktenstudium oder auch
das bloße Zusammenstellen bisheriger Prüfungsergebnisse können daher
nur ausnahmsweise geeignet sein, die Unterbrechung der Prüfung zu beenden
(vgl. BFH-Urteile vom 24.4.2003, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0815448">VII R 3/02</lxprod:doknr-verw>, und vom 26.4.2017,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0950651">I R 76/15</lxprod:doknr-verw>, jeweils
a.a.O.).</lxbase:a><lxbase:a>3.6	 Ermittlungen i.S.d. § 171 Abs. 4 Satz 3 AO sind nur
diejenigen Maßnahmen eines Betriebsprüfers, die darauf gerichtet
sind, Besteuerungsgrundlagen zu überprüfen oder bisher noch nicht
bekannte Sachverhaltselemente festzustellen, etwa indem der Prüfer
Unterlagen anfordert, den Steuerpflichtigen in irgendeiner anderen
Weise zur Mitwirkung auffordert oder vom Steuerpflichtigen nachgereichte
Unterlagen auswertet (vgl. BFH-Urteil vom 28.6.2011, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0179647">VIII R 6/09</lxprod:doknr-verw>,
BFH/NV S. 1830). Die Zusammenstellung des Prüfungsergebnisses im
Prüfungsbericht stellt keine den Ablauf der Festsetzungsfrist hinausschiebende
Ermittlungshandlung dar (BFH-Urteil vom 8.7.2009, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0588618">XI R 64/07</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0588618">BStBl
2010 II S. 4</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="28. "><lxbase:a>Im <lxbase:fett>AEAO zu
§ 175a</lxbase:fett> wird die Angabe „vgl. Merkblatt vom 13.7.2006,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT5230235">BStBl
I S. 461</lxprod:doknr-verw>“ durch die Angabe „vgl. Merkblatt vom 9.10.2018,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT5255174">BStBl
I S. 1122</lxprod:doknr-verw>“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="29. "><lxbase:a>Der letzte Satz der Nummer
1 des <lxbase:fett>AEAO zu § 200</lxbase:fett> wird gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="30. "><lxbase:a>Der letzte Satz der Nummer
4 des <lxbase:fett>AEAO zu § 208</lxbase:fett> wird gestrichen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="31. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 233a</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Die Nummer 10.2.1 wird wie
folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„10.2.1	Bei einem zulässigen Wechsel der Veranlagungsart
(Zusammenveranlagung nach bereits erfolgter Einzelveranlagung -
bis VZ 2012: getrennte Veranlagung - oder umgekehrt) beruhen sowohl
die Aufhebung des/der ursprünglichen Bescheide(s) als auch der Erlass
der/des neuen Bescheide(s) auf einem rückwirkenden Ereignis. Dies
gilt unabhängig davon, ob es sich um den antragstellenden Ehegatten
oder den anderen Ehegatten handelt. Dass die verfahrensrechtliche Umsetzung
des Wechsels der Veranlagungsart beim antragstellenden Ehegatten nicht
nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 AO erfolgt, steht dem nicht entgegen.
§ 233a Abs. 2a AO findet sowohl bei der Aufhebung der ursprünglichen
Veranlagung(en) als auch beim Erlass der/des neuen Steuerbescheide(s)
für beide Ehegatten Anwendung. Für Lebenspartner gelten diese Regelungen
ab dem Veranlagungszeitraum 2013 entsprechend.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>In der Nummer 66 wird die
Angabe „vgl. AEAO zu § 235, Nr. 4“ durch die Angabe „vgl. AEAO zu
§ 235, Nr. 5“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>In der Nummer 70.1.2 wird
das Klammerzitat „(fiktive Erstattungszinsen; vgl. BFH-Urteil vom
7.11.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928489">X
R 22/11</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928489">BFH/NV 2014 S. 817</lxprod:doknr-verw>,
und BFH-Urteil vom 7.11.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928490">X R 23/11</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928490">BFH/NV 2014 S.
660</lxprod:doknr-verw>)“ durch das Klammerzitat „(fiktive Erstattungszinsen;
vgl. BFH-Urteil vom 31.5.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950761">I R 92/15</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950761">BStBl 2019
II S. 14</lxprod:doknr-verw>)“ und das Datum „27.4.2006“ in den Beispielen
14 und 15 durch das Datum „26.4.2006“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="32. "><lxbase:a>Die Nummer 12 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 234</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„12. Wird ein Anspruch auf Rückforderung von Arbeitnehmer-Sparzulage,
Eigenheimzulage, Investitionszulage oder Wohnungsbauprämie gestundet,
so sind - da die Vorschriften über die Steuervergütung entsprechend
gelten - Stundungszinsen zu erheben (§ 234 i.V.m. § 37 Abs. 1 AO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="33. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 235</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 235 - Verzinsung von hinterzogenen
Steuern:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Inhaltsübersicht</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>1. Zweck und Voraussetzungen der Verzinsung</lxbase:a><lxbase:a>2. Gegenstand der Verzinsung</lxbase:a><lxbase:a>3. Zinsschuldner</lxbase:a><lxbase:a>4. Zinslauf</lxbase:a><lxbase:a>4.1	 Beginn des Zinslaufs</lxbase:a><lxbase:a>4.2	 Ende des Zinslaufs</lxbase:a><lxbase:a>5. Höhe der Hinterziehungszinsen</lxbase:a><lxbase:a>5.1	 Berechnung der Hinterziehungszinsen im Allgemeinen</lxbase:a><lxbase:a>5.2	 Berechnung der Hinterziehungszinsen auf Vorauszahlungen</lxbase:a><lxbase:a>5.3	 Beispiele zur Berechnung der Hinterziehungszinsen</lxbase:a><lxbase:a>6. Verfahren</lxbase:a><lxbase:a>7. Verjährung</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a><lxbase:fett>Zweck
und Voraussetzungen der Verzinsung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>1.1	 Hinterzogene Steuern sind nach § 235 AO zu verzinsen,
um dem Nutznießer einer Steuerhinterziehung den steuerlichen Vorteil
der verspäteten Zahlung oder der Gewährung oder Belassung von Steuervorteilen
zu nehmen (BFH-Urteile vom 19.4.1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0086973">X R 3/86</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 596,
und vom 27.9.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101066">VI
R 159/89</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101066">BStBl 1992 II S. 163</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>1.2	 Die Zinspflicht tritt nur ein, wenn der objektive
und subjektive Tatbestand des § 370 Abs. 1 AO erfüllt und die Tat
i.S.d. § 370 Abs. 4 AO vollendet ist. Der Versuch einer Steuerhinterziehung
(§ 370 Abs. 2 AO i.V.m. § 23 StGB) reicht zur Begründung einer Zinspflicht
ebenso wenig aus wie die leichtfertige Steuerverkürzung (§ 378 AO)
oder die übrigen Steuerordnungswidrigkeiten (§§ 379 ff. AO).</lxbase:a><lxbase:a>Von einer Steuerhinterziehung bei Vorauszahlungen ist
z.B. dann auszugehen, wenn einer der folgenden Sachverhalte vorliegt:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Der Steuerpflichtige
hat einen Antrag auf Festsetzung oder Herabsetzung der Vorauszahlungen
vorsätzlich mit unrichtigen oder unvollständigen Angaben gestellt und
es ist hierdurch zu einer zu niedrigen Festsetzung von Vorauszahlungen gekommen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Der Steuerpflichtige musste
aufgrund der Abgabe einer vorsätzlich unrichtigen oder unvollständigen
Steuererklärung damit rechnen, dass Vorauszahlungen zu niedrig festgesetzt
werden, und es ist hierdurch zu einer zu niedrigen Festsetzung von
Vorauszahlungen gekommen. Der Steuerpflichtige musste insbesondere
dann damit rechnen, dass Steuervorauszahlungen zu niedrig festgesetzt
werden, wenn er bereits in der Vergangenheit Steuervorauszahlungen
zu leisten hatte.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>1.3	 Die Festsetzung von Hinterziehungszinsen setzt keine
strafrechtliche Verurteilung wegen Steuerhinterziehung voraus (BFH-Urteil
vom 27.8.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100752">VIII
R 84/89</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100752">BStBl 1992 II S. 9</lxprod:doknr-verw>).
Die Zinspflicht ist unabhängig von einem Steuerstrafverfahren im Rahmen
des Besteuerungsverfahrens zu prüfen.</lxbase:a><lxbase:a>Hinterziehungszinsen sind demnach auch festzusetzen, wenn</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>wirksam
Selbstanzeige nach § 371 AO erstattet worden ist (z.B. durch Nachmeldung hinterzogener
Umsatzsteuer in der Umsatzsteuer-Jahreserklärung),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>der Strafverfolgung Verfahrenshindernisse
entgegenstehen (z.B. Tod des Täters oder Strafverfolgungsverjährung),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>das Strafverfahren wegen
Geringfügigkeit eingestellt worden ist (z.B. nach § 153 StPO; §
398 AO) oder</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>in anderen Fällen die Strafverfolgung
beschränkt oder von der Strafverfolgung abgesehen wird (z.B. nach
§§ 153a, 154, 154a StPO). An Entscheidungen im strafgerichtlichen
Verfahren ist die Finanzbehörde nicht gebunden (BFH-Urteil vom 10.10.1972,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0004561">VII R 117/69</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0004561">BStBl
1973 II S. 68</lxprod:doknr-verw>). Im Allgemeinen kann sich das Finanzamt
die tatsächlichen Feststellungen, Beweiswürdigungen und rechtlichen
Beurteilungen des Strafverfahrens zu Eigen machen, wenn und soweit
es zu der Überzeugung gelangt ist, dass diese zutreffend sind, und
keine substantiierten Einwendungen gegen die Feststellungen im Strafurteil
erhoben werden (vgl. BFH-Urteil vom 13.7.1994, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0126177">I R 112/93</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0126177">BStBl
1995 II S. 198</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>1.4 	Der zeitliche und sachliche Umfang der Nachentrichtungspflicht
von Zinsen nach § 371 Abs. 3 AO hat keine Auswirkung auf die Berechnung
und Festsetzung von Hinterziehungszinsen nach § 235 AO. Daher sind
Hinterziehungszinsen auch dann festzusetzen, wenn die Zahlung der
Hinterziehungszinsen für die Wirksamkeit einer Selbstanzeige bzw.
den Ausgang des Strafverfahrens nach § 371 Abs. 3 Satz 2 AO unerheblich
ist.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a><lxbase:fett>	Gegenstand
der Verzinsung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>	2.1 	Hinterziehungszinsen sind festzusetzen für</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>verkürzte
Steuern; darunter fallen auch keine oder zu geringe Steuervorauszahlungen
und der Solidaritätszuschlag. Landesgesetzlich geregelte Steuern
sind nur zu verzinsen, wenn dies im Gesetz angeordnet ist,</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>ungerechtfertigt erlangte
Steuervorteile (z.B. zu Unrecht erlangte Steuervergütungen),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>zu Unrecht erlangte Steuervergünstigungen
(z.B. Steuerbefreiungen und Steuerermäßigungen),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>ungerechtfertigt erlangte
Prämien und Zulagen, auf die § 370 Abs. 1 bis 4, § 371, § 375 Abs.
1 und § 376 AO entsprechend anzuwenden sind (z.B. Wohnungsbauprämien,
Arbeitnehmer-Sparzulagen und Zulagen nach § 83 EStG).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Hinterziehungszinsen sind nicht festzusetzen bei erschlichener
Investitionszulage und Eigenheimzulage, weil insoweit ein Subventionsbetrug
und keine Steuerhinterziehung vorliegt.</lxbase:a><lxbase:a>	2.2	 Hinterziehungszinsen sind für jede Steuerart und
jeden Besteuerungszeitraum (Veranlagungszeitraum, Voranmeldungszeitraum,
Vorauszahlungszeitraum) oder Besteuerungszeitpunkt gesondert zu
berechnen und festzusetzen. Einzelne, aufeinanderfolgende Steuerhinterziehungen
sind nicht als eine Tat zu würdigen, sondern als selbständige Taten
zu behandeln. Das gilt auch, wenn das Finanzamt die Besteuerungsgrundlagen
nach § 162 AO geschätzt hat.</lxbase:a><lxbase:a>	2.3	 Wenn die Steuerhinterziehung zu keiner Nachforderung
führt, erfolgt keine Zinsfestsetzung. Soweit infolge Kompensation
der mit der Steuerhinterziehung zusammenhängenden Besteuerungsgrundlagen
mit anderen steuermindernden Besteuerungsgrundlagen (z.B. nach §
177 AO) kein Zahlungsanspruch entstanden ist, unterbleibt daher
eine Zinsfestsetzung. Das strafrechtliche Kompensationsverbot des
§ 370 Abs. 4 Satz 3 AO gilt nicht bei der Verzinsung nach § 235
AO. Bemessungsgrundlage der Hinterziehungszinsen ist daher nicht
die Steuer, die sich allein bei Einbeziehung der vorsätzlich verschwiegenen
Besteuerungsgrundlagen in die ursprüngliche Steuerfestsetzung ergeben
würde, sondern die tatsächliche Nachforderung, die sich aus dem
Bescheid ergibt, in dem die bisher nicht oder unzutreffend erklärten
Besteuerungsgrundlagen erstmals erfasst werden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a><lxbase:fett>Zinsschuldner</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>	3.1 	Nach § 235 Abs. 1 Satz 2 AO ist derjenige Zinsschuldner,
zu dessen Vorteil die Steuern hinterzogen worden sind. Durch die
Vorschrift soll ausschließlich der steuerliche Vorteil des Steuerschuldners
abgeschöpft werden. Der steuerliche Vorteil liegt darin, dass die
geschuldete Steuer erst verspätet gezahlt wird. Allein der Steuerschuldner
kann daher Zinsschuldner für hinterzogene Steuern i.S.d. § 235 Abs.
1 Sätze 1 und 2 AO sein, und zwar unabhängig davon, ob er an der
Steuerhinterziehung beteiligt war (vgl. BFH-Urteile vom 27.6.1991,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0100341">V R 9/86</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 822, vom 18.7.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100254">V R 72/87</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 781,
und vom 27.9.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101066">VI
R 159/89</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101066">BStBl 1992 II S. 163</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Sind Steuerschuldner Gesamtschuldner (§ 44 AO), ist jeder
Gesamtschuldner auch Zinsschuldner. Dies gilt auch dann, wenn bei
zusammenveranlagten Ehegatten/ Lebenspartnern der Tatbestand der
Steuerhinterziehung nur in der Person eines der Ehegatten/Lebenspartner
erfüllt ist. Da in diesem Fall beide Ehegatten/Lebenspartner Schuldner
der Hinterziehungszinsen sind, kann nach § 239 Abs. 1 Satz 1 i.V.m.
§ 155 Abs. 3 AO ein zusammengefasster Zinsbescheid an die Ehegatten/Lebenspartner
ergehen (vgl. BFH-Urteil vom 13.10.1994, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0126815">IV R 100/93</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0126815">BStBl 1995
II S. 484</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>	3.2	 § 235 Abs. 1 Satz 3 AO regelt in Ergänzung des §
235 Abs. 1 Satz 2 AO nur die Fälle, in denen der Steuerschuldner
nicht Zinsschuldner ist, weil die Steuern nicht zu seinem Vorteil
hinterzogen worden sind. In diesen Fällen ist der Entrichtungspflichtige
Zinsschuldner. Hinsichtlich hinterzogener Steuerabzugsbeträge ist
daher nicht der Steuerschuldner, sondern der Entrichtungspflichtige
Zinsschuldner, wenn dieser die Steuer zwar einbehalten, aber nicht
an das Finanzamt abgeführt hat. Dagegen ist der Steuerschuldner
nach § 235 Abs. 1 Satz 2 AO Zinsschuldner, wenn der Entrichtungspflichtige
die hinterzogene Abzugsteuer (zum Vorteil des Steuerschuldners)
nicht einbehalten hat (BFH-Urteile vom 5.11.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0108798">VI R 16/93</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0108798">BStBl
1994 II S. 557</lxprod:doknr-verw>, und vom 16.2.1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0136374">I R 73/95</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 592).</lxbase:a><lxbase:a>	3.3	 Die in §§ 34, 35 AO bezeichneten Vertreter, Vermögensverwalter
und Verfügungsberechtigten sind nicht Entrichtungspflichtige und
nicht Schuldner der Hinterziehungszinsen (vgl. BFH-Urteile vom 18.7.1991,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0100254">V R 72/87</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 781, und vom 27.9.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101066">VI R 159/89</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101066">BStBl 1992
II S. 163</lxprod:doknr-verw>). Dieser Personenkreis kann aber sowohl
für hinterzogene Steuern als auch für Hinterziehungszinsen haften
(vgl. §§ 69 und 71 AO).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4. "><lxbase:a><lxbase:fett>	Zinslauf</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>	4.1 	Beginn des Zinslaufs</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>4.1.1 Der Zinslauf beginnt mit dem Eintritt der Verkürzung
oder der Erlangung des Steuervorteils (§ 235 Abs. 2 Satz 1 AO),
d.h. sobald die Tat im strafrechtlichen Sinn vollendet ist. Wären
die hinterzogenen Beträge ohne die Steuerhinterziehung erst später
fällig geworden, z.B. bei einer Abschlusszahlung, beginnt die Verzinsung
erst mit Ablauf des Fälligkeitstags (§ 235 Abs. 2 Satz 2 AO).</lxbase:a><lxbase:a>4.1.2 Bei <lxbase:fett>Fälligkeitssteuern</lxbase:fett>
(z.B. Umsatzsteuer-Vorauszahlungen, Lohnsteuer) tritt die Verkürzung
im Zeitpunkt der gesetzlichen Fälligkeit ein. Dies gilt auch dann, wenn
keine (Vor-)Anmeldung abgegeben wurde. Bei Abgabe einer unrichtigen
oder unvollständigen zustimmungsbedürftigen Steueranmeldung tritt
die Verkürzung erst dann ein, wenn die Zustimmung nach § 168 Satz
2 AO dem Steuerpflichtigen bekannt geworden ist (z.B. Auszahlung
oder Umbuchung des Guthabens oder Erklärung der Aufrechnung; vgl.
AEAO zu § 168, Nr. 3).</lxbase:a><lxbase:a>Lässt sich nicht ohne weiteres feststellen, welchem Voranmeldungszeitraum
hinterzogene Beträge zeitlich zuzuordnen sind, ist zugunsten des
Zinsschuldners von einem Beginn des Zinslaufs mit dem letzten gesetzlichen
Fälligkeitszeitpunkt für das betroffene Jahr auszugehen (bei Unternehmern
ohne Dauerfristverlängerung ist dies der 10.1. des jeweiligen Folgejahrs).</lxbase:a><lxbase:a>4.1.3 Bei <lxbase:fett>Veranlagungssteuern</lxbase:fett>
tritt die Verkürzung im Fall der Abgabe einer unrichtigen oder unvollständigen
Steuererklärung mit dem Tag der Bekanntgabe des auf dieser Erklärung
beruhenden Steuerbescheids (§§ 122, 124 AO) ein; der Beginn des
Zinslaufs verschiebt sich jedoch dann auf den Ablauf des Fälligkeitstags, wenn
sich bereits aufgrund dieser Erklärung eine Abschlusszahlung ergeben
hatte oder wenn sich - im Falle einer festgesetzten Erstattung -
ohne die Steuerhinterziehung eine Abschlusszahlung ergeben hätte
(vgl. AEAO zu § 235, Nr. 4.1.1 Satz 2).</lxbase:a><lxbase:a>Hat der Steuerpflichtige keine Steuererklärung abgegeben
und ist aus diesem Grunde die Steuerfestsetzung unterblieben, so
ist die Steuer zu dem Zeitpunkt verkürzt, zu dem die Veranlagungsarbeiten
für das betreffende Kalenderjahr im Wesentlichen abgeschlossen waren.
Dieser Zeitpunkt ist zugleich Zinslaufbeginn.</lxbase:a><lxbase:a>Hat das Finanzamt die Steuer aber zuvor wegen Nichtabgabe
der Steuererklärung aufgrund geschätzter Besteuerungsgrundlagen
(§ 162 AO) zu niedrig festgesetzt, tritt die Verkürzung bereits
mit Bekanntgabe dieses Steuerbescheids ein. In diesem Fall beginnt
der Zinslauf i.d.R. mit Ablauf des Fälligkeitstags (vgl. AEAO zu
§ 235, Nr. 4.1.1 Satz 2).</lxbase:a><lxbase:a>Bei der Verzinsung von <lxbase:fett>Vorauszahlungen auf
Veranlagungssteuern</lxbase:fett> beginnt der Zinslauf gesondert
für jeden Vorauszahlungszeitraum mit Ablauf des jeweiligen Fälligkeitstags.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>	4.2 	Ende des Zinslaufs</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>4.2.1 Der Zinslauf endet mit der Zahlung der hinterzogenen
Steuer (§ 235 Abs. 3 Satz 1 AO). Erlischt der zu verzinsende Anspruch
durch Aufrechnung, gilt der Tag, an dem die Schuld des Aufrechnenden
fällig wird, als Tag der Zahlung (§ 238 Abs. 1 Satz 3 AO). Bei der
Festsetzung von Hinterziehungszinsen auf Vorauszahlungen (bei Veranlagungs-
und Fälligkeitssteuern) endet der Zinslauf mit dem Zeitpunkt der Zahlung
der hinterzogenen Steuer, spätestens aber mit dem Ablauf des Fälligkeitstags
der Jahressteuer.</lxbase:a><lxbase:a>4.2.2 Hinterziehungszinsen werden nicht für Zeiten festgesetzt,
für die ein Säumniszuschlag entsteht, die Zahlung gestundet oder
die Vollziehung ausgesetzt ist (§ 235 Abs. 3 Satz 2 AO), ohne dass
es dabei auf die tatsächliche Erhebung von Säumniszuschlägen oder
die Zahlung von Stundungs- und/oder Aussetzungszinsen ankommt. Der
Zinslauf endet daher spätestens mit Ablauf des Fälligkeitstags.</lxbase:a><lxbase:a>4.2.3 Wird der Steuerbescheid nach Ende des Zinslaufs
aufgehoben, geändert oder nach § 129 AO berichtigt, so bleiben die
bis dahin entstandenen Zinsen unberührt (§ 235 Abs. 3 Satz 3 AO).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5. "><lxbase:a><lxbase:fett>	Höhe der Hinterziehungszinsen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>5.1 Berechnung der Hinterziehungszinsen im
Allgemeinen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>5.1.1 Die Hinterziehungszinsen betragen für jeden vollen
Monat des Zinslaufs 0,5 % (§ 238 Abs. 1 Satz 1 und 2 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Für die Berechnung der Zinsen wird der zu verzinsende
Betrag auf den nächsten durch 50 € teilbaren Betrag abgerundet (§
238 Abs. 2 AO). Abzurunden ist jeweils der einzelne zu verzinsende
Anspruch, d.h. jede einzelne hinterzogene Vorauszahlung/Voranmeldung
und die Jahresabschlusszahlung jeweils für sich genommen (vgl. AEAO
zu § 238, Nr. 2).</lxbase:a><lxbase:a>Im Falle von Teilzahlungen eines zu verzinsenden Anspruchs
wird nur der Gesamtbetrag gerundet. Eine sich daraus ergebende Abrundungsspitze
wird für Zwecke der Verzinsung bei der letzten Teilzahlung abgezogen.</lxbase:a><lxbase:a>Auch die Rundungsregelung und Kleinbetragsregelung hinsichtlich
der Festsetzung der Zinsen gem. § 239 Abs. 2 AO sind für jeden einzelnen
Zinsanspruch gesondert anzuwenden (vgl. AEAO zu § 239, Nr. 3).</lxbase:a><lxbase:a>5.1.2 Zur Vermeidung einer Doppelverzinsung im Hinterziehungsfall
sind Zinsen nach § 233a AO, die für denselben Zeitraum festgesetzt
wurden, auf die festzusetzenden Hinterziehungszinsen anzurechnen
(§ 235 Abs. 4 AO).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>5.2 Berechnung der Hinterziehungszinsen auf
Vorauszahlungen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>5.2.1 Die Bemessungsgrundlage von Hinterziehungszinsen
auf Vorauszahlungen entspricht grundsätzlich dem (Mehr-) Betrag,
der ohne Steuerhinterziehung festgesetzt worden wäre. Sie ist aber
begrenzt auf die Abschlusszahlung aufgrund der Jahressteuerfestsetzung
(vgl. AEAO zu § 235, Nr. 2.3). Dieser Betrag ist gleichmäßig auf
die hinterzogenen Vorauszahlungszeiträume des jeweiligen Kalenderjahrs
zu verteilen.</lxbase:a><lxbase:a>5.2.2 Auf Vorauszahlungen entfallen keine Zinsen gem.
§ 233a AO. Wird die der Verzinsung nach § 233a AO unterliegende
Jahressteuer erst nach Ablauf der Karenzzeit festgesetzt, überschneidet
sich der Zinslauf der Hinterziehungszinsen auf Vorauszahlungen mit
dem Zinslauf der Nachzahlungszinsen nach § 233a AO auf die Jahressteuer.
In diesen Fällen sind Zinsen gem. § 233a AO auf festzusetzende Hinterziehungszinsen
auf Vorauszahlungen anzurechnen.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>5.3	 Beispiele zur Berechnung der Hinterziehungszinsen</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:fett>Beispiel 1:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Der Steuerpflichtige machte in der Einkommensteuererklärung
2011 vorsätzlich unrichtige oder unvollständige Angaben. Er hatte
bereits für die Vorjahre Vorauszahlungen zu leisten und konnte somit
damit rechnen, dass durch die unzutreffende Steuererklärung auch
die Vorauszahlungen für die Folgejahre zu niedrig festgesetzt werden.
Der Einkommensteuerbescheid 2011 wie auch der Vorauszahlungsbescheid
2012 ergingen am 15.6.2012 erklärungsgemäß (Bekanntgabe nach § 122
Abs. 2 Nr. 1 AO am 18.6.2012, Fälligkeit am 18.7.2012). Bei einer
zutreffenden Steuererklärung hätte sich für 2011 ein Einkommensteuer-Mehrbetrag
in Höhe von 10.000 € zuzüglich 550 € Solidaritätszuschlag ergeben.
Die Einkommensteuer-Vorauszahlungen für III/2012 und IV/2012 wurden
um jeweils 5.000 € zuzüglich 275 € Solidaritätszuschlag zu niedrig
festgesetzt.</lxbase:a><lxbase:a>Die zutreffende Steuererklärung für die Einkommensteuer
2012 führte zu einer Festsetzung von 34.000 € Einkommensteuer zuzüglich
1.870 € Solidaritätszuschlag (Bescheid vom 14.6.2013, Fälligkeit
am 17.7.2013) und zur zukünftig korrekten Festsetzung von Vorauszahlungen.
Es waren keine Steuerabzugsbeträge anzurechnen. Die Abschlusszahlung
von 14.000 € Einkommensteuer zuzüglich 770 € Solidaritätszuschlag
wurde bei Fälligkeit beglichen. Gleichzeitig erging der Änderungsbescheid
für die Einkommensteuer 2011. Die hinterzogenen Steuern wurden am
17.7.2013 fällig und auch gezahlt. Der Einkommensteuerbescheid 2013
vom 20.6.2014 ergab keine Abschlusszahlung.</lxbase:a><lxbase:a>Lösung:</lxbase:a><lxbase:a>2011:</lxbase:a><lxbase:a>Für die Einkommensteuer 2011 beginnt der Zinslauf für
die Hinterziehungszinsen am 19.7.2012 (Tag nach dem Fälligkeitstag)
und endet am 17.7.2013 mit der Begleichung der Abschlusszahlung,
so dass Zinsen für 11 volle Monate festzusetzen sind (§ 235 Abs.
2 und 3 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Festzusetzende Hinterziehungszinsen.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="3" tgroupstyle="DATEVTabelle_Standard" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="7*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="77*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>Steuer</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>Bemessungsgrundlage</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>Zinsen</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>ESt</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>10.000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>450 €</lxbase:a><lxbase:a>(5,5 % von 10.000 € = 550 €, abzgl. 100 € nach § 235 Abs.
4 AO anzurechnende § 233a AO Zinsen)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>SolZ</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>550 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>30 €</lxbase:a><lxbase:a>(5,5 % von 550 € = 30,25 €, abgerundet gem. § 239 Abs.
2 Satz 1 AO auf 30 €)</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>2012:</lxbase:a><lxbase:a>Die Vorauszahlungen zur Einkommensteuer und zum Solidaritätszuschlag
2012 hatte der Steuerpflichtige erstmalig zum 10.9.2012 (erster
Fälligkeitstermin des fehlerhaften Vorauszahlungsbescheids) hinterzogen.
Der Zinslauf beginnt mit Ablauf des jeweiligen Fälligkeitstags der
Vorauszahlungen, d.h. für das III. Quartal am 11.9.2012 und für
das IV. Quartal am 11.12.2012, und endet mit der Fälligkeit der
Abschlusszahlungen aufgrund des Jahressteuerbescheids 2012 am 17.7.2013.</lxbase:a><lxbase:a>Hinterziehungszinsen sind</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>für die
hinterzogene Einkommensteuer-Vorauszahlung und die hinterzogene
Solidaritätszuschlagsvorauszahlung III/2012 vom 11.9.2012 bis 17.7.2013
(mithin für 10 Monate)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>für die hinterzogene Einkommensteuer-Vorauszahlung
und die hinterzogene Solidaritätszuschlagsvorauszahlung IV/2012
vom 11.12.2012 bis 17.7.2013 (mithin für 7 Monate)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>zu berechnen und festzusetzen.</lxbase:a><lxbase:a>Bemessungsgrundlage für die Zinsberechnung sind jeweils
5.000 € (ESt) bzw. jeweils 275 € (SolZ), die gem. § 238 Abs. 2 AO
auf 250 € abgerundet werden.</lxbase:a><lxbase:a>Festzusetzende Hinterziehungszinsen:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="3" tgroupstyle="DATEVTabelle_Standard" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="14*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="70*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>Steuer/Vorauszahlung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>Bemessungsgrundlage</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>Zinsen</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>ESt III/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>5.000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>250 €</lxbase:a><lxbase:a>(5 % von 5.000 €)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>SolZ III/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>250 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>12 €</lxbase:a><lxbase:a>(5 % von 250 € = 12,50 €, abgerundet gem. § 239 Abs. 2
Satz 1 AO auf 12 €)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>ESt IV/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>5.000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>175 €</lxbase:a><lxbase:a>(3,5 % von 5.000 €)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>SolZ IV/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>250 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>0 €</lxbase:a><lxbase:a>(3,5 % von 250 € = 8,75 €, abgerundet gem. § 239 Abs.
2 Satz 1 AO auf 8 €; nach § 239 Abs. 2 Satz 2 AO erfolgt insoweit keine
Zinsfestsetzung, vgl. AEAO zu § 239, Nr. 3)</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>2013:</lxbase:a><lxbase:a>Für die Einkommensteuer 2013 werden keine Hinterziehungszinsen
auf die Vorauszahlungen festgesetzt, da der Einkommensteuerbescheid
2013 vom 20.6.2014 zu keiner Abschlusszahlung führte.</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>Beispiel 2:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Wie Beispiel 1, jedoch betrug die Abschlusszahlung zur
Einkommensteuer für 2012 lediglich 4.000 € und zum Solidaritätszuschlag
220 €.</lxbase:a><lxbase:a>Die zutreffende Steuererklärung für die Einkommensteuer
2012 führte zu einer Festsetzung von 24.000 € Einkommensteuer zuzüglich
1.320 € Solidaritätszuschlag (Bescheid vom 14.6.2013). Es waren
keine Steuerabzugsbeträge anzurechnen. Die Abschlusszahlung von
4.000 € Einkommensteuer zuzüglich 220 € Solidaritätszuschlag wurde
bei Fälligkeit am 17.7.2013 beglichen.</lxbase:a><lxbase:a>Lösung:</lxbase:a><lxbase:a>Für 2011 und 2013 ergeben sich keine Änderungen.</lxbase:a><lxbase:a>2012:</lxbase:a><lxbase:a>Wegen des Zinslaufs und der Anzahl der (vollen) Zinsmonate
ergeben sich keine Änderungen.</lxbase:a><lxbase:a>Die Bemessungsgrundlage für die Zinsberechnung auf die
Vorauszahlungen wird auf den Nachforderungsbetrag der Einkommensteuer
2012 (hier 4.000 €) bzw. Solidaritätszuschlag (220 €) begrenzt.
Diese Beträge sind gleichmäßig auf die hinterzogenen Vorauszahlungszeiträume
zu verteilen. Daraus ergibt sich für das III. und IV. Quartal eine Bemessungsgrundlage
von jeweils 2.000 € (ESt) bzw. jeweils 110 € (SolZ), die gem. §
238 Abs. 2 AO auf 100 € abgerundet werden.</lxbase:a><lxbase:a>Festzusetzende Hinterziehungszinsen:</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="3" tgroupstyle="DATEVTabelle_Standard" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="16*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="14*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="70*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>Steuer/Vorauszahlung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>Bemessungsgrundlage</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>Zinsen</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>ESt III/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>2.000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>100 €</lxbase:a><lxbase:a>(5 % von 2.000 €)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>SolZ III/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>110 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>0 €</lxbase:a><lxbase:a>(5 % von 100 € = 5 €; nach § 239 Abs. 2 Satz 2 AO erfolgt insoweit
keine Zinsfestsetzung)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>ESt IV/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>2.000 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>70 €</lxbase:a><lxbase:a>(3,5 % von 2.000 €)</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry align="center" colname="1"><lxbase:a>SolZ IV/2012</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>110 €</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>0 €</lxbase:a><lxbase:a>(3,5 % von 100 € = 3,50 €, abgerundet gem. § 239 Abs.
2 Satz 1 AO auf 3 €; nach § 239 Abs. 2 Satz 2 AO erfolgt insoweit keine
Zinsfestsetzung)</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:beispiel></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6. "><lxbase:a><lxbase:fett>	Verfahren</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>	6.1 	Sind Steuern zum Vorteil der Gesellschafter einer
Personengesellschaft hinterzogen worden, hat das Betriebsfinanzamt
die Berechnungsgrundlagen der Hinterziehungszinsen gesondert und
einheitlich festzustellen (§ 239 Abs. 3 Nr. 2 AO).</lxbase:a><lxbase:a>	6.2 	Die Zinsen für hinterzogene Realsteuern (insbes.
Gewerbesteuer) sind von der hebeberechtigten Gemeinde zu berechnen,
festzusetzen und zu erheben, wenn ihr die Festsetzung der Realsteuer
übertragen worden ist. Die Berechnungsgrundlagen werden vom Finanzamt
nach § 239 Abs. 3 Nr. 2 AO festgestellt. Dieser Messbescheid ist
Grundlagenbescheid für den von der Gemeinde zu erlassenden Zinsbescheid.</lxbase:a><lxbase:a>Die Geltendmachung der Haftung für Hinterziehungszinsen
zur Gewerbesteuer durch Haftungsbescheid setzt nicht voraus, dass
zuvor gegenüber dem Zinsschuldner oder dem Haftungsschuldner Tatbestand
und Umfang der Steuerhinterziehung gesondert festgestellt worden
sind (BVerwG-Beschluss vom 16.9.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0163508">8 B 143/97</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
782).</lxbase:a><lxbase:a>6.3	 Werden Zinsen für mehrere Ansprüche aus dem Steuerschuldverhältnis
(vgl. AEAO zu § 235, Nr. 2.2) äußerlich verbunden in einem Sammelbescheid
festgesetzt, muss dieser Sammelbescheid erkennen lassen, in welcher
Höhe für den einzelnen Anspruch Zinsen festgesetzt worden sind (vgl.
BFH-Urteil vom 26.11.2014, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929793">X R 18/13</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929793">BFH/NV 2015 S.
785</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7. "><lxbase:a><lxbase:fett>Verjährung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Festsetzungsfrist für Hinterziehungszinsen beträgt
ein Jahr (§ 239 Abs. 1 Satz 1 AO). Sie beginnt mit Ablauf des Kalenderjahrs,
in dem die Festsetzung der hinterzogenen Steuern unanfechtbar geworden
ist, jedoch nicht vor Ablauf des Kalenderjahrs, in dem ein eingeleitetes
Strafverfahren rechtskräftig abgeschlossen worden ist (§ 239 Abs.
1 Satz 2 Nr. 3 AO). Ein Strafverfahren hat nur dann Einfluss auf
die für die Hinterziehungszinsen geltende Festsetzungsfrist, wenn
es bis zum Ablauf des Jahres eingeleitet wird, in dem die hinterzogenen
Steuern unanfechtbar festgesetzt wurden (BFH-Urteil vom 24.8.2001,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0573200">VI R 42/94</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 782).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="34. "><lxbase:a>In der Nummer 1 des <lxbase:fett>AEAO
zu §§ 241 bis 248</lxbase:fett> wird in der ersten Klammer die
Angabe „siehe z.B. § 109 Abs. 2,“ durch die Angabe „siehe z.B. §
109 Abs. 3,“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="35. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 251</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a. "><lxbase:a>Der erste Absatz der Nummer
5.3.1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Ist eine angemeldete Abgabenforderung nach Grund und
Höhe im Prüfungstermin bestritten worden, was z.B. auch bei „vorläufigem
Bestreiten“ oder „auflösend bedingter Feststellung“ gegeben ist
(vgl. BFH-Beschluss vom 16.3.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5908352">V B 41/15</lxprod:doknr-verw>, BFH/NV S. 1073),
muss weiter differenziert werden, ob der Anspruch tituliert ist.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b. "><lxbase:a>Am Ende der Nummer 5.3.1.2.2
wird folgender neuer Absatz angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Wurden vor Eröffnung des Insolvenzverfahrens neben einem
Steuerbescheid auch damit unmittelbar im Zusammenhang stehende Bescheide,
wie insbesondere Verlustfeststellungsbescheide oder Gewerbesteuermessbescheide,
die zumindest die abstrakte Eignung haben, sich auf Insolvenzforderungen
auszuwirken, angefochten, können bei Streitigkeiten über Besteuerungsgrundlagen,
die gleichermaßen für die festzustellende Forderung als auch die
zugehörigen Bescheide von Bedeutung sind, nicht nur das durch die
Insolvenzeröffnung unterbrochene Verfahren bezüglich des angefochtenen
Steuerbescheids, sondern auch die unterbrochenen Verfahren für die
angefochtenen zugehörigen Bescheide wieder aufgenommen werden (vgl. Urteil
des FG Köln vom 10.8.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5020533">13 K 1849/13</lxprod:doknr-verw>, EFG S.1807).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c. "><lxbase:a>Die Nummer 14 wird wie folgt
geändert:</lxbase:a><lxbase:a>aa) Der dritte Absatz wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„Steuerbescheide sind an den Steuerpflichtigen zu richten
und diesem bekannt zu geben. Aus diesem Grund ist für das Jahr der
Insolvenzaufhebung z.B. nur eine Einkommensteuerfestsetzung durchzuführen,
in der sowohl der Massezeitraum wie auch der Zeitraum nach Abschluss
des Verfahrens zusammengefasst werden. Der Schuldner ist auch hinsichtlich
der nach Eröffnung des Insolvenzverfahrens begründeten Steuerforderungen
weiterhin Steuerschuldner (vgl. BFH-Beschluss vom 23.8.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0122746">V B 135/91</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0122746">BFH/NV
1994 S. 186</lxprod:doknr-verw>). Somit können die während des Bestehens
des Insolvenzverfahrens begründeten Steuerschulden nach Aufhebung
des Insolvenzverfahrens gegenüber dem Steuerpflichtigen geltend
gemacht und auch vollstreckt werden (vgl. BFH-Urteil vom 28.11.2017,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0950733">VII R 1/16</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0950733">BStBl
2018 II S. 457</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a><lxbase:a>bb) Folgender neuer Absatz wird am Ende angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Während des laufenden Insolvenzverfahrens ohne rechtlichen
Grund an den Insolvenzverwalter ausbezahlte Ansprüche aus dem Steuerschuldverhältnis
können nach Aufhebung des Insolvenzverfahrens vom früheren Insolvenzverwalter
zurückgefordert werden, wenn die Zahlung auf dessen Anderkonto eingegangen
war (BFH-Beschluss vom 12.8.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5907488">VII B 188/12</lxprod:doknr-verw>, ZIP S. 2370).
Hiervon zu unterscheiden ist die Rechtslage bei Zahlungen auf ein
sog. Sonderkonto, das vom Insolvenzverwalter für den Schuldner als
Kontoinhaber (Fremdkonto) eingerichtet wird und bei dem der Insolvenzverwalter
lediglich aufgrund seiner treuhänderischen Stellung verfügungsberechtigt
ist. Gehen Zahlungen auf ein solches Sonderkonto ein, fallen sie
in das Schuldnervermögen und damit in die Insolvenzmasse. Rückforderungen
sind somit nicht gegen den Insolvenzverwalter persönlich, sondern
nur gegen ihn in seiner Eigenschaft als Insolvenzverwalter geltend
zu machen (BFH-Beschluss vom 12.8.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5907488">VII B 188/12</lxprod:doknr-verw>, a.a.O.).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d. "><lxbase:a>Zwischen dem vierten und
fünften Absatz der Nummer 15.3 wird folgender neuer Absatz eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„Masseverbindlichkeiten werden von der Restschuldbefreiung
nicht erfasst und können daher auch nach Erteilung der Restschuldbefreiung
vollstreckt werden (vgl. BFH-Urteil vom 28.11.2017, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950733">VII R 1/16</lxprod:doknr-verw>,
<lxprod:doknr-verw linkend="HT0950733">BStBl
2018 II S. 457</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>Dieses Schreiben wird im Bundessteuerblatt Teil I veröffentlicht.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>INFO</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>LEXPUB</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bundesrepublik</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:newsrelevant datum="2019-02-14" /><lxbase:newsgebiete><lxbase:newsgebiet>Steuerliches Verfahrensrecht</lxbase:newsgebiet></lxbase:newsgebiete><lxbase:newsletterlex><lxbase:newsletterrelevant ausgabe="201907" relevant="ja" /><lxbase:newsletter-text><lxbase:a>Das BMF teilt mit, dass der Anwendungserlass zur Abgabenordnung
vom 31. Januar 2014, der zuletzt durch das BMF-Schreiben vom 19.
Juni 2018 geändert worden ist, mit sofortiger Wirkung geändert wird.
</lxbase:a></lxbase:newsletter-text></lxbase:newsletterlex></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>