<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01" dok-nummer="5236195" dok-art="Schreiben (koordinierter Ländererlass)" dok-typ="Verwaltungsanweisung" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01  file:////LEXinformRedaktion/XML/Schema/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Bundesministerium der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen> IV A 3 - S-0062 / 16 / 10005</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-0062</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="Elwi-Stap" id="23" /><lxbase:lizenz2 name="Info" id="25" /><lxbase:lizenz2 name="INFO-KANZLEI" id="30" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2017-01-12" ts="nein" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-2017-I-0051</lxbase:fs-kuerzel><lxbase:fs-kuerzel>BB-2017-0278</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Weitere Anwendbarkeit bestätigt für Steuertatbestände, die nach dem 31. 12. 2017 verwirklicht werden, durch <lxprod:doknr-verw linkend="HT5236851">IV A 2 – O-2000 / 18 / 10001</lxprod:doknr-verw> v. 18. 3. 2019 koordinierter Ländererlass</lxbase:a></lxbase:anmerkung><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Weitere Anwendbarkeit bestätigt für Steuertatbestände, die nach dem 31. 12. 2016 verwirklicht werden, durch BMF <lxprod:doknr-verw linkend="HT5236585"> IV A 2 – O-2000 / 17 / 10001 </lxprod:doknr-verw> v. 19. 3. 2018 koordinierter Ländererlass </lxbase:a></lxbase:anmerkung><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Weitere Anwendbarkeit bestätigt für Steuertatbestände, die nach dem 31. 12. 2015 verwirklicht werden, durch BMF <lxprod:doknr-verw linkend="HT5236239">IV A 2 - O-2000 / 16 / 10001</lxprod:doknr-verw> v. 21. 3. 2017 (koordinierter Ländererlass) </lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>AEAO:Allgemein</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2017" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:passiv-zitate><lxbase:lit-zitat>Deubner Verlag Anmerkung Dok.-Nr. <lxprod:doknr-verw linkend="HT0653098">0653098</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat></lxbase:passiv-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Änderung des Anwendungserlasses zur Abgabenordnung
(AEAO)</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:teaser><lxbase:a>BMF: Änderung des Anwendungserlasses zur Abgabenordnung
(AEAO)</lxbase:a></lxbase:teaser><lxbase:kapitel><lxbase:a>Unter Bezugnahme auf das Ergebnis der Erörterung mit den
obersten Finanzbehörden der Länder wird der Anwendungserlass zur
Abgabenordnung vom 31. Januar 2014 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT5234877">BStBl I S. 290</lxprod:doknr-verw>),
der zuletzt durch das BMF-Schreiben vom 5. September 2016 (<lxbase:lit-fs normform="BStBl-2016-I-0974" manuell="nein">BStBl I S. 974</lxbase:lit-fs>)
geändert worden ist, mit sofortiger Wirkung wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO
zu § 71</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 71 - Haftung des Steuerhinterziehers
und des Steuerhehlers:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Zur Frage der Feststellung, ob Steuern hinterzogen worden
sind, vgl. AEAO zu § 169, Nr. 2.1 und 2.2.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 80</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„1. Die Finanzbehörde kann den Nachweis einer Vollmacht
jederzeit ohne besonderen Anlass und ohne Begründung fordern. Dieser
Nachweis kann in schriftlicher oder elektronischer Form oder durch
mündliche Bestätigung des Vollmachtgebers an Amtsstelle erbracht
werden. Zum Nachweis der Bevollmächtigung in den Fällen des § 80a
AO vgl. AEAO zu § 80a, Nr. 1.</lxbase:a><lxbase:a>Umfasst eine Vertretungsvollmacht auch eine Datenabrufvollmacht,
ist die Bevollmächtigung nachzuweisen, sofern die Bevollmächtigung
nicht nach § 80a Abs. 2 oder 3 AO gesetzlich vermutet wird. Zum
Nachweis einer Empfangsvollmacht vgl. § 122 Abs. 1 Satz 4 AO.“</lxbase:a><lxbase:a>b) Nummer 4 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4. Der Schriftwechsel und die Verhandlungen im Besteuerungsverfahren
sind mit dem Bevollmächtigten zu führen. Nur bei Vorliegen besonderer
Gründe soll sich die Finanzbehörde an den Beteiligten selbst wenden,
z.B. um ihn um Auskünfte zu bitten, die nur er selbst als Wissensträger
geben kann. In diesem Fall ist der Bevollmächtigte zu unterrichten.
Inwieweit Verwaltungsakte, insbesondere Steuerbescheide, gegenüber
dem Bevollmächtigten bekannt zu geben sind, richtet sich nach §
122 Abs. 1 Satz 3 und 4 AO.“</lxbase:a><lxbase:a>c) Nummer 6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„6. Verfahrenshandlungen, die ein Bevollmächtigter oder
Beistand vor seiner Zurückweisung vorgenommen hat, bleiben wirksam.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 80 wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 80a</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 80a - Elektronische Übermittlung
von Vollmachtsdaten an Landesfinanzbehörden:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>Die Finanzbehörde
kann den Nachweis einer nach § 80a Abs. 1 AO elektronisch übermittelten
Vollmacht jederzeit ohne besonderen Anlass und ohne Begründung fordern.
In diesem Fall ist der Nachweis der Bevollmächtigung und ihres Umfangs
durch Vorlage oder Übersendung einer Ausfertigung/Ablichtung der nach
amtlichem Formular erteilten Vollmacht zu führen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>Der Vollmachtgeber kann
eine nach § 80a Abs. 1 AO elektronisch übermittelte Vollmacht nicht
nur gegenüber dem Bevollmächtigten (vgl. § 80a Abs. 1 Satz 4 AO),
sondern auch schriftlich, elektronisch oder mündlich an Amtsstelle
gegenüber der Finanzbehörde widerrufen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 87a</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 87a - Elektronische Kommunikation:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a><lxbase:fett>Zugangseröffnung</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>1.1 Die Übermittlung elektronischer Dokumente an die Finanzbehörden
und an die Steuerpflichtigen ist zulässig, soweit der Empfänger
hierfür einen Zugang eröffnet (§ 87a Abs. 1 Satz 1 AO). Die Zugangseröffnung
kann durch ausdrückliche Erklärung oder konkludent sowie generell
oder nur für bestimmte Fälle erfolgen.</lxbase:a><lxbase:a>1.2 Bei natürlichen oder juristischen Personen, die eine
gewerbliche oder berufliche Tätigkeit selbständig ausüben und die
auf einem im Verkehr mit der Finanzbehörde verwendeten Briefkopf,
in einer Steuererklärung oder in einem Antrag an die Finanzbehörde
ihre E-Mail-Adresse angegeben oder sich per E-Mail an die Finanzbehörde
gewandt haben, kann i.d.R. davon ausgegangen werden, dass sie damit
konkludent ihre Bereitschaft zur Entgegennahme elektronischer Dokumente
erklärt haben. Bei Steuerpflichtigen, die keine gewerbliche oder
berufliche Tätigkeit selbständig ausüben (z.B. Arbeitnehmer), ist dagegen
derzeit nur bei Vorliegen einer ausdrücklichen, aber nicht formgebundenen
Einverständniserklärung von einer Zugangseröffnung i.S.d. § 87a
Abs. 1 Satz 1 AO auszugehen.</lxbase:a><lxbase:a>1.3 Vorbehaltlich einer ausdrücklichen gesetzlichen Anordnung
besteht weder für die Steuerpflichtigen noch für die Finanzbehörden
ein Zwang zur Übermittlung elektronischer Dokumente.</lxbase:a><lxbase:a>1.4 Soweit eine gesetzliche Verpflichtung besteht, Steuererklärungen,
Anlagen zur Steuererklärung, Mitteilungen gemäß § 93c AO oder sonstige
für das Besteuerungsverfahren erforderliche Daten nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz
durch Datenfernübertragung zu übermitteln, eröffnet die Finanzverwaltung
jeweils mit Bereitstellung der Schnittstelle (vgl. § 87b Abs. 2
AO) den Zugang. Die Datensatzbeschreibung (vgl. § 87b Abs. 1 AO)
ist Bestandteil dieser Schnittstelle.</lxbase:a><lxbase:a>1.5 Wegen der elektronischen Übermittlung von steuerlichen
Daten an die Finanzbehörden siehe auch § 87a Abs. 6 AO, §§ 87b bis
87d AO und § 150 Abs. 1 Satz 2 AO.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a><lxbase:fett>Zugang elektronischer
Dokumente</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>2.1 Ein elektronisches Dokument ist zugegangen, sobald
die für den Empfang bestimmte Einrichtung es in für den Empfänger
bearbeitbarer Weise aufgezeichnet hat (§ 87a Abs. 1 Satz 2 AO).
Ob und wann der Empfänger das bearbeitbare Dokument tatsächlich
zur Kenntnis nimmt, ist für den Zeitpunkt des Zugangs unbeachtlich.</lxbase:a><lxbase:a>2.2 Zur widerlegbaren Vermutung des Tags des Zugangs elektronischer
Verwaltungsakte vgl. § 122 Abs. 2a AO, § 122a Abs. 4 AO und § 123
Satz 2 und 3 AO.</lxbase:a><lxbase:a>2.3 Ein für den Empfänger nicht bearbeitbares Dokument
ist nicht i.S.d. § 87a Abs. 1 Satz 2 AO zugegangen und löst somit
noch keine Rechtsfolgen (z.B. die Wahrung einer Antrags- oder Rechtsbehelfsfrist
oder das Wirksamwerden eines Verwaltungsakts) aus. Zum Verfahren
nach Übermittlung eines nicht bearbeitbaren elektronischen Dokuments
vgl. § 87a Abs. 2 AO.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a><lxbase:fett>Elektronische
Übermittlung bei gesetzlich angeordneter Schriftform</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>3.1 Schreibt das Gesetz die Schriftform vor, kann dieser
Form auch durch Übermittlung in elektronischer Form entsprochen
werden, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist (wie z.B.
in § 224a Abs. 2 Satz 1 zweiter Halbsatz AO und in § 309 Abs. 1
Satz 2 AO). Der elektronischen Form genügt ein elektronisches Dokument,
das mit einer qualifizierten elektronischen Signatur i.S.d. § 2
Nr. 3 des SigG (<lxbase:lit-fs normform="BStBl-2001-I-0351" manuell="nein">BStBl 2001 I S. 351</lxbase:lit-fs>)
versehen ist (§ 87a Abs. 3 Satz 2 und Abs. 4 Satz 2 AO). Die Schriftform
kann auch durch Übermittlung des elektronischen Dokuments in einem
Verfahren nach § 87a Abs. 3 Satz 4 und 5, Abs. 4 Satz 3 AO ersetzt
werden.</lxbase:a><lxbase:a>3.2 Falls die einschlägige Norm nicht ausdrücklich den
Begriff „Schriftform“ verwendet, ist durch Auslegung zu ermitteln,
ob das Gesetz die Schriftform anordnet (BFH-Urteil vom 13.5.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934896">III R 26/14</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 790). Hierbei ist von Folgendem auszugehen:</lxbase:a><lxbase:a>3.2.1 Schreibt das Gesetz eine (ggf. sogar eigenhändige)
Unterschrift vor, ist stets der Fall einer gesetzlich angeordneten
Schriftform gegeben. Eine gesetzliche Verpflichtung zur (ggf. eigenhändigen)
Unterzeichnung ist unbeachtlich, wenn der Antrag, die Erklärung
oder die Mitteilung zulässigerweise auf elektronischem Weg der Finanzverwaltung
nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz über die amtlich bestimmte
Schnittstelle übermittelt wird, da dann ein Unterschrifterfordernis
durch die Verpflichtung zur Authentifizierung des Datenübermittlers
verdrängt wird (§ 87a Abs. 6 AO und § 87d AO).</lxbase:a><lxbase:a>3.2.2 Bestimmt das Gesetz ohne eine ausdrückliche Aussage
zu einem Unterschrifterfordernis, dass ein Antrag, eine Erklärung
oder eine Mitteilung an die Finanzbehörde oder ein Verwaltungsakt
oder eine sonstige Maßnahme der Finanzbehörde dem Empfänger „schriftlich“
zugehen muss, ist durch Auslegung zu ermitteln, ob eine Unterschrift
erforderlich ist. Hierbei ist analog § 126 Abs. 1 BGB grundsätzlich
von einem Unterschrifterfordernis auszugehen, es sei denn, es liegen
Anhaltspunkte dafür vor, dass der Gesetzgeber eine Unterschrift
für entbehrlich hält.</lxbase:a><lxbase:a>Ist nach dem Ergebnis der Auslegung eine Unterschrift
erforderlich, ist im Sinne des § 87a Abs. 3 Satz 1 bzw. Abs. 4 Satz
1 AO die Schriftform gesetzlich angeordnet.</lxbase:a><lxbase:a>3.2.3 Eine analoge Anwendung des § 126 Abs. 1 BGB hat
für sich allein nicht zur Folge, dass der Steuerpflichtige den Antrag,
die Erklärung oder die Mitteilung eigenhändig unterzeichnen muss.
Die in § 126 Abs. 1 BGB geforderte „Eigenhändigkeit“ der Unterschrift
bezieht sich auf den Aussteller der Urkunde, der auch ein gesetzlicher
oder gewillkürter Vertreter sein kann. Das für den Steuerpflichtigen
grundsätzlich bestehende Recht, sich vertreten zu lassen (§ 80 Abs.
1 Satz 1 AO), wird daher allein durch eine analoge Anwendung des
§ 126 Abs. 1 BGB nicht beschränkt.</lxbase:a><lxbase:a>3.2.4 Ist der einschlägigen Norm durch Auslegung zu entnehmen,
dass ein schriftlicher Antrag oder eine schriftliche Erklärung oder
Mitteilung nicht unterschrieben sein muss, liegt keine gesetzliche
Anordnung der Schriftform vor. Bei der elektronischen Übermittlung
eines derartigen Antrags oder einer derartigen Erklärung oder Mitteilung
kann somit auf eine qualifizierte elektronische Signatur und auch
auf ein Verfahren nach § 87a Abs. 3 Satz 4 und 5 AO verzichtet werden.</lxbase:a><lxbase:a>3.3 Kein Fall des § 87a Abs. 3 und 4 AO liegt vor, wenn
das Gesetz neben der Schriftform auch die elektronische Übermittlung
ausdrücklich zulässt (z.B. durch die Formulierung „schriftlich oder
elektronisch“) oder zur elektronischen Übermittlung verpflichtet.</lxbase:a><lxbase:a>3.4 Elektronische Dokumente, die mit einem Wahlnamen signiert
worden sind, dem die Funktion des bürgerlichen Namens zukommt, sind
von den Finanzbehörden nicht unter Berufung auf § 87a Abs. 3 Satz
3 AO zurückzuweisen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4. "><lxbase:a><lxbase:fett>Telefax kein
elektronisches Dokument</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Ein Telefax, auch ein Computerfax, ist kein elektronisches
Dokument i.S.d. § 87a AO (BFH-Urteile vom 28.1.2014, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929698">VIII R 28/13</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 552 und vom 18.3.2014, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927579">VIII R 9/10</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
748). Die in § 87a AO getroffenen Regelungen, insbesondere zum Zeitpunkt
des Zugangs (§ 87a Abs. 1 Satz 2 AO) sowie zur grundsätzlichen Verpflichtung
zur Verwendung einer qualifizierten elektronischen Signatur, wenn
für den Verwaltungsakt die Schriftform gesetzlich vorgeschrieben
ist (§ 87a Abs. 4 AO), sind daher auf ein Telefax nicht anwendbar.</lxbase:a><lxbase:a>Ein durch Telefax bekannt gegebener Verwaltungsakt ist
aber ein elektronisch übermittelter Verwaltungsakt i.S.d. § 122
Abs. 2a AO (vgl. AEAO zu § 122, Nr. 1.8.2.2).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 87a wird folgende Regelung <lxbase:fett>vor §§ 87b bis 87e </lxbase:fett>eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO vor §§ 87b bis 87e:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§§ 87b bis 87e AO sind erstmals anzuwenden, wenn Daten nach dem 31.12.2016 auf
Grund gesetzlicher Vorschriften nach amtlich vorgeschriebenem Datensatz über
amtlich bestimmte Schnittstellen an Finanzbehörden zu übermitteln
sind oder freiwillig übermittelt werden. Für Daten im Sinne des
Satzes 1, die vor dem 1.1.2017 zu übermitteln waren oder freiwillig
übermittelt wurden, sind § 150 Abs. 6 und 7 AO und die Vorschriften
der StDÜV in der jeweils am 31.12.2016 geltenden Fassung weiter
anzuwenden (vgl. Art. 97 § 27 Abs. 1 EGAO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 88</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 88 - Untersuchungsgrundsatz:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>Die Finanzbehörden
haben alle notwendigen Maßnahmen zu ergreifen, um die entscheidungserheblichen
Tatsachen aufzuklären.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>Die Ermittlungshandlungen
dürfen nach § 88 Abs. 2 Satz 1 AO zu dem angestrebten Erfolg nicht
erkennbar außer Verhältnis stehen. Sie sollen so gewählt werden,
dass damit unter Berücksichtigung der Verhältnisse des Einzelfalls
ein möglichst geringer Eingriff in die Rechtssphäre des Beteiligten
oder Dritter verbunden ist. Der Gewährung rechtlichen Gehörs kommt
besondere Bedeutung zu.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a>Bei der Entscheidung über
Art und Umfang der Ermittlungen können nach § 88 Abs. 2 Satz 2 AO
allgemeine Erfahrungen der Finanzbehörden sowie Wirtschaftlichkeit
und Zweckmäßigkeit berücksichtigt werden.</lxbase:a><lxbase:a>Für die Anforderungen, die an die Aufklärungspflicht der
Finanzbehörden zu stellen sind, darf die Erwägung eine Rolle spielen,
dass die Aufklärung einen nicht mehr vertretbaren Zeitaufwand erfordert.</lxbase:a><lxbase:a>Zudem kann auf das Verhältnis zwischen voraussichtlichem
Arbeitsaufwand und steuerlichem Erfolg abgestellt werden. Die Finanzämter
dürfen auch berücksichtigen, in welchem Maße sie durch ein zu erwartendes
finanzgerichtliches Verfahren belastet werden, sofern sie bei vorhandenen
tatsächlichen oder rechtlichen Zweifeln dem Begehren des Steuerpflichtigen
nicht entsprechen und zu seinem Nachteil entscheiden.</lxbase:a><lxbase:a>Die Beachtung von Wirtschaftlichkeit und Zweckmäßigkeit
darf nicht zu einem Verzicht auf die Überprüfung der Einhaltung
von steuerrechtlichen Vorschriften führen. Deshalb muss zur Gewährleistung
der Gleichmäßigkeit und Gesetzmäßigkeit der Besteuerung auch immer
eine hinreichende Anzahl zufällig ausgewählter Fälle durch Amtsträger
der Finanzbehörden vertieft geprüft werden.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4. "><lxbase:a>In Fällen erschwerter Sachverhaltsermittlung
dient es unter bestimmten Voraussetzungen der Effektivität der Besteuerung
und allgemein dem Rechtsfrieden, wenn sich die Beteiligten über
die Annahme eines bestimmten Sachverhalts und über eine bestimmte
Sachbehandlung einigen können (BFH-Urteil vom 11.12.1984, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0061467">VIII R 131/76</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0061467">BStBl 1985
II S. 354</lxprod:doknr-verw>). Vgl. hierzu BMF-Schreiben vom 30.7.2008, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5231597">BStBl I S. 831</lxprod:doknr-verw>.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5. "><lxbase:a>Die Aufklärungspflicht der
Finanzbehörden wird außerdem durch die Mitwirkungspflicht der Beteiligten
(§ 90 AO) begrenzt. Die Finanzbehörden sind nicht verpflichtet,
den Sachverhalt auf alle möglichen Fallgestaltungen zu erforschen. Sie
sind auch nicht an Beweisanträge des Steuerpflichtigen gebunden
(§ 88 Abs. 2 Satz 1 2. Halbsatz AO).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6. "><lxbase:a>Für den Regelfall kann davon
ausgegangen werden, dass die Angaben des Steuerpflichtigen in der
Steuererklärung vollständig und richtig sind (BFH-Urteil vom 17.4.1969, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0004752">V R 21/66</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 474). Die Finanzbehörde kann den Angaben eines Steuerpflichtigen
Glauben schenken, wenn nicht greifbare Umstände vorliegen, die darauf
hindeuten, dass seine Angaben falsch oder unvollständig sind (BFH-Urteil
vom 11.7.1978, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0046003">VIII
R 120/75</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0046003">BStBl 1979 II S. 57</lxprod:doknr-verw>).
Sie verletzt ihre Seite 8 Aufklärungspflicht nur, wenn sie Tatsachen
oder Beweismittel außer Acht lässt und offenkundigen Zweifelsfragen
nicht nachgeht, die sich ihr den Umständen nach ohne weiteres aufdrängen
mussten (BFH-Urteile vom 16.1.1964, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0005706">V 94/61 U</lxprod:doknr-verw>, BStBl III S. 149,
und vom 13.11.1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063322">II
R 208/82</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063322">BStBl 1986 II S. 241</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7. "><lxbase:a>Im Rahmen der Prüfung zugunsten
des Steuerpflichtigen muss die Finanzbehörde ihrer Pflicht zur Fürsorge
für den Steuerpflichtigen (§ 89 Abs. 1 AO) gerecht werden. So ist
auch die Verjährung von Amts wegen zu berücksichtigen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 89</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Nummer 3.5.5 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3.5.5 Anders als die frühere Auskunft mit Bindungswirkung
nach Treu und Glauben ist die verbindliche Auskunft nach § 89 Abs.
2 AO ein Verwaltungsakt. Die verbindliche Auskunft (auch wenn sie
nicht der Rechtsauffassung des Antragstellers entspricht) und die
Ablehnung der Erteilung einer verbindlichen Auskunft sind schriftlich
zu erteilen und mit einer Rechtsbehelfsbelehrung zu versehen. Die Bekanntgabe
richtet sich nach §§ 122, 122a AO und den Regelungen zu §§ 122, 122a
AO. In den Fällen des § 1 Abs. 2 StAuskV ist die Auskunft allen
Beteiligten gegenüber einheitlich zu erteilen und dem von ihnen
bestellten Empfangsbevollmächtigten bekannt zu geben.“</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach der Nummer 3.5.8 wird folgende Nummer 3.5.9 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„3.5.9 Die Bearbeitungsfrist für Auskunftsanträge nach
§ 89 Abs. 2 Satz 4 AO gilt erstmals für Anträge, die nach dem 31.12.2016
bei der zuständigen Finanzbehörde eingegangen sind (Art. 97 § 25
Abs. 2 EGAO). Aus dem bloßen Verstreichen der Bearbeitungsfrist
kann nicht abgeleitet werden, dass die Auskunft als im beantragten
Sinn erteilt gilt. Dies gilt unabhängig davon, ob die Finanzbehörde hinreichende
Gründe für die nicht fristgerechte Auskunftserteilung mitgeteilt
hat oder nicht.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 93a wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 93c</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 93c - Datenübermittlung durch
Dritte:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>§ 93c AO
enthält die grundsätzlich für alle elektronischen Datenübermittlungspflichten
Dritter einheitlich geltenden Verfahrensvorschriften.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>Zur Haftung der mitteilungspflichtigen
Stelle bei vorsätzlicher oder grob fahrlässiger Pflichtverletzung
vgl. § 72a Abs. 4 AO. Zur Außenprüfung bei der mitteilungspflichtigen
Stelle vgl. § 203a AO.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3. "><lxbase:a>§ 93c AO ist erstmals anzuwenden,
wenn steuerliche Daten eines Steuerpflichtigen für Besteuerungszeiträume
nach 2016 oder Besteuerungszeitpunkte nach dem 31.12.2016
auf Grund gesetzlicher Vorschriften von einem Dritten als mitteilungspflichtiger
Stelle elektronisch an Finanzbehörden zu übermitteln sind (Art.
97 § 27 Abs. 2 EGAO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 108 wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 109</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 109 - Verlängerung von Fristen:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 109 AO i.d.F. des StModernG ist erstmals anzuwenden
für Besteuerungszeiträume, die nach dem 31.12.2017
beginnen, und Besteuerungszeitpunkte, die nach dem 31.12.2017
liegen. Für Besteuerungszeiträume, die vor dem 1.1.2018 beginnen,
und Besteuerungszeitpunkte, die vor dem 1.1.2018 liegen, ist § 109
AO in der am 31.12.2016 geltenden Fassung weiterhin anzuwenden (Art.
97 § 10a Abs. 4 EGAO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="10. "><lxbase:a>In der Nummer 3 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 117</lxbase:fett> wird die Angabe „Merkblatt zur zwischenstaatlichen
Amtshilfe durch Informationsaustausch in Steuersachen (BMF-Schreiben
vom 25.5.2012, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0401499">BStBl I S. 599</lxprod:doknr-verw>);“
durch die Angabe „Merkblatt zur zwischenstaatlichen Amtshilfe durch
Informationsaustausch in Steuersachen (BMF-Schreiben vom 23.11.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5255064">BStBl I S. 928</lxprod:doknr-verw>);“
ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="11. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 122</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 1.7.2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„1.7.2 Es liegt im Ermessen des Finanzamts, ob es einen
Steuerbescheid an den Steuerpflichtigen selbst oder an dessen Bevollmächtigten
bekannt gibt (§ 122 Abs. 1 Satz 3 AO). Da das Gesetz eine „Soll-Regelung“
enthält, gilt bei Ausübung des Ermessens Folgendes:</lxbase:a><lxbase:a>Hat der Steuerpflichtige dem Finanzamt ausdrücklich mitgeteilt,
dass er seinen Vertreter auch zur Entgegennahme von Steuerbescheiden
ermächtigt, sind diese grundsätzlich dem Bevollmächtigten bekannt
zu geben (BFH-Urteil vom 5.10.2000, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0571051">VII R 96/99</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0571051">BStBl 2001
II S. 86</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Dies gilt auch, wenn der Steuerpflichtige dem Finanzamt
eine Vollmacht vorgelegt hat, nach der der Bevollmächtigte berechtigt
ist, für den Steuerpflichtigen „rechtsverbindliche Erklärungen“
entgegen zu nehmen (BFH-Urteil vom 23.11.1999, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0590128">VII R 38/99</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0590128">BStBl 2001
II S. 463</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Nur wenn im Einzelfall besondere Gründe gegen die Bekanntgabe
des Steuerbescheids an den Bevollmächtigten sprechen, kann der Steuerbescheid
unmittelbar dem Steuerpflichtigen selbst bekannt gegeben (§ 122
Abs. 1 Satz 4 AO) oder förmlich zugestellt werden (§ 122 Abs. 5
Satz 3 i.V.m. Abs. 1 Satz 4 AO). Derartige Gründe können auch technischer
Natur sein. Der Steuerbescheid ist auch nach Vorlage einer Empfangsvollmacht
dem Steuerpflichtigen bekannt zu geben, soweit der Bevollmächtigte
wegen unbefugter Hilfeleistung in Steuersachen nach § 80 Abs. 7
AO zurückgewiesen wurde oder wenn ihm die Hilfeleistung in Steuersachen
nach § 7 StBerG untersagt wurde. Dies gilt auch, wenn die Zurückweisungsverfügung
in der Vollziehung ausgesetzt wurde oder wenn gegen eine Untersagung
nach § 7 StBerG Einspruch eingelegt oder Klage erhoben wurde und dieser
Rechtsbehelf hemmende Wirkung hat (§ 361 Abs. 4 AO, § 69 Abs. 5
FGO).</lxbase:a><lxbase:a>Fehlt es an einer ausdrücklichen Benennung eines Empfangsbevollmächtigten,
hat das Finanzamt aber bisher Verwaltungsakte dem Vertreter des
Steuerpflichtigen übermittelt, so darf es sich nicht in Widerspruch
zu seinem bisherigen Verhalten setzen und sich bei gleichliegenden
Verhältnissen ohne ersichtlichen Grund an den Steuerpflichtigen
selbst wenden (vgl. BFH-Urteile vom 11.8.1954, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0006479">II 239/53 U</lxprod:doknr-verw>, BStBl
III S. 327 und vom 13.4.1965, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0005649">I 36/64 U</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0005649">I 37/64 U</lxprod:doknr-verw>,
BStBl III S. 389). In diesen Fällen ist jedoch eine schriftliche
Vollmacht nachzufordern; der Vollmachtsnachweis kann auch in elektronischer
Form (§ 87a Abs. 3 AO) erbracht werden.</lxbase:a><lxbase:a>Die im Einkommensteuererklärungsvordruck erteilte Empfangsvollmacht
gilt nur für Bescheide des betreffenden Veranlagungszeitraums (vgl.
BFH-Beschluss vom 16.1.2001, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0591387">XI B 14/99</lxprod:doknr-verw>, BFH/NV S. 888)
und umfasst auch Änderungsbescheide (BFH-Urteil vom 29.5.1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135827">I R 42/95</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135827">BFH/NV 1997 S.
1</lxprod:doknr-verw>). Dagegen entfaltet die im Erklärungsvordruck
zur gesonderten und einheitlichen Feststellung erteilte Empfangsvollmacht
nicht lediglich Wirkung für das Verfahren des entsprechenden Feststellungszeitraums,
sondern ist solange zu Seite 11 beachten, bis sie durch Widerruf
entfällt (vgl. BFH-Urteil vom 18.1.2007, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5004193">IV R 53/05</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
369).</lxbase:a><lxbase:a>Ein während eines Klageverfahrens ergehender Änderungsbescheid
ist i.d.R. dem Prozessbevollmächtigten bekannt zu geben (BFH-Urteile
vom 5.5.1994, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0109279">VI
R 98/93</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 806 und vom 29.10.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0145089">X R 37/95</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0145089">BStBl 1998
II S. 266</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Nummer 1.7.6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„1.7.6 Wendet sich die Finanzbehörde aus besonderem Grund
an den Beteiligten selbst (z.B. um ihn um Auskünfte zu bitten, die
nur er selbst als Wissensträger geben kann, oder um die Vornahme
von Handlungen zu erzwingen), so soll der Bevollmächtigte unterrichtet
werden (§ 80 Abs. 5 Satz 3 AO).“</lxbase:a><lxbase:a>c) Die Nummer 3.3.1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3.3.1 Ist für das Verfahren ein Bevollmächtigter bestellt,
kann an diesen zugestellt werden (§ 7 Abs. 1 Satz 1 VwZG). Hat der
Bevollmächtigte eine schriftliche Vollmacht vorgelegt, soll an diesen
zugestellt werden (§ 122 Abs. 5 Satz 3 i.V.m. Abs. 1 Satz 4 AO verdrängt
§ 7 Abs. 1 Satz 2 VwZG); dies gilt auch, wenn die Vollmacht in elektronischer
Form (§ 80a oder § 87a Abs. 3 AO) vorgelegt wurde. Eine Zustellung
direkt an den/die Beteiligten ist in diesem Falle nur wirksam, wenn
im Einzelfall besondere Gründe gegen die Zustellung an den Bevollmächtigten
sprechen. Derartige Gründe können auch technischer Natur sein. Ein
Verwaltungsakt darf einem Verfahrensbevollmächtigten, der nach §
80 Abs. 7 AO zurückgewiesen worden ist, nicht zugestellt werden
(§ 122 Abs. 5 Satz 3 i.V.m. Abs. 1 Satz 4 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Haben mehrere Beteiligte einen gemeinsamen Verfahrensbevollmächtigten bestellt,
genügt es, dem Bevollmächtigten eine Ausfertigung des Dokuments
mit Wirkung für alle Beteiligten zuzustellen (§ 7 Abs. 1 Satz 3
VwZG; BFH-Urteil vom 13.8.1970, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0004653">IV 48/65</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 839).
Dies gilt auch, wenn der Verfahrensbevollmächtigte selbst Beteiligter
ist und zugleich andere Beteiligte vertritt.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="12. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 122 wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 122a</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 122a - Bekanntgabe von Verwaltungsakten
durch Bereitstellung zum Datenabruf:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Durch die Datenbereitstellung von Verwaltungsakten der
Landesfinanzbehörden nach § 122a AO über die Kommunikationsplattform
ELSTER im Format PDF/A wird ein sicheres Verfahren verwendet, das
die Vertraulichkeit und Integrität des Datensatzes gewährleistet
(§ 87a Abs. 8 AO).</lxbase:a><lxbase:a>Die elektronische Benachrichtigung an die abrufberechtigte
Person über die Bereitstellung der Daten zum Abruf bedarf keiner
Verschlüsselung (§ 87a Abs. 1 Satz 5 AO). Bestreitet die zum Abruf
berechtigte Person den Zugang der Benachrichtigung, trägt die Finanzbehörde
die Beweislast für deren Zugang. Trägt die abrufberechtigte Person
substantiiert und unwiderlegbar vor, die Benachrichtigung erst nach
dem in § 122a Abs. 4 Satz 1 AO fingierten Bekanntgabetag erhalten
zu haben, wurden die Daten von der abrufberechtigten Person aber
tatsächlich abgerufen, gilt der Verwaltungsakt an dem Tag als bekannt
gegeben, an dem der Datenabruf tatsächlich erfolgt ist. Gelingt
der Finanzbehörde der Nachweis des Zugangs der Benachrichtigung
nicht und wurden die Daten auch von keiner dazu berechtigten Person
abgerufen, gilt der Verwaltungsakt als nicht zugegangen. In diesem
Fall ist die Bekanntgabe - vorzugsweise im schriftlichen Verfahren
- zu wiederholen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="13. "><lxbase:a>Die Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 129</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4. Die offenbare Unrichtigkeit muss beim Erlass des Verwaltungsakts
unterlaufen sein. Daher können nur Fehler berichtigt werden, die
der Finanzbehörde unterlaufen sind. Eine offenbare Unrichtigkeit
kann aber auch dann vorliegen, wenn das Finanzamt eine in der Steuererklärung
oder dieser beigefügten Anlagen enthaltene offenbare, d.h. für das
Finanzamt erkennbare Unrichtigkeit als eigene übernimmt. Dies gilt
auch dann, wenn zur Berichtigung des offenbaren Fehlers noch Sachverhaltsermittlungen
durch die Finanzbehörde zur Höhe des zu berücksichtigenden Betrags
erforderlich sind (vgl. BFH-Urteil vom 27.8.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928373">VIII R 9/11</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928373">BStBl 2014
II S. 439</lxprod:doknr-verw>, zu Umsatzsteuerzahlungen, die in einer
Gewinnermittlung nach § 4 Abs. 3 EStG nicht als Betriebsausgaben
berücksichtigt wurden).</lxbase:a><lxbase:a>Bei Fehlern des Steuerpflichtigen bei Erstellung seiner
Steuererklärung ist zwischen der Rechtslage bis 2016 und ab 2017
zu unterscheiden:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Soweit
der Steuerbescheid nach dem 31.12.2016
erlassen wurde vgl. AEAO zu § 173a.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Soweit der Steuerbescheid
vor dem 1.1.2017 erlassen wurde, gilt Folgendes:</lxbase:a><lxbase:a>Sind dem Steuerpflichtigen bei Erstellung seiner Steuererklärung
Fehler (insbesondere Schreib- oder Rechenfehler) unterlaufen und
hat er demzufolge dem Finanzamt bestimmte Tatsachen nicht oder mit
einem unzutreffenden Wert mitgeteilt, kann der Steuerbescheid nicht
nach § 129 AO berichtigt werden, da das Finanzamt den Fehler nicht
erkennen und diesen sich somit auch nicht zu eigen machen konnte.
Allerdings kommt bei steuerermäßigenden Tatsachen eine Änderung
nach § 173 Abs. 1 Nr. 2 AO in Betracht, wenn den Steuerpflichtigen kein
grobes Verschulden am nachträglichen Bekanntwerden der zutreffenden Tatsachen
trifft (vgl. AEAO zu § 173, Nr. 5) und diese Tatsachen auch bei
Erlass des ursprünglichen Steuerbescheids rechtserheblich waren
(vgl. AEAO zu § 173, Nr. 3). Dafür, dass die ursprüngliche Nichterklärung
auf einem mechanischen Versehen beruht, trägt der Steuerpflichtige
die Beweislast (vgl. AEAO zu § 173, Nr. 5.1 und 5.1.3). Die Form
der Steuererklärung ist hierbei unerheblich (vgl. AEAO zu § 173,
Nr. 5.6).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="14. "><lxbase:a>Nach der Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
vor §§ 130, 131</lxbase:fett> wird folgende Nummer 5 angefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„5. Verwaltungsakte über Billigkeitsmaßnahmen nach § 163
Abs. 1 AO stehen in den Fällen des § 163 Abs. 3 AO kraft Gesetzes
unter Widerrufsvorbehalt. Die Rücknahme eines rechtswidrigen Verwaltungsakts
richtet sich in diesen Fällen nach § 163 Abs. 4 Satz 1 AO.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="15. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 130</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) In der Nummer 1 wird das Klammerzitat „(vgl. AEAO zu
§ 5 AO)“ durch das Klammerzitat „(vgl. AEAO zu § 5)“ ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>b) In der Nummer 3 wird im Beispiel das Klammerzitat „(Verstoß
gegen § 152 Abs. 2 AO)“ durch das Klammerzitat „(Verstoß gegen §
152 Abs. 2 AO a.F.)“ ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>c) In der Nummer 4 wird im Beispiel a) die Angabe „§ 152
AO“ durch die Angabe „§ 152 AO a.F.“ ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>d) In der Nummer 5 wird das Klammerzitat „(vgl. Beschluss
des BVerwG vom 19.12.1984, <lxbase:az normform="GrS-1-und-2/84" manuell="nein">GrS 1 und 2/84</lxbase:az>, <lxbase:lit-fs normform="BVerwGE-0070-0356" manuell="nein">BVerwGE 70 S.
356</lxbase:lit-fs>, und daran anschließend die ständige Rechtsprechung
des BFH, vgl. u.a. BFH-Urteil vom 9.12.2008, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5007827">VII R 43/07</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5007827">BStBl 2009
II S. 344</lxprod:doknr-verw>)“ durch das Klammerzitat „(vgl. BVerwG-Beschluss
vom 19.12.1984, <lxbase:az normform="GrS-1-und-2/84" manuell="nein">GrS
1 und 2/84</lxbase:az>, <lxbase:lit-fs normform="BVerwGE-0070-0356" manuell="nein">BVerwGE 70 S. 356</lxbase:lit-fs>,
und daran anschließend die ständige Rechtsprechung des BFH, vgl.
u.a. Urteil vom 9.12.2008, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5007827">VII R 43/07</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5007827">BStBl 2009
II S. 344</lxprod:doknr-verw>)“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="16. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 148 wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 149</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 149 - Abgabe der Steuererklärungen:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 149 AO i.d.F. des StModernG ist erstmals anzuwenden
für Besteuerungszeiträume, die nach dem 31.12.2017
beginnen, und Besteuerungszeitpunkte, die nach dem 31.12.2017
liegen. Für Besteuerungszeiträume, die vor dem 1.1.2018 beginnen,
und Besteuerungszeitpunkte, die vor dem 1.1.2018 liegen, ist § 149
AO in der am 31.12.2016 geltenden Fassung weiterhin anzuwenden (Art.
97 § 10a Abs. 4 EGAO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="17. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 152</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Folgende neue Nummer 1 wird eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„1. Für Steuererklärungen, die vor dem 1.1.2019 einzureichen
sind, und Umsatzsteuererklärungen für den kürzeren Besteuerungszeitraum
nach § 18 Abs. 3 Satz 1 und 2 UStG, wenn die gewerbliche oder berufliche
Tätigkeit in 2018 endet, ist § 152 AO in der am 31.12.2016 geltenden
Fassung (§ 152 AO a.F.) weiterhin anzuwenden (Art. 97 § 8 Abs. 4
Satz 3 EGAO).</lxbase:a><lxbase:a>§ 152 AO i.d.F. des StModernG (§ 152 AO n.F.) ist zwar
am 1.1.2017 in Kraft getreten, ist aber erstmals für Steuererklärungen
anzuwenden, die nach
dem 31.12.2018 abzugeben sind; eine Verlängerung der
Steuererklärungsfrist ist hierbei nicht zu berücksichtigen (Art.
97 § 8 Abs. 4 Satz 1 und 2 EGAO).“</lxbase:a><lxbase:a>b) Die bisherigen Nummern 1 bis 7 werden die neuen Nummern
2 bis 8.</lxbase:a><lxbase:a>c) Die neue Nummer 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3. In den Fällen des § 152 Abs. 1 AO a.F. ist das Versäumnis
regelmäßig dann nicht entschuldbar, wenn die Steuererklärung wiederholt
nicht oder wiederholt nicht fristgemäß abgegeben wurde oder eine
von der Finanzbehörde antragsgemäß bewilligte Fristverlängerung
(§ 109 AO a.F.) nicht eingehalten wurde.“</lxbase:a><lxbase:a>d) In Satz 3 der neuen Nummer 5 wird die Angabe „Nr. 1
Satz 3“ durch die Angabe „Nr. 2 Satz 3“ ersetzt.</lxbase:a><lxbase:a>e) Die neue Nummer 7 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„7. Nach § 152 Abs. 2 Satz 1 AO a.F. darf der Verspätungszuschlag
höchstens 25.000 € betragen. Ein Verspätungszuschlag i.H.v. mehr
als 5.000 € ist nur festzusetzen, wenn mit einem Verspätungszuschlag
i.H.v. bis zu 5.000 € ein durch die verspätete Abgabe der Steuererklärung
(Steueranmeldung) entstandener Zinsvorteil nicht ausreichend abgeschöpft
werden kann.“</lxbase:a><lxbase:a>e) Die neue Nummer 8 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„8. Bei der Ermessensentscheidung sind sämtliche in §
152 Abs. 2 Satz 2 AO a.F. ausdrücklich und abschließend aufgezählten
Kriterien zu beachten; das Für und Wider der Kriterien ist gegeneinander
abzuwägen (BFH-Urteil vom 26.4.1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0089729">I R 10/85</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 693).
Wenngleich die Beurteilungsmerkmale grundsätzlich gleichwertig sind,
sind sie nicht notwendigerweise in jedem Fall in gleicher Weise zu
gewichten. Im Ergebnis kann je nach den Umständen des Einzelfalls
ein Merkmal stärker als ein anderes hervortreten (BFH-Urteil vom
11.6.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0144160">X
R 14/95</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 642) oder auch ganz ohne Auswirkung
auf die Bemessung bleiben.</lxbase:a><lxbase:a>Danach gilt für die Anwendung des § 152 Abs. 2 Satz 2
AO a.F. grundsätzlich Folgendes (BFH-Urteil vom 14.6.2000, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0554540">X R 56/98</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0554540">BStBl 2001
II S. 60</lxprod:doknr-verw> m.w.N.):</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Es ist
nicht ermessensfehlerhaft, wenn die Höhe des Verspätungszuschlags
den durch die verspätete Abgabe der Erklärung gezogenen Vorteil
erheblich übersteigt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Da die Bemessung des Zuschlags
nicht durch das Maß des gezogenen Vorteils begrenzt wird, kommt
es u.U. nicht entscheidend darauf an, ob und in welcher Höhe letztlich
ein Zinsvorteil erzielt wurde.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Ein Verspätungszuschlag
kann auch festgesetzt werden, obwohl es aufgrund von Anrechnungsbeträgen
zu einer Erstattung gekommen ist oder wenn ein oder zwei der in
§ 152 Abs. 2 Satz 2 AO a.F. genannten und in jedem Fall zu prüfenden
Voraussetzungen nicht erfüllt sind.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Es ist in schweren Fällen
(z.B. bei erheblicher Fristüberschreitung, schwerwiegendem Verschulden
und hoher Steuerfestsetzung) nicht ermessensfehlerhaft, den Verspätungszuschlag
so zu bemessen, dass er als angemessene Sanktion wirkt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>Bei der Beurteilung der
Frage, welche Vorteile der Steuerpflichtige aus der verspäteten
oder unterlassenen Abgabe der Steuererklärung gezogen hat, ist zu berücksichtigen,
dass Zinsvorteile bereits durch Zinsen nach § 233a AO teilweise
ausgeglichen sein können.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="18. "><lxbase:a>Die Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 155</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4. Nach den Gesetzen, in denen die Gewährung von Zulagen
geregelt wird (z.B. die Investitionszulage, die Eigenheimzulage
oder die Arbeitnehmer-Sparzulage), und den Prämiengesetzen sind
die für Steuervergütungen geltenden Vorschriften (§ 155 Abs. 5 AO)
auf Zulagen und Prämien entsprechend anzuwenden. Die Gewährung erfolgt
somit durch Festsetzung, soweit nichts anderes vorgeschrieben ist
(z.B. §§ 4a, 4b WoPG). Die Aufhebung oder Änderung dieser Bescheide und
insbesondere die Rückforderung zu Unrecht gewährter Beträge regeln
sich nach den für das Steuerfestsetzungsverfahren geltenden Vorschriften.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="19. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 157</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 157 - Form und Inhalt der Steuerbescheide:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>Schriftliche
Steuerbescheide, die zwecks Bekanntgabe dem Steuerpflichtigen nicht
selbst übergeben werden, sind mit Rücksicht auf das Steuergeheimnis
(§ 30 AO) in einem verschlossenen Umschlag zu versenden. Bei elektronischer Bekanntgabe
ist § 87a Abs. 7 oder 8 AO zu beachten.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>Wegen der Begründung des
Steuerbescheids wird auf § 121 AO hingewiesen, wegen der Bekanntgabe
auf §§ 122, 122a, 155 AO, wegen der Wirksamkeit auf § 124 AO, wegen
des Leistungsgebots auf § 254 AO, wegen der Folgen bei unterbliebener
oder unrichtiger Rechtsbehelfsbelehrung auf § 356 AO.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="20. "><lxbase:a>Die Nummern 3 bis 5 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 163</lxbase:fett> werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3. Die Entscheidung über eine Billigkeitsmaßnahme nach
§ 163 Abs. 1 AO stellt auch dann einen selbständigen Verwaltungsakt
dar, wenn sie mit der Steuerfestsetzung oder der entsprechenden
gesonderten Feststellung verbunden wird (§ 163 Abs. 2 AO). Sie ist
Grundlagenbescheid für den entsprechenden Steuer- oder Feststellungsbescheid
(§ 171 Abs. 10 AO). Wird eine Billigkeitsmaßnahme erst nach Seite
17 Erlass des hiervon betroffenen Steuer- oder Feststellungsbescheids getroffen,
muss dieser Bescheid nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO entsprechend angepasst
werden.</lxbase:a><lxbase:a>4. Eine Billigkeitsmaßnahme nach § 163 Abs. 1 AO unterliegt
keiner eigenen Verjährungsfrist, sie löst hinsichtlich des Folgebescheids
aber nur dann eine Ablaufhemmung nach § 171 Abs. 10 Satz 1 AO aus,
wenn sie vor Ablauf der Festsetzungsfrist des Folgebescheids bei
der für die Billigkeitsmaßnahme zuständigen Finanzbehörde beantragt
worden ist (§ 171 Abs. 10 Satz 3 AO, vgl. auch AEAO zu § 171, Nr.
6.5). Wurde der Antrag erst nach Ablauf der Festsetzungsfrist des
Folgebescheids gestellt, ist es regelmäßig ermessensgerecht, die
beantragte Billigkeitsmaßnahme nach § 163 Abs. 1 AO abzulehnen,
wenn sie im Folgebescheid wegen Eintritts der Festsetzungsverjährung
nicht berücksichtigt werden könnte; in diesen Fällen ist ggf. zu
prüfen, ob ein Erlass nach § 227 AO in Betracht kommt.</lxbase:a><lxbase:a>5. Wegen der Auswirkungen einer Billigkeitsmaßnahme bei
den Steuern vom Einkommen auf die Gewerbesteuer Hinweis auf § 184
Abs. 2 AO. Danach ist die niedrigere Festsetzung eines Messbetrags
nach § 163 Abs. 1 Satz 1 AO nicht zulässig, wenn die Voraussetzungen
dafür nicht in einer allgemeinen Verwaltungsvorschrift der Bundesregierung
oder einer obersten Landesfinanzbehörde festgelegt sind.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="21. "><lxbase:a>Nach der Nummer 8 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 164</lxbase:fett> wird folgende Nummer 9 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„9. Verwaltungsakte i.S.d. § 163 Abs. 1 AO können nicht
unter Vorbehalt der Nachprüfung ergehen. Werden solche Verwaltungsakte
aber mit einer Steuerfestsetzung unter Vorbehalt der Nachprüfung
verbunden, stehen sie nach § 163 Abs. 3 Satz 1 Nr. 2 AO kraft Gesetzes
unter Widerrufsvorbehalt.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="22. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 165</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3. Eine vorläufige Steuerfestsetzung nach § 165 Abs.
1 Satz 2 Nr. 2 oder Nr. 2a AO setzt voraus, dass die Entscheidung
des Bundesverfassungsgerichts oder des Gerichtshofs der Europäischen
Union bereits ergangen ist und die gesetzliche Neuregelung noch
aussteht.“</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach der Nummer 11 wird folgende Nummer 12 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„12. Verwaltungsakte i.S.d. § 163 Abs. 1 AO können nicht
nach § 165 AO vorläufig ergehen. Werden solche Verwaltungsakte aber
mit einer vorläufigen Steuerfestsetzung verbunden und ist der Grund
der Vorläufigkeit auch für die Entscheidung nach § 163 Abs. 1 AO
von Bedeutung, stehen sie nach § 163 Abs. 3 Satz 1 Nr. 3 AO kraft
Gesetzes unter Widerrufsvorbehalt.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="23. "><lxbase:a>Die Regelung des <lxbase:fett>AEAO
zu § 169</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„1. Die Festsetzungsfrist nach § 169 Abs. 1 Satz 3 Nr.
1 AO ist nur gewahrt, wenn der vor Ablauf der Frist zur Post gegebene
„Steuerbescheid“ dem Empfänger nach Fristablauf tatsächlich zugeht
(vgl. Beschluss des Großen Senats des BFH vom 25.11.2002, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0814774">GrS 2/01</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0814774">BStBl 2003
II S. 548</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Im Fall der Bekanntgabe nach § 122a AO ist die Festsetzungsfrist
nach § 169 Abs. 1 Satz 3 Nr. 1 AO gewahrt, wenn</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>die vor
Ablauf der Festsetzungsfrist versandte elektronische Benachrichtigung tatsächlich
zugegangen ist oder</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>die elektronische Benachrichtigung
vor Ablauf der Festsetzungsfrist versandt worden ist, der Adressat
den Zugang der Benachrichtigung bestreitet, er den Verwaltungsakt
aber tatsächlich abgerufen hat. Der Zeitpunkt des Abrufs des Verwaltungsakts
ist dabei unerheblich.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Zu den für die Steuerfestsetzung zuständigen Finanzbehörden
sind auch die für die Finanzbehörden arbeitenden Rechenzentren (§§
2 und 17 FVG) zu zählen, wenn sie die Absendung an den Steuerpflichtigen
vornehmen.</lxbase:a><lxbase:a>Bei Steuermessbescheiden wird die Frist allein durch die
Absendung der Mitteilungen an die Gemeinde (§ 184 Abs. 3 AO) nicht
gewahrt. Die fristgerechte Absendung der Messbescheide ist Aufgabe
der Gemeinden, die insoweit für die Finanzbehörden handeln.“</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Nummer 2.1 wird durch folgende neuen Nummern 2.1
und 2.2 ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>„2.1 Die für den Erlass des Steuerbescheids zuständige
Stelle der Finanzbehörde hat im Benehmen mit der für Straf- und
Bußgeldsachen zuständigen Stelle zu prüfen, ob der objektive und
subjektive Tatbestand des § 370 AO gegeben ist.</lxbase:a><lxbase:a>Eine vorherige strafgerichtliche Verurteilung ist nicht
erforderlich. Ebenso wenig sind Selbstanzeige (§ 371 AO), Eintritt
der Strafverfolgungsverjährung oder sonstige Verfahrenshindernisse
von Bedeutung. An Entscheidungen im strafgerichtlichen Verfahren
ist die Finanzbehörde nicht gebunden (BFH-Urteil vom 10.10.1972, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0004561">VII R 117/69</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0004561">BStBl 1973
II S. 68</lxprod:doknr-verw>). Entsprechendes gilt bezüglich leichtfertig
verkürzter Steuern (§ 378 AO).</lxbase:a><lxbase:a>2.2 Das Erschleichen von Investitionszulage (BFH-Urteil
vom 19.12.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927726">III
R 25/10</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927726">BStBl 2015 II S. 119</lxprod:doknr-verw>)
ist ebenso wie das Erschleichen von Eigenheimzulage (BFH-Urteil
vom 12.1.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950271">IX
R 20/15</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950271">BStBl 2017 II S. 21</lxprod:doknr-verw>)
keine Steuerhinterziehung i.S.v. § 169 Abs. 2 Satz 2 i.V.m. § 370
AO.</lxbase:a><lxbase:a>Gesetzlich ausdrücklich für anwendbar erklärt wurden die
Vorschriften zur Steuerhinterziehung hingegen für die Arbeitnehmer-Sparzulage
(§ 14 Abs. 3 Satz 1 5. VermBG), die Wohnungsbauprämie (§ 8 Abs.
2 Satz 1 WoPG) und die Altersvorsorgezulage (§ 96 Abs. 7 Satz 1
EStG).“</lxbase:a><lxbase:a>c) Die bisherige Nummer 2.2 wird die neue Nummer 2.3. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="24. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 171</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„6. § 171 Abs. 10 Satz 1 AO gewährt eine maximale Anpassungsfrist
von zwei Jahren nach Bekanntgabe eines durch eine Finanzbehörde
erlassenen Grundlagenbescheids (vgl. BFH-Urteil vom 19.1.2005, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0819522">X R 14/04</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 242). Der Zeitpunkt des Zugangs der finanzverwaltungsinternen
Mitteilung über den Grundlagenbescheid bei der für den Erlass des
Folgebescheids zuständigen Finanzbehörde ist für die Fristbestimmung
ebenso unbeachtlich wie der Zeitpunkt, an dem der Grundlagenbescheid
unanfechtbar geworden ist. Eine Anfechtung des Grundlagenbescheids
führt lediglich zur Hemmung der Feststellungsfrist (§ 181 Abs. 1 Satz
1 i.V.m. § 171 Abs. 3a AO), nicht aber zur Hemmung der Festsetzungsfrist der
Folgebescheide (vgl. BFH-Urteil vom 19.1.2005, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0819522">X R 14/04</lxprod:doknr-verw>,
a.a.O.).“</lxbase:a><lxbase:a>b) Nach der Nummer 6 wird folgende neue Nummer 6.1 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„6.1 Bei Grundlagenbescheiden, die nicht von einer Finanzbehörde
erlassen werden, beginnt die Zweijahresfrist nach § 171 Abs. 10
Satz 2 AO in dem Zeitpunkt, indem die für den Erlass des Folgebescheids
zuständige Finanzbehörde Kenntnis von diesem Grundlagenbescheid
erlangt hat.</lxbase:a><lxbase:a>§ 171 Abs. 10 Satz 2 AO gilt für <lxbase:az normform="alle-am-31/12" manuell="nein">alle am 31.12</lxbase:az>.2016 noch
nicht abgelaufenen Festsetzungsfristen (Art. 97 § 10 Abs. 14 EGAO).“</lxbase:a><lxbase:a>c) Die bisherigen Nummern 6.1 bis 6.7 werden die neuen
Nummern 6.2 bis 6.8.</lxbase:a><lxbase:a>d) Die neue Nummer 6.2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„6.2 Werden Feststellungen im Grundlagenbescheid in einem
Feststellungs-, Einspruchs- oder Klageverfahren geändert, führt
dies zu einer erneuten Anpassungspflicht nach § 175 Abs. 1 Satz
1 Nr. 1 AO und damit wiederum zu einer Ablaufhemmung nach § 171
Abs. 10 Satz 1 oder 2 AO. Dagegen setzt ein Grundlagenbescheid,
der einen gleichartigen, dem Inhaltsadressaten wirksam bekannt gegebenen
Steuerverwaltungsakt in seinem verbindlichen Regelungsgehalt lediglich
wiederholt oder eine Einspruchs- oder Gerichtsentscheidung, die
einen Grundlagenbescheid lediglich bestätigt, keine neue Zwei-Jahresfrist
in Lauf (vgl. BFH-Urteile vom 13.12.2000, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0572350">X R 42/96</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0572350">BStBl 2001
II S. 471</lxprod:doknr-verw> und vom 19.1.2005, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0819522">X R 14/04</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 242).“</lxbase:a><lxbase:a>e) Die neuen Nummern 6.5 und 6.6 werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„6.5 Ein Grundlagenbescheid, der nicht den Vorschriften
der Feststellungsverjährung (§ 181 AO) unterliegt, löst die Ablaufhemmung
nach § 171 Abs. 10 Satz 1 oder 2 AO nur dann aus, wenn er vor Ablauf
der Festsetzungsfrist des Folgebescheids bei der für den Erlass
des Grundlagenbescheids zuständigen Behörde beantragt worden ist
(§ 171 Abs. 10 Satz 3 AO). Hierunter fallen neben Grundlagenbescheiden
ressortfremder Behörden (z.B. Bescheinigungen nach § 4 Nr. 20 Buchstabe
a UStG) auch Bescheide über Billigkeitsmaßnahmen nach § 163 AO, weil
auch insoweit die Regelungen der §§ 179 ff. AO nicht gelten. Die
Festsetzungsfrist für den Folgebescheid läuft in diesen Fällen nicht
ab, solange über den Antrag auf Erlass des Grundlagenbescheids noch
nicht unanfechtbar entschieden worden ist.</lxbase:a><lxbase:a>6.6 Die Festsetzungsfrist für einen Folgebescheid läuft
nach § 171 Abs. 10 Satz 4 AO nicht ab, solange der Ablauf der Festsetzungsfrist
des von der Bindungswirkung nicht erfassten Teils der Steuer aufgrund
einer Außenprüfung nach § 171 Abs. 4 AO gehemmt ist. Diese Regelung
ermöglicht es, die Anpassung des Folgebescheids an einen Grundlagenbescheid
(§ 175 Abs. 1 Seite 21 Satz 1 Nr. 1 AO) und die Auswertung der Ergebnisse
der Außenprüfung zusammenzufassen.“</lxbase:a><lxbase:a>f) Nach der neuen Nummer 6.8 wird folgende neue Nummer
7 eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a>„7. § 171 Abs. 10a AO ist erstmals anzuwenden, wenn steuerliche
Daten eines Steuerpflichtigen für Besteuerungszeiträume nach 2016
oder Besteuerungszeitpunkte nach dem 31.12.2016
auf Grund gesetzlicher Vorschriften von einem Dritten als mitteilungspflichtiger
Stelle elektronisch an Finanzbehörden zu übermitteln sind (Art.
97 § 27 Abs. 2 EGAO).“</lxbase:a><lxbase:a>g) Die bisherige Nummer 7 wird die neue Nummer 8.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="25. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO vor
§§ 172 bis 177</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3. Die materielle Bestandskraft wird nur durchbrochen,
soweit es das Gesetz zulässt. Die Zulässigkeit ergibt sich nicht
nur aus der AO selbst (z.B. §§ 164, 165, 172 bis 175b AO), sondern
auch aus anderen Steuergesetzen (z.B. § 10d Abs. 1 EStG; § 35b GewStG;
§§ 24 und 24a BewG; § 20 GrStG).“</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Nummer 8 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„8. Steuerliche Wahlrechte</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>8.1 Ein steuerliches Wahlrecht liegt vor, wenn ein Steuergesetz
für einen bestimmten Tatbestand - ausnahmsweise - mehr als eine
Rechtsfolge vorsieht und es dem Steuerpflichtigen überlassen bleibt,
sich für eine dieser Rechtsfolgen zu entscheiden. Übt der Steuerpflichtige
dieses Wahlrecht nicht oder nicht wirksam aus, tritt die vom Gesetzgeber
als Regelfall vorgesehene Rechtsfolge ein.</lxbase:a><lxbase:a>8.2 Die Ausübung des Wahlrechts („Antrag“) ist eine empfangsbedürftige
Willenserklärung. Soweit im Gesetz keine besondere Form (z.B. Schriftform
oder amtlicher Vordruck; vgl. § 13a Abs. 2 Satz 3 EStG, § 4a Abs.
1 UStG) vorgeschrieben ist, kann das Wahlrecht auch durch schlüssiges
Verhalten ausgeübt werden (vgl. BFH-Urteil vom 11.12.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0145271">V R 50/94</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0145271">BStBl 1998
II S. 420</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>8.3 Sieht das Gesetz einen unwiderruflichen Antrag vor
(vgl. z.B. § 5a Abs. 1, § 10 Abs. 1a Nr. 1 Satz 3 EStG; bis 31.12.2014:
§ 10 Abs. 1 Nr. 1 Satz 3 EStG), wird die Willenserklärung bereits
mit ihrem Zugang beim Finanzamt wirksam und kann von diesem Zeitpunkt
an nicht mehr zurückgenommen oder widerrufen werden (vgl. BFH-Urteil
vom 17.1.1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0126716">IX
R 37/91</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 410); Ausnahme: Anfechtung nach
§§ 119 ff. BGB.</lxbase:a><lxbase:a>8.4 Setzt die Ausübung des Wahlrechts die Zustimmung des
Finanzamts oder Dritter (vgl. § 10 Abs. 1a Nr. 1 Satz 1 EStG; bis
31.12.2014: § 10 Abs. 1 Nr. 1 Satz 1 EStG) voraus, treten die Rechtswirkungen
der vom Steuerpflichtigen getroffenen Wahl erst mit dieser Zustimmungserklärung
ein. Dies gilt entsprechend, wenn das Wahlrecht von mehreren Steuerpflichtigen
einheitlich ausgeübt werden muss (vgl. z.B. § 33a Abs. 2 Satz 5,
§ 33b Abs. 5 Satz 3 EStG).</lxbase:a><lxbase:a>8.5 Soweit das Gesetz im Einzelfall keine bestimmte Frist
(vgl. z.B. § 5a Abs. 3 EStG; § 23 Abs. 3 Satz 1 UStG) zur Ausübung
des Wahlrechts („Antragsfrist“) vorsieht, kann das Wahlrecht grundsätzlich
bis zum Ablauf der Festsetzungsfrist ausgeübt werden. Die Bestandskraft
des Steuerbescheids, in dem sich das Wahlrecht auswirkt, schränkt
allerdings die Wahlrechtsausübung ein.</lxbase:a><lxbase:a>8.5.1 Nach Eintritt der Unanfechtbarkeit der Steuerfestsetzung
können Wahlrechte grundsätzlich nur noch ausgeübt oder widerrufen
werden, soweit die Steuerfestsetzung nach §§ 129, 164, 165, 172
ff. AO oder nach entsprechenden Regelungen in den Einzelsteuergesetzen
(vgl. AEAO vor §§ 172 bis 177, Nr. 3) korrigiert werden kann (vgl.
BFH-Urteil vom 30.8.2001, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0573569">IV R 30/99</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0573569">BStBl 2002
II S. 49</lxprod:doknr-verw> m.w.N.); dabei sind die §§ 177 und 351
Abs. 1 AO zu beachten (vgl. BFH-Urteil vom 27.10.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934348">X R 44/13</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934348">BStBl 2016
II S. 278</lxprod:doknr-verw>). Die nachträgliche oder geänderte Ausübung
eines Antrags- oder Wahlrechts stellt für sich genommen keine verfahrensrechtliche
Grundlage für die Änderung von Bescheiden dar. Dies gilt auch dann,
wenn sie auf einer Änderung der wirtschaftlichen Geschäftsgrundlage
beruht (BFH-Urteil vom 9.12.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934512">X R 56/13</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934512">BStBl 2016
II S. 967</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>8.5.2 Wahlrechte, für deren Ausübung das Gesetz <lxbase:unterst>keine
Frist</lxbase:unterst> vorsieht und für die es grundsätzlich auch
keine Bindung an die einmal getroffene Wahl gibt, können grundsätzlich
bis zur Unanfechtbarkeit eines Änderungsbescheids (erneut) ausgeübt
werden. Dies gilt allerdings nur für das Veranlagungswahlrecht nach
§ 26 EStG (vgl. BFH-Urteile vom 19.5.1999, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0552242">XI R 97/94</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
762, vom 24.1.2002, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0574159">III
R 49/00</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 408 m.w.N. und vom 9.12.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934512">X R 56/13</lxprod:doknr-verw>, a.a.O.).
Nach Eintritt der Unanfechtbarkeit des Steuerbescheids kann die
Wahl der Veranlagungsart jedoch nur unter den Voraussetzungen des
§ 26 Abs. 2 Satz 4 EStG geändert werden.</lxbase:a><lxbase:a>8.5.3 Wurde ein steuererhöhender Änderungsbescheid erlassen,
mit dem ein weiterer steuererheblicher Sachverhalt erfasst worden
und aufgrund dessen überhaupt erst die wirtschaftliche Notwendigkeit
entstanden ist, sich mit der erstmaligen bzw. geänderten Ausübung
eines Antrags- oder Wahlrechts zu befassen, kann das Antrags- oder
Wahlrecht noch bis zur Unanfechtbarkeit des Änderungsbescheids ausgeübt
werden. Dies gilt jedoch nur unter der Voraussetzung, dass die steuerlichen
Auswirkungen des Antrags- oder Wahlrechts insgesamt den Änderungsrahmen
des § 351 Abs. 1 AO nicht übersteigen. Ein Antrags- oder Wahlrecht
ist nicht teilbar (vgl. BFH-Urteile vom 27.10.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934348">X R 44/13</lxprod:doknr-verw>,
a.a.O., und vom 9.12.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934512">X R 56/13</lxprod:doknr-verw>, a.a.O.).</lxbase:a><lxbase:a>8.5.4 Die steuerrechtliche Wirkung von Wahlrechten, die
nur <lxbase:unterst>bis zur Bestandskraft der Steuerfestsetzung</lxbase:unterst> ausgeübt
werden können, kann nach Eintritt dieses Zeitpunkts nicht nach §
172 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe a AO beseitigt werden (vgl. BFH-Urteil
vom 18.12.1973, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0011102">VIII
R 101/69</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0011102">BStBl 1974 II S. 319</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Die Wahlrechtsausübung kann nicht durch einen Austausch
gegen bisher nicht berücksichtigte Besteuerungsgrundlagen rückgängig
gemacht werden; infolge der Bestandskraft der Steuerfestsetzung
ist der Steuerpflichtige an seine Wahl gebunden (vgl. BFH-Urteil
vom 25.2.1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101705">IX
R 41/91</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 621).</lxbase:a><lxbase:a>8.5.5 Die nachträgliche Ausübung eines Wahlrechts oder
der Widerruf eines bereits ausgeübten Wahlrechts ist keine neue
Tatsache i.S.d. § 173 AO, sondern Verfahrenshandlung (vgl. BFH-Urteil
vom 25.2.1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0101705">IX
R 41/91</lxprod:doknr-verw>, a.a.O.).</lxbase:a><lxbase:a>Ausnahmsweise liegt ein rückwirkendes Ereignis i.S.d.
§ 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 AO vor, wenn die Wahlrechtsausübung oder
ihr Widerruf selbst Merkmal des gesetzlichen Tatbestands ist. Zum
durch die Zustimmungserklärung des Empfängers qualifizierten Antrag
nach § 10 Abs. 1a Nr. 1 Satz 1 EStG (bis 31.12.2014: § 10 Abs. 1
Nr. 1 Satz 1 EStG) vgl. BFH-Urteil vom 12.7.1989, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0091257">X R 8/84</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 957. Zum Widerruf der Wahlrechtsausübung in den Fällen
des § 37b EStG in Bezug auf die beim Zuwendungsempfänger vorzunehmende
Besteuerung vgl. BFH-Urteil vom 15.6.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950609">VI R 54/15</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
1010.</lxbase:a><lxbase:a>8.5.6 Zur Änderung von Steuerfestsetzungen nach § 175
Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO bei nachträglichem Antrag auf Anwendung des
§ 33b EStG vgl. BFH-Urteil vom 13.12.1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063323">III R 204/81</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063323">BStBl 1986
II S. 245</lxprod:doknr-verw> und H 33b (Allgemeines) EStH.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="26. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 173</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 4.2 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4.2 Auf neue Tatsachen, die nach § 173 Abs. 1 Nr. 2 AO
eine niedrigere Steuerfestsetzung rechtfertigen, sind die in Nr.
4.1 dargestellten Grundsätze nicht anzuwenden (BFH-Urteile vom 13.4.1967, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0005190">V 57/65</lxprod:doknr-verw>, BStBl
III S. 519 und vom 26.11.1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0141298">IX R 77/95</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0141298">BStBl 1997
II S. 422</lxprod:doknr-verw>). Hier ist jedoch zu prüfen, ob den Steuerpflichtigen
ein grobes Verschulden am nachträglichen Bekanntwerden der neuen
Tatsachen trifft (vgl. AEAO zu § 173, Nr. 5).</lxbase:a><lxbase:a>Wann eine Tatsache nicht zum Nachteil des Steuerpflichtigen
als bereits bekannt gelten kann, vgl. AEAO zu § 173, Nr. 2.3.6.“</lxbase:a><lxbase:a>b) Die Nummer 8.6 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„8.6 Zur Frage der Feststellung, ob Steuern hinterzogen
oder leichtfertig verkürzt worden sind, vgl. AEAO zu § 169, Nr.
2.1 und 2.2.</lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungssperre wird auch dann durchbrochen, wenn
der Adressat des Steuerbescheids selbst nicht der Täter oder Teilnehmer
der Steuerhinterziehung oder leichtfertigen Verkürzung ist (vgl.
BFH-Urteil vom 14.12.1994, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0126613">XI R 80/92</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0126613">BStBl 1995
II S. 293</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="27. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 173 wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 173a</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 173a - Schreib- oder Rechenfehler
bei Erstellung einer Steuererklärung:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>§ 173a
AO ermöglicht eine Änderung der Steuerfestsetzung, soweit der Steuerpflichtige
auf Grund eines (bei Erstellung der Steuererklärung aufgetretenen) Schreib-
oder Rechenfehlers der Finanzbehörde bestimmte Tatsachen unzutreffend
(d.h. fehlerhaft) mitgeteilt hat und diese Tatsachen nach den Verhältnissen
zum Zeitpunkt des Erlasses des Steuerbescheids rechtserheblich waren.</lxbase:a><lxbase:a>Schreibfehler sind insbesondere Rechtschreibfehler, Wortverwechselungen
oder Wortauslassungen oder fehlerhafte Übertragungen.</lxbase:a><lxbase:a>Rechenfehler sind insbesondere Fehler bei der Addition,
Subtraktion, Multiplikation oder Division sowie bei der Prozentrechnung.</lxbase:a><lxbase:a>Ein solcher Schreib- oder Rechenfehler muss durchschaubar,
eindeutig oder augenfällig sein. Das ist dann der Fall, wenn der
Fehler bei Offenlegung des Sachverhalts für jeden unvoreingenommenen
Dritten klar und deutlich als Schreib- oder Rechenfehler erkennbar
ist und kein Anhaltspunkt dafür erkennbar ist, dass eine unrichtige
Tatsachenwürdigung, ein Rechtsirrtum oder ein Rechtsanwendungsfehler
vorliegt.</lxbase:a><lxbase:a>Das schlichte Vergessen eines Übertrags selbst ermittelter
Besteuerungsgrundlagen in die Steuererklärung ist kein Schreib-
oder Rechenfehler i.S.d. § 173a AO. In derartigen Fällen kann aber
eine nachträglich bekannt gewordene Tatsache i.S.d. § 173 Abs. 1
AO vorliegen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>§ 173a AO ist erstmals auf
Verwaltungsakte anzuwenden, die nach dem 31.12.2016
erlassen worden sind (Art. 97 § 9 Abs. 4 EGAO). Für Altfälle vgl.
Nr. 4 Abs. 2 des AEAO zu § 129.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="28. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 174</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„1. Allgemeines</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>1.1 Die Vorschrift eröffnet die Möglichkeit, Vorteile
und Nachteile auszugleichen, die sich durch Steuerfestsetzungen
ergeben haben, die inhaltlich einander widersprechen. Sie bietet
insoweit die gesetzliche Grundlage für die Änderung einer oder beider
Festsetzungen (§ 172 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe d AO).</lxbase:a><lxbase:a>1.2 Unter einem bestimmten Sachverhalt i.S.d. § 174 AO
ist der einzelne Lebensvorgang zu verstehen, an den das Gesetz steuerliche
Folgen knüpft. Der Begriff erfasst nicht nur einzelne steuererhebliche
Tatsachen, sondern den einheitlichen, für die Besteuerung maßgeblichen
Sachverhaltskomplex (ständige BFH-Rechtsprechung; vgl. z.B. Urteil
vom 16.4.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928663">IX
R 22/11</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928663">BStBl 2016 II S. 432</lxprod:doknr-verw>).
Im Rahmen des § 174 AO muss der dem geänderten sowie der dem zu
ändernden Steuerbescheid zugrunde liegende Sachverhalt übereinstimmen.
Übereinstimmung setzt jedoch keine vollständige Identität voraus
(BFH-Urteil vom 19.8.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934410">X R 50/13</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934410">BFH/NV 2016 S.
603</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>Mehrere Sachverhaltselemente bilden dann einen einheitlichen
Lebensvorgang und Sachverhaltskomplex, wenn die betreffenden Sachverhaltselemente
einen inneren Zusammenhang aufweisen (vgl. BFH-Urteil vom 12.2.2015, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0934328">V R 38/13</lxprod:doknr-verw>, BFH/NV
S. 877 m.w.N.).</lxbase:a><lxbase:a>1.3. Die als Steuerfestsetzung unter dem Vorbehalt der
Nachprüfung (§ 164 AO) wirkende Steueranmeldung (§ 168 AO) steht
einem Steuerbescheid i.S.d. § 174 AO gleich (vgl. BFH-Urteile vom
19.12.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929009">V
R 5/12</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929009">BStBl 2016 II S. 585</lxprod:doknr-verw> und <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928866">V R 7/12</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928866">BFH/NV 2014 S.
1130</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a><lxbase:a>b) Der inhaltlich unveränderten Regelung der Nummer 2
wird folgende Überschrift vorangestellt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„2. Zu § 174 Abs. 1 AO“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>c) Der inhaltlich unveränderten Regelung der Nummer 3
wird folgende Überschrift vorangestellt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„3. Zu § 174 Abs. 2 AO“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>d) Der inhaltlich unveränderten Regelung der Nummer 4
wird folgende Überschrift vorangestellt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„4. „Widerstreit“ im Sinne des § 174 Abs.
1 und 2 AO“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>e) Der inhaltlich unveränderten Regelung der Nummer 5
wird folgende Überschrift vorangestellt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„5. Unionskonforme Auslegung des § 174 Abs.
1 und 2 AO“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>f) Der inhaltlich unveränderten Regelung der Nummer 6
wird folgende Überschrift vorangestellt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„6. Zu § 174 Abs. 3 AO“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>g) Die Nummern 7 bis 9 werden wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„7. Zu § 174 Abs. 4 AO</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>7.1 § 174 Abs. 4 AO ergänzt die Regelung des § 174 Abs.
3 AO um die Fälle, in denen eine Steuerfestsetzung auf Antrag oder
im Rechtsbehelfsverfahren zugunsten des Steuerpflichtigen geändert
worden ist.</lxbase:a><lxbase:a>7.2 Der Änderung nach § 174 Abs. 4 AO steht nicht entgegen,
dass der gleiche Sachverhalt sowohl in dem zugunsten des Steuerpflichtigen
geänderten Steuerbescheid als auch in dem zu ändernden Bescheid
steuerlich zu berücksichtigen ist (vgl. BFH-Urteil vom 18.2.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0144158">VIII R 54/95</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 647). Bei der Anwendung der Vorschrift ist zu berücksichtigen,
dass § 174 Abs. 4 AO den Ausgleich einer zugunsten des Steuerpflichtigen
eingetretenen Änderung bezweckt. Derjenige, der erfolgreich für
seine Rechtsansicht gestritten hat, muss auch die damit verbundenen
Nachteile hinnehmen.</lxbase:a><lxbase:a>7.3 <lxbase:fett>Beispiele:</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>a) Die Finanzbehörde hat einen Veräußerungsgewinn bei
der Festsetzung der Einkommensteuer erfasst. Der Steuerpflichtige
macht im Rechtsbehelfsverfahren mit Erfolg geltend, dass der Veräußerungsgewinn
erst im folgenden Veranlagungszeitraum zu berücksichtigen sei. Unter
den Voraussetzungen des § 174 Abs. 4 AO kann die Erfassung des Veräußerungsgewinns
in dem folgenden Veranlagungszeitraum nachgeholt werden, auch wenn
die hierfür maßgebliche Steuerfestsetzung bereits unanfechtbar geworden
ist oder die Festsetzungsfrist bereits abgelaufen war.</lxbase:a><lxbase:a>b) Der Steuerpflichtige erreicht wegen eines in einem
Veranlagungszeitraum erzielten Einnahmeüberschusses eine geänderte
Beurteilung der Einkünfteerzielungsabsicht und damit die Berücksichtigung
des Werbungskostenüberschusses in den angefochtenen Steuerbescheiden.
Das Finanzamt kann den bisher unberücksichtigt gebliebenen Einnahmeüberschuss
nachträglich durch Änderung des für diesen Veranlagungszeitraum
bestandskräftig gewordenen Steuerbescheids nach § 174 Abs. 4 AO
erfassen (vgl. BFH-Urteil vom 18.2.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0144158">VIII R 54/95</lxprod:doknr-verw>, a.a.O.).</lxbase:a><lxbase:a>7.4 § 174 Abs. 4 AO lässt es hingegen nicht zu, dass die
durch Rechtsbehelf oder sonstigen Antrag erwirkte Änderung eines
Bescheides zugunsten des Steuerpflichtigen auf bestandskräftige
andere Bescheide - ebenfalls zugunsten des Steuerpflichtigen - übertragen
wird (BFH-Urteil vom 10.3.1999, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0551147">XI R 28/98</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 475).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>8. Änderung nach § 174 Abs. 4 i.V.m. Abs.
5 AO zu Lasten eines Dritten</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>8.1 Nach § 174 Abs. 4 i.V.m. Abs. 5 AO können zur Richtigstellung
einer irrigen Beurteilung eines bestimmten Sachverhalts steuerrechtliche
Folgen auch zu Lasten eines bereits bestandskräftig beschiedenen
Dritten gezogen werden.</lxbase:a><lxbase:a>8.2 Dritter ist, wer im ursprünglichen Bescheid nicht
als Inhaltsadressat (vgl. AEAO zu § 122, Nr. 1.3.1) angegeben war
(vgl. BFH-Urteil vom 8.2.1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0127235">I R 127/93</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
764). So ist im Besteuerungsverfahren der Organträgerin die Organgesellschaft
regelmäßig Dritte i.S.v. § 174 Abs. 4 i.V.m. Abs. 5 AO (BFH-Urteil
vom 19.12.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929009">V
R 5/12</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929009">BStBl 2016 II S. 585</lxprod:doknr-verw>).
Sie ist dann nicht mehr Dritte, wenn im Zeitpunkt der Aufhebung
oder Änderung des Steuerbescheids Gesamtrechtsnachfolge (§ 45 AO)
- wie im Falle der Verschmelzung - eingetreten ist (vgl. BFH-Urteil
vom 19.12.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928865">V
R 6/12</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928865">BFH/NV 2014 S. 1126</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>8.3 Inhaltsadressat eines Feststellungsbescheids - und
damit nicht Dritter i.S.d. § 174 Abs. 5 AO - ist derjenige, dem
der Gegenstand der Feststellung zuzurechnen ist. Die Gesellschafter
einer Personengesellschaft sind daher im Gewinnfeststellungsverfahren
nicht Dritte i.S.d. § 174 Abs. 5 AO (BFH-Urteil vom 15.6.2004, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0818234">VIII R 7/02</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 914).</lxbase:a><lxbase:a>8.4 Der Erlass oder die Änderung eines Steuerbescheids
gegenüber dem Dritten setzt voraus, dass dieser vor Ablauf der Festsetzungsfrist
für den gegen ihn gerichteten Steueranspruch zu dem Verfahren, das
zur Aufhebung oder Änderung des fehlerhaften Steuerbescheids geführt
hat, hinzugezogen oder beigeladen worden ist (BFH-Urteil vom 19.12.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929009">V R 5/12</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0929009">BStBl 2016
II S. 585</lxprod:doknr-verw>). Die Finanzbehörde muss daher die Hinzuziehung
eines in Betracht kommenden Dritten rechtzeitig vornehmen oder im
finanzgerichtlichen Verfahren dessen Beiladung durch rechtzeitige
Antragstellung veranlassen (zum Antrag auf Beiladung vgl. BFH-Beschluss
vom 22.12.1988, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0086598">VIII
B 131/87</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0086598">BStBl 1989 II S. 314</lxprod:doknr-verw>).
§ 174 Abs. 5 Satz 2 AO ist selbst Rechtsgrundlage für die Beteiligung
des Dritten, ohne dass die Voraussetzungen des § 360 Abs. 3 AO und
des § 60 FGO vorliegen müssen (vgl. BFH-Beschluss vom 17.5.1994, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0119607">IV B 84/93</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0119607">BFH/NV 1995 S.
87</lxprod:doknr-verw>). Schon die Möglichkeit, dass ein Steuerbescheid
wegen irrtümlicher Beurteilung eines Sachverhalts aufzuheben oder
zu ändern ist und hieraus Folgen für einen Dritten zu ziehen Seite
29 sind, rechtfertigt die Hinzuziehung des Dritten (BFH-Beschlüsse vom
4.1.1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135269">X
B 149/95</lxprod:doknr-verw>, BFH/NV S. 453, vom 30.1.1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135222">VIII B 20/95</lxprod:doknr-verw>,
BFH/NV S. 524 und vom 27.8.1998, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0161166">III B 41/98</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0161166">BFH/NV 1999 S.
156</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>8.5 Eine Hinzuziehung oder Beiladung kommt grundsätzlich
nicht mehr in Betracht, wenn gegenüber dem Dritten im Zeitpunkt
der beabsichtigten Hinzuziehung oder Beiladung die Festsetzungsfrist
für den gegen ihn gerichteten Steueranspruch bereits abgelaufen
ist (vgl. BFH-Urteil vom 5.5.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0103821">X R 111/91</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
817). Hat der Dritte aber durch eigene verfahrensrechtliche Initiativen
auf die Änderung oder die Aufhebung des fehlerhaften Bescheids hingewirkt,
kann er auch noch nach Ablauf der Festsetzungsfrist hinzugezogen
oder beigeladen werden (vgl. BFH-Urteil vom 10.11.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0108610">I R 20/93</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0108610">BStBl 1994
II S. 327</lxprod:doknr-verw>); es reicht aber nicht aus, dass der Dritte
den Widerstreit von Steuerfestsetzungen lediglich kennt.</lxbase:a><lxbase:a>8.6 Weil sich die Frage, welches die „richtigen steuerlichen
Folgerungen“ sind, verbindlich im Ausgangsverfahren entscheidet
(vgl. BFH-Urteile vom 24.11.1987, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0081334">IX R 158/83</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0081334">BStBl 1988
II S. 404</lxprod:doknr-verw>, und vom 3.8.1988, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0092848">I R 115/84</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0092848">BFH/NV 1989 S.
482</lxprod:doknr-verw>) und der Dritte durch die Ausgangsentscheidung
beschwert ist (vgl. BFH-Urteil vom 22.7.1980, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0057024">VIII R 114/78</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0057024">BStBl 1981
II S. 101</lxprod:doknr-verw>), muss ihm die Möglichkeit eröffnet sein,
sich im Ausgangsverfahren rechtliches Gehör zu verschaffen und auf
das Verfahren dort Einfluss zu nehmen. Korrekturbescheide und abschließende
Entscheidungen müssen auch dem Dritten bekannt gegeben werden, damit auch
dieser die Möglichkeit hat, hiergegen Rechtsbehelf einzulegen (BFH-Urteile vom
11.4.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0099073">V
R 40/86</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 605 und vom 26.7.1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0129880">X R 45/92</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0129880">BFH/NV 1996 S.
195</lxprod:doknr-verw>). Eine Entscheidung durch Abhilfebescheid (§
172 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe a AO), durch die es einer Einspruchsentscheidung
nicht mehr bedarf, wahrt die Rechte des Hinzugezogenen nur, wenn
sie seinem Antrag der Sache nach entspricht oder wenn er ihr zustimmt
(BFH-Urteile vom 11.4.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0099073">V R 40/86</lxprod:doknr-verw>, a.a.O., vom 20.5.1992, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0104905">III R 176/90</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0104905">BFH/NV 1993 S.
74</lxprod:doknr-verw>, und vom 5.5.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0103821">X R 111/91</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
817).</lxbase:a><lxbase:a>8.7 Eine Hinzuziehung oder Beiladung des Dritten ist nur
dann entbehrlich, wenn er Verfahrensbeteiligter i.S.d. § 359 AO
oder § 57 FGO war oder durch eigene verfahrensrechtliche Initiativen
auf die Änderung oder Aufhebung des fehlerhaften Steuerbescheids
hingewirkt hat (BFH-Urteile vom 8.2.1995, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0127235">I R 127/93</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
764 und vom 27.3.1996, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0135638">I R 100/94</lxprod:doknr-verw>, BFH/NV S. 798).
Daneben ist die Änderung gegenüber einem Dritten auch ohne Einhaltung
der Seite 30 Voraussetzungen des § 174 Abs. 5 AO zulässig, wenn
die Voraussetzungen des § 174 Abs. 3 AO erfüllt sind (vgl. BFH-Urteile
vom 1.8.1984, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0027029">V
R 67/82</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 788, und vom 19.12.2013, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928866">V R 7/12</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0928866">BFH/NV 2014 S.
1130</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>9. Alternative oder kumulative Erfassung
bestimmter Sachverhalte beim Steuerpflichtigen und beim Dritten </lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>§ 174 Abs. 4 und 5 AO ist nicht auf Fälle einer alternativen
Erfassung bestimmter Sachverhalte (vgl. AEAO zu § 174, Nr. 1.2)
entweder beim Steuerpflichtigen oder beim Dritten beschränkt. Auch
brauchen die steuerrechtlichen Folgen, die aus dem bestimmten Sachverhalt
sowohl beim Steuerpflichtigen als auch bei einem Dritten zu ziehen
sind, nicht identisch zu sein. Aufgrund ein und desselben Sachverhalts
kann beim Steuerpflichtigen eine abziehbare Ausgabe und beim Dritten eine
Einnahme in Betracht kommen (BFH-Urteil vom 24.11.1987, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0081334">IX R 158/83</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0081334">BStBl 1988
II S. 404</lxprod:doknr-verw> und BFH-Beschluss vom 2.12.1999, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0590209">II B 17/99</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0590209">BFH/NV 2000 S.
679</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="29. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 175</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Überschrift wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 175 - Änderung von Steuerbescheiden
auf Grund von Grundlagenbescheiden und bei rückwirkenden Ereignissen:“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>Die Nummer 1.3 wird durch folgende Nummern ersetzt:</lxbase:a><lxbase:a>„1.3 Wird ein Grundlagenbescheid aus formellen Gründen
ersatzlos aufgehoben, so eröffnet dies der für den Erlass des Folgebescheids
zuständigen Finanzbehörde die Möglichkeit, den Sachverhalt, der
bisher Gegenstand des Feststellungsverfahrens war, selbständig zu
beurteilen und den Folgebescheid insoweit nach § 175 Abs. 1 Satz
1 Nr. 1 AO zu ändern (BFH-Urteile vom 25.6.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100453">IX R 57/88</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 821 und vom 24.3.1998, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0146505">I R 83/97</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 601).
Das Gleiche gilt, wenn</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>ein zunächst
eingeleitetes Feststellungsverfahren aus formellen Gründen zu einem
sog. negativen Feststellungsbescheid führt (BFH-Urteil vom 11.5.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0103943">IX R 27/90</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 820) oder </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>einzelne Besteuerungsgrundlagen
nachträglich aus dem Feststellungsverfahren ausgeschieden werden
(BFH-Urteile vom 11.4.1990, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0096131">I R 82/86</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0097481">BFH/NV 1991 S.
143</lxprod:doknr-verw>, vom 25.6.1991, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0100453">IX R 57/88</lxprod:doknr-verw>, a.a.O., vom
14.7.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0108138">X
R 34/90</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0108138">BStBl 1994 II S. 77</lxprod:doknr-verw>,
und vom 7.12.1993, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0119110">IX
R 134/92</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0119110">BFH/NV 1994 S. 547</lxprod:doknr-verw>,
sowie BFH-Beschluss vom 8.9.1998, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0161167">IX B 71/98</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0161167">BFH/NV 1999 S.
157</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>1.4 Durch einen negativen Feststellungsbescheid, mit dem
die Feststellung von Einkünften nicht aus formellen, sondern aus
materiellen Gründen - z.B. wegen Liebhaberei - abgelehnt wird, geht
die Ermittlungsbefugnis nicht auf das für den Erlass des Folgebescheids
zuständige Finanzamt über (vgl. BFH-Urteil vom 28.11.1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063308">IV R 178/83</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0063308">BStBl 1986
II S. 293</lxprod:doknr-verw>). In diesem negativen Feststellungsbescheid
wird bindend festgelegt, dass in den Folgebescheiden keine Einkünfte
aus dem fraglichen Rechtsverhältnis angesetzt werden dürfen (vgl.
BFH-Beschluss vom 17.1.1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0061464">IV B 65/84</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
299).</lxbase:a><lxbase:a>1.5 Stellt die Finanzbehörde durch Verwaltungsakt die
Nichtigkeit eines Grundlagenbescheids fest, ist der Folgebescheid
nach § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 AO zu ändern (BFH-Urteil vom 20.8.2014, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927879">X R 15/10</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0927879">BStBl 2015
II S. 109</lxprod:doknr-verw>; vgl. AEAO zu § 125, Nr. 4). In diesem
Fall geht die Ermittlungsbefugnis ebenfalls nicht auf das für den
Erlass des Folgebescheids zuständige Finanzamt über (vgl. BFH-Urteil vom
24.5.2006, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5003267">I
R 93/05</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5003267">BStBl 2007 II S. 76</lxprod:doknr-verw>).“</lxbase:a><lxbase:a>c) Die bisherige Nummer 1.4 wird die neue Nummer 1.6.</lxbase:a><lxbase:a>d) In der Nummer 2.4 wird im Bereich Einkommensteuer nach
dem Beispiel zu § 32 Abs. 6 Satz 6 EStG folgendes Beispiel eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:unterst>„- § 37b EStG</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Der Widerruf bzw. die anderweitige Ausübung des Pauschalierungswahlrechts nach
§ 37b Abs. 1 Satz 1 EStG und nach § 37b Abs. 2 Satz 1 EStG führt
dazu, dass die Zuwendungen rückwirkend gem. § 175 Abs. 1 Satz 1
Nr. 2 AO in die Veranlagungen der Zuwendungsempfänger als Einnahmen
einzubeziehen sind (vgl. BFH-Urteil vom 15.6.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950609">VI R 54/15</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 1010).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="30. "><lxbase:a>Nach der Regelung des <lxbase:fett>AEAO</lxbase:fett> zu
§ 175a wird folgende Regelung <lxbase:fett>zu § 175b</lxbase:fett> eingefügt:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 175b - Änderung von Steuerbescheiden
bei Datenübermittlung durch Dritte</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1. "><lxbase:a>Auf eine
Verletzung der Mitwirkungspflichten seitens des Steuerpflichtigen
oder der Ermittlungspflichten durch die Finanzbehörde kommt es in
den Fällen des § 175b AO - anders als in den Fällen des § 173 AO
- nicht an.</lxbase:a><lxbase:a>Unerheblich ist auch, ob dem Steuerpflichtigen bei Erstellung
der Steuererklärung ein Schreib- oder Rechenfehler i.S.d. § 173a
AO oder der Finanzbehörde bei Erlass des Steuerbescheids ein mechanisches
Versehen i.S.d. § 129 AO, ein Fehler bei der Tatsachenwürdigung
oder ein Rechtsanwendungsfehler unterlaufen ist.</lxbase:a><lxbase:a>Die Aufhebung oder Änderung der Steuerfestsetzung nach
§ 175b AO kann sich je nach Sachlage zu Gunsten wie auch zu Ungunsten
des Steuerpflichtigen auswirken.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2. "><lxbase:a>§ 175b AO ist erstmals anzuwenden,
wenn steuerliche Daten eines Steuerpflichtigen für Besteuerungszeiträume
nach 2016 oder Besteuerungszeitpunkte nach dem 31.12.2016
auf Grund gesetzlicher Vorschriften von einem Dritten als mitteilungspflichtiger
Stelle elektronisch an Finanzbehörden zu übermitteln sind (Art.
97 § 27 Abs. 2 EGAO).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="31. "><lxbase:a>Die Nummer 8 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 191</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„8. Unter den Voraussetzungen des § 191 Abs. 2 AO ist
vor Erlass eines Haftungsbescheids in den Fällen des § 69 AO der
zuständigen Berufskammer - bei Zugehörigkeit zu mehreren Berufskammern
jeder dieser Kammern - Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Ohne
vorherige Anhörung der zuständigen Berufskammer ist ein Haftungsbescheid
rechtswidrig (BFH-Urteil vom 13.5.1998, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0146371">II R 4/96</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 760).
Eine Anhörung kann bis zum Abschluss des Einspruchsverfahrens nachgeholt
werden (§ 126 Abs. 1 Nr. 5 AO).</lxbase:a><lxbase:a>8.1 Die Anhörung der Berufskammer setzt voraus</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>dass
der Haftungsschuldner im Rahmen eines in § 191 Abs. 2 AO genannten Berufes
(z.B. als Rechtsanwalt oder Steuerberater) tätig wurde und</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>in dieser Stellung vorsätzlich
oder grob fahrlässig ihm auferlegte Pflichten mit der Folge eines
Haftungsschadens verletzt hat.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Ist ein Angehöriger der in § 191 Abs. 2 AO genannten Berufe
als Insolvenzverwalter, Nachlassverwalter, Testamentsvollstrecker
oder in vergleichbarer Weise tätig, handelt er in Ausübung seines
Berufs. Soweit z.B. ein Steuerberater dagegen als Geschäftsführer
einer Steuerberatungs-GmbH handelt, erfüllt er bei der Wahrnehmung
der steuerlichen Pflichten dieser Gesellschaft keine für seinen
Beruf spezifische Pflicht, er handelt insoweit nicht in Ausübung
seines Berufs als Steuerberater (vgl. BFH-Urteil vom 9.10.1985, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0088904">I R 154/82</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0088904">BFH/NV 1986 S.
321</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a><lxbase:a>8.2 Ist eine Anhörung der zuständigen Berufskammer durchzuführen,
soll diese erst nach Ablauf der dem Haftungsschuldner gesetzten
Anhörungsfrist erfolgen. Der Berufskammer darf nur das mitgeteilt
werden, was aus Sicht des Finanzamts für die berufsrechtliche Beurteilung
des haftungsrelevanten Sachverhalts durch die Kammer erforderlich
ist. Ein Einblick der Kammer in die vollständigen Steuerakten oder
deren Übersendung in Kopie ist daher nicht zulässig.</lxbase:a><lxbase:a>8.3 Die Frist für die Stellungnahme muss angemessen (d.h.
grundsätzlich mindestens ein Monat) sein. Wird innerhalb dieser
Frist keine Stellungnahme abgegeben, kann nach Ablauf der Frist
der Haftungsbescheid ergehen.</lxbase:a><lxbase:a>8.4 Besteht dringender Handlungsbedarf (z.B. wegen ansonsten
eintretender Verjährung), kann der Haftungsbescheid auch vor Ablauf
der Anhörungsfrist ergehen.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="32. "><lxbase:a>In der Nummer 74 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 233a</lxbase:fett> wird das Klammerzitat „(vgl. BFH-Urteil vom
19.3.2009, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0179236">IV
R 20/08</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0179236">BStBl 2010 II S. 528</lxprod:doknr-verw>)“
durch das Klammerzitat „(vgl. § 239 Abs. 3 Nr. 1 AO)“ ersetzt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="33. "><lxbase:a>Die Nummer 6 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 235</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„6. Verfahren</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>6.1 Sind Steuern zum Vorteil der Gesellschafter einer
Personengesellschaft hinterzogen worden, so hat das Betriebsfinanzamt
in einem Verfahren der gesonderten und einheitlichen Feststellung
darüber zu entscheiden, ob und in welchem Umfang der von den Gesellschaftern
erlangte Vorteil i.S.d. § 235 Abs. 1 AO auf einer Hinterziehung
beruht (vgl. § 239 Abs. 3 Nr. 2 AO).</lxbase:a><lxbase:a>6.2 Die Zinsen für hinterzogene Realsteuern (insbes. Gewerbesteuer)
sind von der hebeberechtigten Gemeinde zu berechnen, festzusetzen
und zu erheben. Die Berechnungsgrundlagen werden vom Finanzamt nach
§ 239 Abs. 3 Nr. 2 AO festgestellt. Dieser Messbescheid ist Grundlagenbescheid
für den von der Gemeinde zu erlassenden Zinsbescheid.</lxbase:a><lxbase:a>Die Geltendmachung der Haftung für Hinterziehungszinsen
zur Gewerbesteuer durch Haftungsbescheid setzt nicht voraus, dass
zuvor gegenüber dem Zinsschuldner oder dem Haftungsschuldner Tatbestand
und Umfang der Steuerhinterziehung gesondert festgestellt worden
sind (BVerwG-Beschluss vom 16.9.1997, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0163508">8 B 143/97</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S.
782).“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="34. "><lxbase:a>Die Nummer 4 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 347</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„4. Gegen eine Ermessensentscheidung über eine Billigkeitsmaßnahme
nach § 163 Abs. 1 AO ist auch dann ein gesonderter Einspruch gegeben,
wenn sie mit der Steuerfestsetzung verbunden ist (§ 163 Abs. 2 AO).
Entsprechendes gilt für die mit einer Zinsfestsetzung verbundene
Billigkeitsentscheidung nach § 234 Abs. 2 oder § 237 Abs. 4 AO.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="35. "><lxbase:a>Der <lxbase:fett>AEAO zu
§ 366</lxbase:fett> wird wie folgt geändert:</lxbase:a><lxbase:a>a) Die Überschrift wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a><lxbase:fett>„AEAO zu § 366 - Form, Inhalt und Erteilung
der Einspruchsentscheidung:“</lxbase:fett></lxbase:a><lxbase:a>a) Die Nummer 1 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„1. Für die Bekanntgabe der Einspruchsentscheidung gelten
§§ 122 und 122a AO. Wegen der Bekanntgabe an Bevollmächtigte vgl.
AEAO zu § 122, Nr. 1.7; wegen der Bekanntgabe durch Telefax vgl.
AEAO zu § 122, Nrn. 1.8.1.2 und 1.8.2.2.“</lxbase:a><lxbase:a>c) Die Nummer 3 wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„3. In den Gründen der Einspruchsentscheidung sollen Wiedergabe
des Tatbestandes und Darlegung der rechtlichen Erwägungen der entscheidenden
Behörde getrennt sein. Auf Zulässigkeitsfragen ist nur einzugehen,
wenn hierzu begründeter Anlass besteht, etwa in den Fällen der §§
354 Abs. 2, 362 Abs. 2 AO oder bei ernsthaften Zweifeln am Vorliegen
einzelner Zulässigkeitsvoraussetzungen. Hinweis auf § 358 AO.</lxbase:a><lxbase:a>Enthält die Einspruchsentscheidung entgegen § 366 AO keine
oder eine unrichtige Rechtsbehelfsbelehrung, beträgt die Klagefrist
nach § 55 Abs. 2 FGO ein Jahr statt eines Monats.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="36. "><lxbase:a>Die Nummer 2 des <lxbase:fett>AEAO
zu § 367</lxbase:fett> wird wie folgt gefasst:</lxbase:a><lxbase:a>„2. Gem. § 132 AO gelten die Vorschriften über Rücknahme,
Widerruf, Aufhebung und Änderung von Verwaltungsakten auch während
des Einspruchsverfahrens (vgl. AEAO zu § 365, Nr. 2).</lxbase:a><lxbase:a>2.1 Aufgrund der im Einspruchsverfahren geltenden umfassenden
Überprüfungsmöglichkeit nach § 367 Abs. 2 Satz 1 AO ist die Finanzbehörde
jedoch nicht an die Voraussetzungen der Korrekturvorschriften §§
130 ff., 172 ff. AO gebunden (BFH-Urteil vom 10.3.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950165">III R 2/15</lxprod:doknr-verw>,
BStBl II S. 508).</lxbase:a><lxbase:a>2.2 Will die Finanzbehörde den angefochtenen Verwaltungsakt
zum Nachteil des Einspruchsführers ändern, muss der Einspruchsführer
auf die Möglichkeit einer verbösernden Entscheidung unter Angabe
von Gründen hingewiesen und ihm Gelegenheit gegeben werden, sich
hierzu zu äußern (§ 367 Abs. 2 Satz 2 AO). Dieser Hinweis ist nur
dann - ausnahmsweise - entbehrlich, wenn sich die Änderung zum Nachteil
des Einspruchsführers durch Einspruchsrücknahme nicht hätte vermeiden
lassen. Ist zweifelhaft, ob eine solche Änderung noch möglich ist,
darf auf diesen Hinweis nicht verzichtet werden (vgl. BFH-Urteil
vom 22.3.2006, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5002328">XI
R 24/05</lxprod:doknr-verw>, BStBl II S. 576).</lxbase:a><lxbase:a>2.3 Die Finanzbehörde ist auch dann noch zum Erlass einer
verbösernden Einspruchsentscheidung gemäß § 367 Abs. 2 Satz 2 AO
berechtigt, wenn</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>sie zuvor
einen Änderungsbescheid erlassen hat, in dem sie dem Einspruchsbegehren
teilweise entsprochen, jedoch nicht in voller Höhe abgeholfen hat
(sog. Teilabhilfebescheid; vgl. BFH-Urteil vom 6.9.2006, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5003747">XI R 51/05</lxprod:doknr-verw>, <lxprod:doknr-verw linkend="HT5003747">BStBl 2007
II S. 83</lxprod:doknr-verw>) oder</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="¤ "><lxbase:a>ein Verwaltungsakt, mit
dem die Finanzbehörde einem Antrag auf eine Billigkeitsmaßnahme
nach §§ 163, 222 oder 227 AO nur teilweise stattgegeben hat, mit
dem Einspruch angefochten wird (BFH-Urteil vom 10.3.2016, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0950165">III R 2/15</lxprod:doknr-verw>, BStBl
II S. 508.).</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>2.4 Nimmt der Steuerpflichtige seinen Einspruch zurück,
ist eine Änderung zum Nachteil des Steuerpflichtigen nur noch möglich,
wenn dies nach den Vorschriften über Aufhebung, Änderung, Rücknahme
oder Widerruf von Verwaltungsakten zulässig ist.“</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>INFO</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Verfahrensrecht/Abgabenordnung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Info</lxbase:rthema><lxbase:rthema>elwi-stap</lxbase:rthema><lxbase:rthema>elwi-stap</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bundesrepublik</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:uuthemen><lxbase:thema>Weitergeltung Normenflut</lxbase:thema></lxbase:uuthemen><lxbase:newsrelevant relevant="top" datum="2017-01-31" uhrzeit="12:00:00" /><lxbase:newsgebiete><lxbase:newsgebiet>Steuerliches Verfahrensrecht</lxbase:newsgebiet></lxbase:newsgebiete><lxbase:newsletterlex><lxbase:newsletterrelevant ausgabe="201705" relevant="ja" /><lxbase:newsletter-text><lxbase:a>Das BMF hat den Anwendungserlass zur Abgabenordnung durch
sein Schreiben vom 12. Januar 2017 in wesentlichen Punkten geändert.</lxbase:a></lxbase:newsletter-text></lxbase:newsletterlex></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>