<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 file:////LEXinformRedaktion/XML/Schema/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-nummer="7012039" dok-typ="Verwaltungsanweisung"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Frankfurt am Main</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2241 A -117 - St517</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2241</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="2019-11-28" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:6/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="2019" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Zweifelsfragen zur Übertragung und Überführung von einzelnen Wirtschaftsgütern nach § 6 Abs. 5 EStG</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900001"><lxbase:a>I. Überführung von Wirtschaftsgütern nach § 6 Abs. 5 Satz 1 und 2 EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900002"><lxbase:a>1. Persönlicher   Anwendungsbereich</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900003"><lxbase:a>2. Sachlicher   Anwendungsbereich</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900004"><lxbase:a>II. Übertragung von Wirtschaftsgütern   nach   § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3   EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900005"><lxbase:a>1. Persönlicher  Anwendungsbereich</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900006"><lxbase:a>2. Sachlicher  Anwendungsbereich</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900007"><lxbase:a>3. Unentgeltliche Übertragung oder  Übertragung gegen Gewährung oder Minderung von  Gesellschaftsrechten</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900008"><lxbase:a>a) Unentgeltlichkeit</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900009"><lxbase:a>b) Gesellschaftsrechte</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900010"><lxbase:a>4. Einzelfälle zu Übertragungen nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3  EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900011"><lxbase:a>a) Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900012"><lxbase:a>b) Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 2 EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900015"><lxbase:a>c) Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900016"><lxbase:a>III. Einzelheiten zu   § 6 Abs. 5   Satz 4 bis 6 EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900017"><lxbase:a>1. Sperrfrist des  § 6 Abs. 5  Satz 4 EStG und rückwirkender Ansatz des  Teilwerts</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900018"><lxbase:a>2. Begründung oder Erhöhung eines  Anteils einer Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse an einem  Wirtschaftsgut i.S.d.  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900019"><lxbase:a>3. Sperrfrist bei Umwandlungsvorgängen  (§ 6 Abs. 5 Satz 4 und 6  EStG)</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900020"><lxbase:a>IV. Verhältnis von   § 6 Abs. 5   EStG zu anderen Vorschriften</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900021"><lxbase:a>1. Fortführung des Unternehmens  (§ 6  Abs. 3 EStG)</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900022"><lxbase:a>2. Realteilung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900023"><lxbase:a>3. Veräußerung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900024"><lxbase:a>4. Tausch</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D701203900025"><lxbase:a>V. Zeitliche Anwendung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:kapitel><lxbase:a>Zur Anwendung des § 6 Abs. 5 EStG in der Fassung des Gesetzes zur Fortentwicklung des Unternehmenssteuerrechts vom  20.12.2001 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2001-I-3858" manuell="nein">BGBl 2001 I S. 3858</lxbase:lit-fs>,  <lxprod:doknr-verw linkend="HT0115461">BStBl 2002 I S. 35</lxprod:doknr-verw>), zuletzt geändert durch das Jahressteuergesetz 2010 vom  08.12.2010 (<lxbase:lit-fs normform="BGBl-2010-I-1768" manuell="nein">BGBl 2010 I S. 1768</lxbase:lit-fs>), nehme ich nach Abstimmung mit den obersten Finanzbehörden der Länder wie folgt Stellung:</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900001">I. Überführung von Wirtschaftsgütern nach § 6 Abs. 5 Satz 1 und 2 EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 1</lxbase:randziffer><lxbase:a> Bei der Überführung eines einzelnen Wirtschaftsguts nach § 6 Abs. 5 Satz 1 und 2 EStG handelt es sich um eine Entnahme i.S.d. § 4 Abs. 1 Satz 2 EStG aus dem abgebenden Betriebsvermögen und um eine Einlage i.S.d. § 4 Abs. 1 Satz 8 EStG bei dem aufnehmenden Betriebsvermögen (vgl. BMF-Schreiben vom 17.11.2005 -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0579645">BStBl 2005 I S. 1019</lxprod:doknr-verw>, Rdnr. 10), deren Bewertungen abweichend von § 6 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 und 5 EStG in § 6 Abs. 5 EStG geregelt sind.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900002">1. Persönlicher   Anwendungsbereich</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 2</lxbase:randziffer><lxbase:a> Überführender i.S.v.   § 6 Abs. 5   Satz 1 EStG ist grundsätzlich jede unbeschränkt oder   beschränkt steuerpflichtige natürliche Person, die mehrere Betriebe unterhält.   Es können aber auch Erbengemeinschaften und eheliche Gütergemeinschaften mit   mehreren eigenen Betriebsvermögen unter den Anwendungsbereich der Sätze 1 und 2   fallen. Da eine Körperschaft i.S.d.   § 1 Abs.   1 Nr. 1 bis 3 KStG und eine Personengesellschaft   steuerlich immer nur einen Betrieb führen können, steht der Körperschaft als   Mitunternehmer (über   § 8 Abs. 1   KStG) oder der (doppelstöckigen) Personengesellschaft   regelmäßig nur der Anwendungsbereich des   § 6 Abs. 5   Satz 2 EStG offen.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900003">2. Sachlicher   Anwendungsbereich</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 3</lxbase:randziffer><lxbase:a> Nach   § 6 Abs. 5   Satz 1 und 2 EStG müssen einzelne Wirtschaftsgüter mit dem   Buchwert angesetzt werden, wenn sie aus einem (Sonder-)Betriebsvermögen in ein   anderes Betriebs- oder Sonderbetriebsvermögen desselben Steuerpflichtigen   überführt werden, sofern die Besteuerung der stillen Reserven sichergestellt   ist. Dabei ist es unerheblich, ob es sich bei dem zu überführenden   Wirtschaftsgut um ein Wirtschaftsgut des Anlage- oder Umlaufvermögens handelt.   Das zu überführende Wirtschaftsgut kann auch eine wesentliche Betriebsgrundlage   des abgebenden Betriebsvermögens sein. Bei der Überführung von   Wirtschaftsgütern ist die gleichzeitige Übernahme von Verbindlichkeiten   unschädlich.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 4</lxbase:randziffer><lxbase:a> In den Anwendungsbereich des   § 6 Abs. 5   Satz 1 und 2 EStG fallen auch selbst geschaffene nicht   bilanzierungsfähige immaterielle Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens   (§ 5   Abs. 2 EStG) und im Sammelposten erfasste Wirtschaftsgüter   (vgl.   BMF-Schreiben vom 30.09.2010   -<lxprod:doknr-verw linkend="HT5232934">BStBl 2010 I S. 755</lxprod:doknr-verw>), sofern die   Besteuerung der stillen Reserven sichergestellt ist (siehe auch Rdnr.   24).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 5</lxbase:randziffer><lxbase:a> Das Betriebs- oder Sonderbetriebsvermögen, in das das   Wirtschaftsgut überführt wird, muss nicht bereits vor der Überführung bestanden   haben, sondern es kann auch erst durch die Überführung des Wirtschaftsguts   entstehen. Das abgebende und aufnehmende Betriebsvermögen muss nicht derselben   Einkunftsart (§§   13,   15,   18 EStG) zuzuordnen   sein.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel  1:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>A und B sind zu jeweils 50  <lxbase:kursiv>%</lxbase:kursiv> an der AB-OHG beteiligt. Die AB-OHG betreibt eine  Metzgerei. Im Sonderbetriebsvermögen des A befindet sich ein Verkaufswagen, mit  dem die AB-OHG ihre Waren auf Wochenmärkten verkauft. Diesen Wagen vermietet A  an die AB-OHG für ein monatliches Entgelt. Die AB-OHG stellt den Verkauf auf  den Wochenmärkten ein. A will nun diesen Wagen im Rahmen eines im eigenen Namen  neu gegründeten Einzelunternehmens zum Fischverkauf einsetzen.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Der Verkaufswagen ist nunmehr dem   Betriebsvermögen des neu gegründeten Einzelunternehmens des A zuzurechnen. Die   Überführung aus dem Sonderbetriebsvermögen des A bei der AB-OHG in das   Betriebsvermögen des Einzelunternehmens muss nach   § 6 Abs. 5   Satz 2 EStG zum Buchwert erfolgen.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 6</lxbase:randziffer><lxbase:a> Der Anwendung des   § 6 Abs. 5   Satz 1 und 2 EStG steht nicht entgegen, dass mehrere   Wirtschaftsgüter zeitgleich überführt werden. Dabei ist es unschädlich, wenn   die überführten Wirtschaftsgüter einen Betrieb, Teilbetrieb bilden oder es sich   insgesamt um einen Mitunternehmeranteil handelt.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 7</lxbase:randziffer><lxbase:a> Sicherstellung der Besteuerung der stillen Reserven   bedeutet, dass im Zeitpunkt der späteren Veräußerung auch diejenigen stillen   Reserven zu besteuern sind, die sich in dem überführten Wirtschaftsgut zeitlich   erst nach der Überführung gebildet haben (also Besteuerung auch der künftigen   stillen Reserven). Eine Sicherstellung der Besteuerung der stillen Reserven   liegt deshalb unter anderem dann nicht vor, wenn ein bisher einer inländischen   Betriebsstätte des Steuerpflichtigen zugeordnetes Wirtschaftsgut einer   ausländischen Betriebsstätte des Steuerpflichtigen zugeordnet wird (§   6 Abs. 5 Satz 1 i. V. m. §   4 Abs. 1 Satz 4 EStG).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900004">II. Übertragung von Wirtschaftsgütern   nach   § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3   EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 8</lxbase:randziffer><lxbase:a> Bei der Übertragung von Wirtschaftsgütern nach   § 6 Abs. 5   Satz 3 EStG gegen Gewährung oder Minderung von   Gesellschaftsrechten handelt es sich als eine Spezialform des Tauschs um einen   Veräußerungsvorgang (tauschähnlicher Vorgang), dessen Bewertung abweichend von   den allgemeinen Grundsätzen zwingend zum Buchwert vorzunehmen ist   (§ 6 Abs. 6 Satz 4 EStG). Die unentgeltliche   Übertragung von Wirtschaftsgütern nach   § 6 Abs. 5   Satz 3 EStG stellt hingegen eine Entnahme dar (vgl. Rdnr.   1).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900005">1. Persönlicher  Anwendungsbereich</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 9</lxbase:randziffer><lxbase:a> Übertragender i.S.v.  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3 EStG ist ein  Mitunternehmer, der neben seiner Beteiligung an einer Mitunternehmerschaft  mindestens einen weiteren Betrieb unterhält, oder dem Sonderbetriebsvermögen  bei derselben Mitunternehmerschaft oder einer weiteren Mitunternehmerschaft  zuzurechnen ist; bei einer doppelstöckigen Personengesellschaft kann  Mitunternehmer der Tochterpersonengesellschaft auch die  Mutterpersonengesellschaft (Mitunternehmerschaft) und der Mitunternehmer der  Mutterpersonengesellschaft sein. Bei Mitunternehmerschaften ohne  Gesamthandsvermögen, z.B. atypisch stillen Gesellschaften und  Ehegatten-Mitunternehmerschaften in der Land- und Forstwirtschaft, gelten  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3 EStG  entsprechend. Auch für eine Körperschaft i.S.d.  KStG gelten über  § 8 Abs. 1  KStG die Regelungen des  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3 EStG. Bei  Übertragungen unter Beteiligung einer Kapitalgesellschaft sind die Regelungen  zur verdeckten Gewinnausschüttung und zur verdeckten Einlage zu beachten  (BFH-Urteil vom 20.07.2005  -<lxprod:doknr-verw linkend="HT5000944">BStBl 2006 II S. 457</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900006">2. Sachlicher  Anwendungsbereich</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 10</lxbase:randziffer><lxbase:a> Nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3 EStG müssen  einzelne Wirtschaftsgüter mit dem Buchwert angesetzt werden, wenn  diese</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:unnum-aufz typ="punkt"><lxbase:aufz-pkt wert="•"><lxbase:a>aus dem Betriebsvermögen   des Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen einer Mitunternehmerschaft und   umgekehrt gegen Gewährung oder Minderung von Gesellschaftsrechten oder   unentgeltlich (Nr. 1 ),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="•"><lxbase:a>aus dem   Sonderbetriebsvermögen eines Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen   <lxbase:kursiv>derselben</lxbase:kursiv> Mitunternehmerschaft und umgekehrt gegen   Gewährung oder Minderung von Gesellschaftsrechten oder unentgeltlich (Nr. 2   ),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="•"><lxbase:a>aus dem   Sonderbetriebsvermögen eines Mituntemehmers in das Gesamthandsvermögen bei   <lxbase:kursiv>einer anderen</lxbase:kursiv> Mitunternehmerschaft,an der er beteiligt   ist, und umgekehrt gegen Gewährung oder Minderung von Gesellschaftsrechten oder   unentgeltlich (Nr. 2 ),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="•"><lxbase:a>unentgeltlich aus einem   Sonderbetriebsvermögen des Mitunternehmers in das Sonderbetriebsvermögen eines   anderen Mitunternehmers bei derselben Mitunternehmerschaft, (Nr. 3   ),</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>übertragen werden und die  Besteuerung der stillen Reserven sichergestellt ist. Dabei ist es unerheblich,  ob es sich bei dem zu übertragenden Wirtschaftsgut um ein Wirtschaftsgut des  Anlage- oder Umlaufvermögens handelt.  § 6 Abs. 5  Satz 3 EStG gilt auch, wenn es sich bei dem zu  übertragenden Wirtschaftsgut um eine wesentliche Betriebsgrundlage des  abgebenden Betriebsvermögen handelt.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 11</lxbase:randziffer><lxbase:a> Für den Zeitpunkt der Übertragung ist aus  steuerlicher Sicht immer die Zurechnung des wirtschaftlichen Eigentums  (§ 39 Abs. 2 Nr. 1 Satz 1 AO)  maßgeblich.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 12</lxbase:randziffer><lxbase:a> Die Rdnrn. 4, 5, 6 Satz 1 und 7 gelten bei der  Übertragung von einzelnen Wirtschaftsgütern nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3 EStG  entsprechend (siehe auch Rdnr. 24). Vorrangig sind jedoch die Vorschriften des  § 6 Abs. 3  EStG oder  § 24 UmwStG  anzuwenden, wenn die dortigen Voraussetzungen erfüllt sind. Dies ist  insbesondere bei der gleichzeitigen Übernahme von Verbindlichkeiten der  Fall.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 13</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 6 Abs. 5  Satz 3 EStG regelt nicht die Übertragungen von  Wirtschaftsgütern aus dem Privatvermögen in das Gesamthandsvermögen und  umgekehrt (vgl.  BMF-Schreiben vom 29.03.2000  -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0556482">BStBl 2000 I S. 462</lxprod:doknr-verw>). Für die  Übertragung von Wirtschaftsgütern des Privatvermögens des Mitunternehmers in  das Gesamthandsvermögen der Mitunternehmerschaft gelten die Grundsätze des  BMF-Schreibens vom  11.07.2011 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT5233394">BStBl 2011 I S. 713</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900007">3. Unentgeltliche Übertragung oder  Übertragung gegen Gewährung oder Minderung von  Gesellschaftsrechten</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 14</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 und 2 EStG ist  anzuwenden, soweit die Übertragung unentgeltlich oder gegen Gewährung oder  Minderung von Gesellschaftsrechten erfolgt;  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG ist  anzuwenden, soweit die Übertragung unentgeltlich erfolgt. Ob eine Übertragung  unentgeltlich oder gegen Gewährung oder Minderung von Gesellschaftsrechten  vorgenommen wird, richtet sich auch nach den Grundsätzen des  BMF-Schreibens vom  11.07.2011 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT5233394">BStBl 2011 I S. 713</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900008">a) Unentgeltlichkeit</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 15</lxbase:randziffer><lxbase:a> Die Übertragung eines Wirtschaftsguts erfolgt unentgeltlich, soweit keine Gegenleistung hierfür erbracht wird. Eine Gegenleistung kann sowohl durch die Hingabe von Aktiva als auch durch die Übernahme von Passiva (z.B. Verbindlichkeiten) erfolgen. In diesen Fällen ist die Übertragung des Wirtschaftsguts nicht vollumfänglich unentgeltlich. Die Übernahme von Verbindlichkeiten stellt wirtschaftlich gesehen ein (sonstiges) Entgelt dar. Ob eine teilentgeltliche Übertragung vorliegt, ist nach den Grundsätzen der sog. „Trennungstheorie“ anhand der erbrachten Gegenleistung im Verhältnis zum Verkehrswert des übertragenen Wirtschaftsguts zu prüfen. Liegt die Gegenleistung unter dem Verkehrswert, handelt es sich um eine teilentgeltliche Übertragung, bei der der unentgeltliche Teil nach § 6 Abs. 5 Satz 3 EStG zum Buchwert zu übertragen ist. Hinsichtlich des entgeltlichen Teils der Übertragung liegt eine Veräußerung des Wirtschaftsguts vor und es kommt insoweit zur Aufdeckung der stillen Reserven des Wirtschaftsguts (vgl. BFH-Urteil vom 11.12.2001 -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0574027">BStBl 2002 II S. 420</lxprod:doknr-verw>).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel   2:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>A und B sind zu jeweils 50   % an der AB-OHG beteiligt. In seinem Einzelunternehmen hat A einen PKW mit   einem Buchwert von 1.000 €. Der Verkehrswert des PKW beträgt 10.000   €. Zudem hat A eine Verbindlichkeit bei der Bank des PKW-Herstellers   i.H.v. 3.000 €. A überträgt den PKW nach   § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG ohne Gewährung   von Gesellschaftsrechten in das Gesamthandsvermögen der AB-OHG. Dabei übernimmt   die AB-OHG auch das Darlehen.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Es handelt sich um eine teilentgeltliche Übertragung des PKW. Der entgeltliche Anteil liegt durch die Übernahme der Verbindlichkeit bei 30 % (3.000 € von 10.000 €), der unentgeltliche Anteil bei 70 %. Im Einzelunternehmen des A werden durch die teilentgeltliche Übertragung stille Reserven i.H.v. 2.700 € (3.000 € abzgl. 30 % des Buchwerts = 300 €) aufgedeckt. Die AB-OHG muss den PKW mit 3.700 € (3.000 € zzgl. 70 % des Buchwerts = 700 €) auf der Aktivseite und die Verbindlichkeit mit 3.000 € auf der Passivseite im Gesamthandsvermögen bilanzieren.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900009">b) Gesellschaftsrechte</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 16</lxbase:randziffer><lxbase:a> Für die Entscheidung, ob eine Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 und 2 EStG gegen Gewährung oder Minderung von Gesellschaftsrechten erfolgt, ist maßgeblich auf den Charakter des in diesem Zusammenhang angesprochenen Kapitalkontos des Gesellschafters abzustellen. Zur Abgrenzung zwischen Eigenkapital- und Darlehenskonten des Gesellschafters wird auf das BFH-Urteil vom 16.10.2008 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0588101">BStBl 2009 II S. 272</lxprod:doknr-verw>) sowie auf das BMF-Schreiben vom 30.05.1997 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0138581">BStBl 1997 I S. 627</lxprod:doknr-verw>) verwiesen.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Abwandlung Beispiel   2:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Der Buchwert des PKW   beträgt 1.000 € (Verkehrswert 10.000 €). Von der AB-OHG wurden   keine Verbindlichkeiten übernommen. A überträgt den PKW in das   Gesamthandsvermögen der AB-OHG gegen Gewährung von Gesellschaftsrechten i.H.v.   1.000 € (Buchung auf dem Kapitalkonto I des A) und Buchung auf dem   gesamthänderisch gebundenen Rücklagenkonto i.H.v. 9.000 €. Die OHG setzt   den PKW mit 10.000 € in ihrem Gesamthandsvermögen an.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die nur teilweise Buchung über ein Gesellschaftsrechte vermittelndes Kapitalkonto führt insgesamt zu einem entgeltlichen Vorgang. Die Übertragung des PKW muss gleichwohl zwingend mit dem Buchwert angesetzt werden, weil die Übertragung gegen Gewährung von Gesellschaftsrechten erfolgt ist (§ 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG). Ist mit der Übertragung eine Änderung der Gewinnverteilung und der Beteiligung am Liquidationserlös verbunden, haben sowohl A als auch B zum Zwecke der Erfolgsneutralität des Vorgangs eine negative Ergänzungsbilanz aufzustellen. In den übrigen Fällen sind nach § 6 Abs. 5 Satz 4 EStG die bis zur Übertragung entstandenen stillen Reserven in vollem Umfang dem Einbringenden A zuzuordnen.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900010">4. Einzelfälle zu Übertragungen nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3  EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900011">a) Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 17</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG regelt ausschließlich die Übertragung einzelner Wirtschaftsgüter zwischen dem Betriebsvermögen eines Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen einer Mitunternehmerschaft, an der der Übertragende beteiligt ist oder umgekehrt, sofern die Besteuerung der stillen Reserven sichergestellt ist. Für die Übertragung eines Wirtschaftsguts nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG aus dem Gesamthandsvermögen einer Mitunternehmerschaft in das Betriebsvermögen des Mitunternehmers und umgekehrt ist die Buchwertfortführung nicht auf den ideellen Anteil des Mitunternehmers am Wirtschaftsgut des Gesamthandsvermögens begrenzt; § 6 Abs. 5 Satz 5 EStG ist zu beachten (siehe auch Rdnr. 31).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a>Beispiel 3:</lxbase:a><lxbase:a>Vater V und Sohn S   betreiben eine land- und forstwirtschaftliche GbR. Zum    30.06.10 scheidet V in der Form aus der GbR aus, dass er   nur die wesentlichen Betriebsgrundlagen (Grund- und Boden, Hofstelle), die sich   in seinem Sonderbetriebsvermögen befinden, behält. Das gesamte   Gesamthandsvermögen erhält hingegen S, der das land- und forstwirtschaftliche   Unternehmen als Einzelunternehmen fortführt. V verpachtet die wesentlichen   Betriebsgrundlagen (Grund- und Boden, Hofstelle) an S und übt gleichzeitig das   Verpächterwahlrecht (R 16 Abs. 5 EStR 2008)   aus.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Es handelt sich nicht um einen Fall der steuemeutralen Realteilung i.S.v. § 16 Abs. 3 Satz 2 EStG, weil S das nämliche Unternehmen in unveränderter Weise fortführt und es somit begrifflich an der erforderlichen Betriebsaufgabe fehlt. Es liegt auch kein Fall des § 6 Abs. 3 EStG vor, da V zwar seinen gesamten Anteil am Gesamthandsvermögen auf S übertragen, jedoch seinen Anteil am Sonderbetriebsvermögen zurückbehalten hat. Das zurückbehaltene Sonderbetriebsvermögen gehört infolge der Auflösung der Mitunternehmerschaft nicht mehr zum Betriebsvermögen derselben Mitunternehmerschaft. Bei der Übertragung der Wirtschaftsgüter des Gesamthandsvermögens von der land- und forstwirtschaftlichen GbR in das Betriebsvermögen des Einzelunternehmens hat S jedoch nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG zwingend die Buchwerte der Wirtschaftsgüter fortzuführen, wenn er im Rahmen der Übertragung keine Verbindlichkeiten übernommen hat.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900012">b) Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 2 EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 18</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 2 EStG regelt ausschließlich die Übertragung zwischen dem Sonderbetriebsvermögen eines Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen derselben oder einer anderen Mitunternehmerschaft, an der der Übertragende beteiligt ist oder umgekehrt, sofern die Besteuerung der stillen Reserven sichergestellt ist. Die unmittelbare Übertragung von einzelnen Wirtschaftsgütern zwischen den Gesamthandsvermögen von Schwesterpersonengesellschaften stellt hingegen keinen Anwendungsfall des § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 2 EStG dar und ist somit nicht zu Buchwerten möglich (BFH-Urteil vom 25.11.2009 -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0179448">BStBl 2010 II S. 471</lxprod:doknr-verw>); dies gilt selbst dann, wenn es sich um beteiligungsidentische Schwesterpersonengesellschaften handelt.<lxbase:fn-verw nummer="1" idref="D701203900013" /><lxbase:kursiv>(Hinweis auf das BMF-Schreiben vom 29.10.2010 (ofix: EStG/6/55)</lxbase:kursiv></lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:kursiv>)</lxbase:kursiv> Die Buchwertfortführung kann in diesen Fällen auch nicht nach § 6 Abs. 5 Satz 1 EStG erfolgen, da es sich um einen Übertragungsvorgang mit Rechtsträgerwechsel handelt und nicht um einen Überführungsvorgang (BMF-Schreiben vom 28.02.2006 -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0579870">BStBl 2006 I S. 228</lxprod:doknr-verw>, Tz. IV.1.).</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 19</lxbase:randziffer><lxbase:a> Bei einer Kettenübertragung eines Wirtschaftsguts zwischen zwei Mitunternehmerschaften, bei der das zu übertragende Wirtschaftsgut in einem zeitlichen und sachlichen Zusammenhang zunächst vom Gesamthandsvermögen der Mitunternehmerschaft in das Sonderbetriebsvermögen derselben Mitunternehmerschaft und anschließend ins Gesamthandsvermögen der anderen (Schwester-)Mitunternehmerschaft übertragen wird, ist zu prüfen, ob der Buchwertfortführung missbräuchliche Gestaltungen i.S.d. § 42 AO entgegen stehen<lxbase:fn-verw nummer="2" idref="D701203900014" /><lxbase:kursiv>(Verweis auf „ Gesamtplanrechtsprechung “ aufgehoben durch BMF-Schreiben vom 20.11.2019, Rn. 40</lxbase:kursiv></lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a><lxbase:kursiv>(ofix: EStG/15/48))</lxbase:kursiv> .</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 20</lxbase:randziffer><lxbase:a> Durch die Rückkehr zur gesellschafterbezogenen Betrachtungsweise bei Anwendung des § 6b EStG für Veräußerungen nach dem  31.12.2001 können nach § 6b EStG begünstigte Wirtschaftsgüter von einer Mitunternehmerschaft verkauft und (gleichzeitig) der Gewinn bei der erwerbenden Mitunternehmerschaft über §§ 6b, 6c EStG im Rahmen der Anschaffung oder Herstellung der Wirtschaftsgüter übertragen werden, soweit die Anschaffungs- oder Herstellungskosten dieser Wirtschaftsgüter anteilig dem Mitunternehmer der anschaffenden Gesellschaft zuzurechnen sind und soweit der begünstigte Gewinn anteilig auf diesen Mitunternehmer entfällt (R 6b.2 Abs. 7 EStR 2008). Eine vollständige Gewinnübertragung nach §§ 6b, 6c EStG ist möglich, wenn dieselben Mitunternehmer an beiden Mitunternehmerschaften in demselben Beteiligungsverhältnis beteiligt sind.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900015">c) Übertragung nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 21</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG regelt ausschließlich die Übertragung zwischen den jeweiligen Sonderbetriebsvermögen verschiedener Mitunternehmer derselben Mitunternehmerschaft, sofern die Besteuerung der stillen Reserven sichergestellt ist.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel   4:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Vater V und Sohn S   betreiben eine land- und forstwirtschaftliche GbR. Zum    30.06.10 scheidet V aus der GbR aus. Im Rahmen der   Aufgabe der land- und forstwirtschaftlichen GbR erhält S zusätzlich zu den   gesamten Wirtschaftsgütern des Gesamthandsvermögens auch die im   Sonderbetriebsvermögen des V stehende Hofstelle. Den Grund und Boden überträgt   V nicht auf S.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die Übertragung der Hofstelle vom V auf S kann nicht zum Buchwert nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG erfolgen, da durch das Ausscheiden des V und die sich dadurch ergebende Anwachsung des Anteils auf S zu einem Einzelunternehmen die GbR beendet und somit eine Übertragung zwischen zwei Sonderbetriebsvermögen (des V und des S) begrifflich nicht mehr möglich ist. Die in der Hofstelle enthaltenen stillen Reserven sind daher aufzudecken. Soweit die Wirtschaftsgüter des Gesamthandsvermögens in das Einzelunternehmen des S übertragen werden, gelten die Ausführungen zu Beispiel 3.</lxbase:a><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Abwandlung Beispiel   4:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Vor seinem Ausscheiden   überträgt V die Hofstelle aus seinem Sonderbetriebsvermögen in das   Sonderbetriebsvermögen des S. Zum    30.06.10 scheidet V dann aus der GbR aus und S erhält   die gesamten Wirtschaftsgüter des Gesamthandsvermögens. Den Grund und Boden   überträgt V nicht auf S.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die Übertragung der Hofstelle vom V auf S erfolgt zum Buchwert nach § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG vom Sonderbetriebsvermögen des V in das Sonderbetriebsvermögen des S. Durch das Ausscheiden des V zum  30.06.10 wird die GbR beendet. Soweit die Wirtschaftsgüter des Gesamthandsvermögens in das Einzelunternehmen des S übertragen werden, gelten die Ausführungen zu Beispiel 3.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900016">III. Einzelheiten zu   § 6 Abs. 5   Satz 4 bis 6 EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900017">1. Sperrfrist des  § 6 Abs. 5  Satz 4 EStG und rückwirkender Ansatz des  Teilwerts</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 22</lxbase:randziffer><lxbase:a> Der zwingende Buchwertansatz bei der Übertragung  von Wirtschaftsgütern nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 bis 3 EStG ist beim  Übernehmer zur Vermeidung von missbräuchlichen Gestaltungen mit einer sog.  Sperrfrist verknüpft (§ 6 Abs. 5 Satz 4 EStG). Der Übernehmer  darf innerhalb der Sperrfrist das übertragene Wirtschaftsgut weder aus dem  Betriebsvermögen entnehmen noch veräußern; ansonsten wird rückwirkend auf das  Ereignis der Übertragung der Teilwert für das Wirtschaftsgut angesetzt. Die  Sperrfrist endet drei Jahre nach Abgabe der Steuererklärung des Übertragenden  für den Veranlagungs-/ Feststellungszeitraum der Übertragung. Wurde keine  Steuer-/Feststellungserklärung abgegeben, endet die Sperrfrist mit Ablauf des  sechsten Jahres, das auf den Veranlagungs-/Feststellungszeitraum der  Übertragung folgt.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 23</lxbase:randziffer><lxbase:a> Keine Verletzung der Sperrfrist  (§ 6 Abs. 5 Satz 4 EStG) liegt vor, wenn die  einer Buchwertübertragung nach  § 6 Abs. 5  Satz 3 EStG nachfolgende Übertragung ebenfalls wieder  unter  § 6 Abs. 5  Satz 3 EStG fällt und damit auch zwingend zum Buchwert  vorzunehmen ist, wenn bei einer Realteilung für die übertragenen  Wirtschaftsgüter eine neue Sperrfrist ausgelöst wird oder wenn das  Wirtschaftsgut aufgrund höherer Gewalt (Zerstörung, Untergang, etc.) aus dem  Betriebsvermögen ausgeschieden ist. Die Sperrfrist wird durch jede nachfolgende  Übertragung nach  § 6 Abs. 5  Satz 3 EStG neu ausgelöst und tritt somit an die Stelle  der bisherigen Sperrfrist. Bei einer nachfolgenden Überführung nach  § 6 Abs. 5  Satz 1 und 2 EStG liegt ebenfalls keine Verletzung der  Sperrfrist vor; allerdings läuft hier die ursprüngliche Sperrfrist weiter, da  eine Überführung keine neue Sperrfrist auslösen kann. Im Fall einer Veräußerung  oder Entnahme innerhalb der Sperrfrist ist der Teilwert rückwirkend auf den  Zeitpunkt der letzten Übertragung anzusetzen. Eine „fiktive“  Entnahme i.S.v.  § 4 Abs. 1  Satz 3 EStG oder eine „fiktive“ Veräußerung  i.S.v.  § 12  Abs. 1 KStG innerhalb der Sperrfrist führt ebenfalls zum  rückwirkenden Ansatz des Teilwerts auf den Übertragungsstichtag i.S.v.  § 6 Abs. 5  Satz 4 EStG.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 24</lxbase:randziffer><lxbase:a> Bei der Übertragung selbst geschaffener nicht  bilanzierungsfähiger immaterieller Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens  (§ 5  Abs. 2 EStG) und von im Sammelposten erfassten  Wirtschaftsgütem (§ 6  Abs. 2a EStG) muss die Besteuerung der stillen Reserven  sichergestellt sein.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a>Beispiel 5:</lxbase:a><lxbase:a>A und B sind Mitunternehmer der AB-OHG. In 01 schafft sich A für seine Tätigkeit bei der AB- OHG einen Schreibtisch (AK 900 €) und einen Stuhl (AK 400 €) an. Diese Wirtschaftsgüter erfasst er im Sammelposten 01 in seinem Sonderbetriebsvermögen bei der AB-OHG. In 03 benötigt B diese Wirtschaftsgüter für seine Tätigkeit bei der AB-OHG. Die Übertragung von A auf den B erfolgt unentgeltlich.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die Übertragung des  Schreibtisches und des Stuhls vom Sonderbetriebsvermögen des A in das  Sonderbetriebsvermögen des B bei der AB-KG führt nicht zur Aufdeckung der  stillen Reserven (§ 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG), da diese  unentgeltlich erfolgt. Die Wirtschaftsgüter sind nun dem Sonderbetriebsvermögen  des B zuzurechnen und entsprechende stille Reserven sind dort steuerverstrickt.  Gleichwohl werden die Wirtschaftsgüter nicht aus dem Sammelposten 01 im  Sonderbetriebsvermögen des A ausgebucht. Dieser wird regulär über 5 Jahre  aufgelöst.</lxbase:a><lxbase:a>Entsprechendes gilt, wenn der  Steuerpflichtige von der Regelung des  R 14 Abs. 2 EStR 2008 für  das übertragene Feldinventar, die stehende Ernte und die nicht zum Verkauf  bestimmten Vorräte Gebrauch gemacht hat.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 25</lxbase:randziffer><lxbase:a> Der mit der Sperrfrist des  § 6 Abs. 5  Satz 4 EStG verbundene rückwirkende Ansatz des Teilwerts  für das veräußerte Wirtschaftsgut wird ausschließlich einheitlich angewendet,  d.h. bei einer vorherigen Übertragung auf eine Gesamthand wird der rückwirkende  Ansatz des Teilwerts in voller Höhe vorgenommen und nicht nur für den Anteil  des Wirtschaftsguts, der auf neue Mitunternehmer der Gesamthand übergegangen  ist.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 6:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>A und B sind zu jeweils 50 % an der landwirtschaftlichen AB-GbR beteiligt. Neben der AB- GbR betreibt A noch ein landwirtschaftliches Einzelunternehmen. A überträgt aus seinem Einzelunternehmen eine Maschine in das Gesamthandsvermögen der AB-GbR. Die Maschine wird nach einem halben Jahr von der AB-GbR an einen fremden Dritten veräußert.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die Übertragung der Maschine  aus dem Einzelunternehmen des A in das Gesamthandsvermögen der AB-GbR erfolgt  zunächst nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG zum Buchwert.  Bei einer Veräußerung innerhalb der dreijährigen Sperrfrist  (§ 6 Abs. 5 Satz 4 EStG) muss rückwirkend  auf den Tag der Übertragung der Teilwert der Maschine angesetzt werden. Der  Entnahmegewinn fällt beim Einzelunternehmen des A an. Der Teilwert ist in  voller Höhe rückwirkend anzusetzen und nicht lediglich für den hälftigen Anteil  an der Maschine, der durch die Übertragung auch dem B zuzurechnen ist.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 26</lxbase:randziffer><lxbase:a> Ein rückwirkender Ansatz des Teilwerts erfolgt  nicht, wenn die bis zur Übertragung entstandenen stillen Reserven durch  Erstellung einer Ergänzungsbilanz dem übertragenden Mitunternehmer zugeordnet  werden. Hierdurch ist sichergestellt, dass die bis zur Übertragung entstandenen  stillen Reserven in der Person des übertragenden Mitunternehmers - wie in  Beispiel 6 - versteuert werden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a>Trotz Erstellung einer  Ergänzungsbilanz ist nach  R 6.15 EStR  2008 ein sofortiger (rückwirkender) Ansatz des Teilwerts  im Übertragungszeitpunkt vorzunehmen, wenn durch die Übertragung keine Änderung  des Anteils des übertragenden Gesellschafters an dem übertragenen  Wirtschaftsgut eingetreten ist, aber das Wirtschaftsgut einem anderen  Rechtsträger zuzuordnen ist. Dies ist z.B. der Fall, wenn ein Wirtschaftsgut  aus einem Betriebsvermögen in das Gesamthandsvermögen einer Mituntemehmerschaft  übertragen wird, an deren Vermögen der Übertragende zu 100 % beteiligt  ist.</lxbase:a><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 7:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>An einer KG ist A zu 100 % und eine GmbH zu 0 % beteiligt. A überträgt aus seinem Einzelunternehmen ein unbebautes Grundstück (Buchwert 100.000 €, Teilwert 500.000 €) in das Gesamthandsvermögen der KG gegen Gewährung von Gesellschaftsrechten. Die KG setzt das unbebaute Grundstück mit dem Teilwert in ihrer Gesamthandsbilanz an; zum Zwecke der Erfolgsneutralität des Vorgangs wird für A eine negative Ergänzungsbilanz mit einem Minderwert des unbebauten Grundstücks von 400.000 € ausgewiesen. Das unbebaute Grundstück wird nach einem Jahr von der KG an einen fremden Dritten veräußert.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Auf den Tag der Übertragung ist  der Teilwert des Grundstücks anzusetzen. A versteuert somit - wie auch durch  die Erstellung der Ergänzungsbilanz sichergestellt - die bis zur Übertragung  entstandenen stillen Reserven (400.000 €). Die Versteuerung erfolgt  jedoch nicht erst im Veräußerungs-, sondern schon im Übertragungszeitpunkt.  Sofern A  § 6b  EStG anwenden will, ist somit für die Sechs-Jahres-Frist  i.S.d.  § 6b Abs. 4 Satz 1 Nr. 2 EStG auf den  Übertragungszeitpunkt abzustellen.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 27</lxbase:randziffer><lxbase:a> Ob die dreijährige Sperrfrist eingehalten worden  ist, kann regelmäßig nur das Finanzamt des Übernehmers erkennen. Stellt dieses  fest, dass das übertragene Wirtschaftsgut innerhalb der Sperrfrist vom  Übernehmer entnommen oder veräußert wurde, muss es dieses Ereignis dem  Finanzamt des Übertragenden mitteilen. Dieses Finanzamt muss dann prüfen, ob  rückwirkend der Teilwert anzusetzen und deshalb die Steuerfestsetzung nach §  175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 i.V.m. Abs. 2 Satz 1  AO zu ändern ist. Die  entsprechenden Änderungen beim Übernehmer hat das für die Besteuerung  zuständige Finanzamt ebenfalls nach  § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 AO vorzunehmen,  z.B. eine höhere Abschreibungsbemessungsgrundlage für das übertragene  Wirtschaftsgut.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 8:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Im April 06 übertragen die Mitunternehmer A und B jeweils ein Wirtschaftsgut (keine wesentliche Betriebsgrundlage), das sie bis dahin in ihrem jeweiligen Einzelunternehmen genutzt haben, in das Gesamthandsvermögen der AB-OHG. A gibt seine Einkommensteuererklärung für 06 im Mai 07 und B seine Einkommensteuererklärung 06 im Dezember 07 ab. Im September 10 veräußert die AB-OHG, die auf sie im April 06 übertragenen Wirtschaftsgüter.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Für das von A übertragene  Wirtschaftsgut ist bei der Veräußerung durch die AB-OHG die Sperrfrist bereits  abgelaufen; es verbleibt beim Buchwertansatz zum Übertragungsstichtag. Für das  von B übertragene Wirtschaftsgut ist dagegen rückwirkend der Teilwert  anzusetzen.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900018">2. Begründung oder Erhöhung eines  Anteils einer Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse an einem  Wirtschaftsgut i.S.d.  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 28</lxbase:randziffer><lxbase:a> Bei einer Übertragung eines Wirtschaftsguts nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 oder 2 EStG aus dem  (Sonder-)Betriebsvermögen des Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen einer  Mitunternehmerschaft, an der vermögensmäßig auch eine Körperschaft,  Personenvereinigung oder Vermögensmasse beteiligt ist, ist der Teilwert  anzusetzen, soweit der vermögensmäßige Anteil einer Körperschaft,  Personenvereinigung oder Vermögensmasse an dem Wirtschaftsgut unmittelbar oder  mittelbar begründet wird oder sich erhöht (§ 6 Abs. 5 Satz 5  EStG). Auch die Erstellung einer Ergänzungsbilanz ändert  an den Rechtsfolgen des  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG nichts.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 9:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>A und die B-GmbH sind zu jeweils 50 % vermögensmäßig an der AB-OHG beteiligt. In seinem Einzeluntemehmen hat A einen PKW mit einem Buchwert von 1.000 €. Der Teilwert des PKW beträgt 10.000 €. A überträgt den PKW unentgeltlich in das Gesamthandsvermögen der AB-OHG. A ist nicht Gesellschafter der B-GmbH und auch keine nahe stehende Person.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Grundsätzlich ist bei einer  Übertragung von Wirtschaftsgütern nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG aus einem  Betriebsvermögen eines Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen einer  Mitunternehmerschaft die Buchwertverknüpfung vorgeschrieben. Durch die  Beteiligung der B-GmbH an der AB-OHG gehen 50 % der stillen Reserven des PKW  auf die B-GmbH über. Aus diesem Grund muss nach  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG der hälftige Teilwert i.H.v. 5.000 €  angesetzt werden, da ein Anteil der B-GmbH am übertragenen PKW von 50 %  begründet wird. Die AB-OHG muss den PKW mit 5.500 € (5.000 €  zzgl. 50 % des Buchwerts i.H.v. 500 €) im Gesamthandsvermögen  bilanzieren. Im Einzelunternehmen des A entsteht ein anteiliger Gewinn aus der  Übertragung des PKW i.H.v. 4.500 € (5.000 € abzgl. 50 % des  Buchwerts = 500 €).</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 29</lxbase:randziffer><lxbase:a> Ist eine Körperschaft, Personenvereinigung oder  Vermögensmasse zu 100 % vermögensmäßig am Gesamthandsvermögen einer  Mitunternehmerschaft beteiligt, ist die Übertragung eines Wirtschaftsguts aus  dem (Sonder-)Betriebsvermögen dieser Körperschaft, Personenvereinigung oder  Vermögensmasse in das Gesamthandsvermögen der Mitunternehmerschaft oder  umgekehrt zwingend nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 oder 2 EStG zum  Buchwert vorzunehmen, da ihr vermögensmäßiger Anteil an dem Wirtschaftsgut  weder begründet wird noch sich erhöht. Gleiches gilt, wenn eine Körperschaft,  Personenvereinigung oder Vermögensmasse nicht am Vermögen der  Mitunternehmerschaft beteiligt ist, auf die das Wirtschaftsgut übertragen wird.  In beiden Fällen findet  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG keine Anwendung.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 10:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>A ist als Kommanditist vermögensmäßig alleine an der B-GmbH &amp; Co. KG beteiligt. Die B-GmbH ist als Komplementärin vermögensmäßig nicht an der B-GmbH &amp; Co. KG beteiligt. In seinem Einzelunternehmen hat A einen PKW mit einem Buchwert von 1.000 €. Der Teilwert des PKW beträgt 10.000 €. A überträgt den PKW unentgeltlich in das Gesamthandsvermögen der KG.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Grundsätzlich ist bei einer  Übertragung von Wirtschaftsgütern nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG aus einem  Betriebsvermögen eines Mitunternehmers in das Gesamthandsvermögen einer  Mitunternehmerschaft die Buchwertverknüpfung vorgeschrieben. Da die B-GmbH an  der B- GmbH &amp; Co. KG vermögensmäßig nicht beteiligt ist, gehen hier -  anders als in Beispiel 9 - auch keine stillen Reserven des PKW auf die B-GmbH  über, denn wirtschaftlich gesehen ist der PKW sowohl vor als auch nach der  Übertragung allein dem A zuzurechnen. Aus diesem Grund müssen bei der  Übertragung des PKW keine stillen Reserven nach  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG aufgedeckt werden.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 30</lxbase:randziffer><lxbase:a>§ 6 Abs. 5  Satz 5 EStG findet auch dann keine Anwendung, wenn sowohl  eine natürliche Person als auch eine Körperschaft, Personenvereinigung oder  Vermögensmasse vermögensmäßig am Gesamthandsvermögen einer Mitunternehmerschaft  beteiligt sind und sich durch die Übertragung der ideelle Anteil der  Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse am Wirtschaftsgut  verringert.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 11:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>A und die B-GmbH sind im Verhältnis 2:1 an der AB-OHG beteiligt. Zum Gesamthandsvermögen der OHG gehört ein PKW (Buchwert 1.000 €, Teilwert 10.000 €). Gegen Minderung von Gesellschaftsrechten überträgt die OHG den PKW in das Einzelunternehmen des A.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Bei der Übertragung des PKW aus  dem Gesamthandsvermögen der OHG in das Betriebsvermögen des A ist nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG die  Buchwertverknüpfung vorgeschrieben, sofern die Besteuerung der stillen Reserven  bei A sichergestellt ist.  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG ist nicht einschlägig, da der Anteil der  B-GmbH am PKW nicht begründet oder erhöht wird, sondern sich  verringert.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 31</lxbase:randziffer><lxbase:a> Ist eine Körperschaft, Personenvereinigung oder  Vermögensmasse zu weniger als 100 % vermögensmäßig am Gesamthandsvermögen einer  Mitunternehmerschaft beteiligt, ist die Übertragung eines Wirtschaftsguts aus  dem (Sonder-)Betriebsvermögen einer anderen beteiligten Körperschaft,  Personenvereinigung oder Vermögensmasse in das Gesamthandsvermögen der  Mitunternehmerschaft zwingend nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 oder 2 EStG zum  Buchwert vorzunehmen, allerdings beschränkt auf den der übertragenden  Kapitalgesellschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse nach der  Übertragung mittelbar zuzurechnenden Anteil am Wirtschaftsgut. Die Übertragung  eines Wirtschaftsguts aus dem Sonderbetriebsvermögen einer Körperschaft,  Personenvereinigung oder Vermögensmasse in das Sonderbetriebsvermögen einer  anderen Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse bei derselben  Mitunternehmerschaft nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 3 EStG erfolgt unter  Beachtung des  § 6 Abs. 5  Satz 5 EStG stets zum Teilwert.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Beispiel 12:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die A-GmbH ist Komplementärin und die B-GmbH ist Kommanditistin der X-GmbH &amp; Co. KG. Die A-GmbH ist am Vermögen der KG zu 90 <lxbase:kursiv>%</lxbase:kursiv> und die B-GmbH zu 10 % beteiligt. Nun überträgt die A-GmbH einen PKW aus ihrem Betriebsvermögen in das Gesamthandsvermögen der KG</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Der PKW kann nur i.H.v. 90 %  zum Buchwert nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG in das  Gesamthandsvermögen der KG übertragen werden, da der übertragenden A-GmbH der  PKW nur insoweit weiterhin mittelbar zugerechnet wird. Hinsichtlich des 10  %igen Anteils am PKW, der auf die B-GmbH entfällt, sind die stillen Reserven  aufzudecken, da insoweit ein 10 %iger Anteil an dem PKW für die B-GmbH neu  begründet wird (§ 6 Abs. 5 Satz 5 EStG).</lxbase:a><lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Abwandlung Beispiel 12:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Die A-GmbH ist Komplementärin und B (natürliche Person) ist Kommanditist der X- GmbH &amp; Co. KG. Die A-GmbH ist am Vermögen der KG zu 90 % und B zu 10 % beteiligt.</lxbase:a></lxbase:beispiel><lxbase:a><lxbase:unterst>Lösung:</lxbase:unterst></lxbase:a><lxbase:a>Der PKW kann insgesamt zum  Buchwert nach  § 6 Abs. 5 Satz 3 Nr. 1 EStG in das  Gesamthandsvermögen der KG übertragen werden. Der übertragenden A-GmbH wird der  PKW weiterhin zu 90 % zugerechnet. Somit wird der vermögensmäßige Anteil der  A-GmbH an dem Wirtschaftsgut nicht unmittelbar oder mittelbar begründet oder  erhöht. Hinsichtlich des 10 %igen Anteils am PKW, der auf B entfällt, sind  ebenfalls nicht die stillen Reserven aufzudecken, da insoweit ein (mittelbarer)  Anteil einer natürlichen Person begründet wird.</lxbase:a><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 32</lxbase:randziffer><lxbase:a> Ist der Gesellschafter der Körperschaft  gleichzeitig Mitunternehmer der Mitunternehmerschaft und wird ein  Wirtschaftsgut von der Körperschaft in das Gesamthandsvermögen der  Mitunternehmerschaft übertragen, können die Regelungen zur verdeckten  Gewinnausschüttung Anwendung finden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900019">3. Sperrfrist bei Umwandlungsvorgängen  (§ 6 Abs. 5 Satz 4 und 6  EStG)</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 33</lxbase:randziffer><lxbase:a> Eine Veräußerung innerhalb der Sperrfrist ist z.B.  auch eine Umwandlung oder eine Einbringung i.S.d.  UmwStG  unabhängig davon, ob die Buchwerte, gemeinen Werte oder Zwischenwerte angesetzt  werden, wenn zu dem eingebrachten Betriebsvermögen ein Wirtschaftsgut gehört,  für das noch die Sperrfrist nach  § 6 Abs. 5  Satz 4 EStG läuft.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 34</lxbase:randziffer><lxbase:a> Die zwingende Buchwertverknüpfung bei der  Übertragung von Wirtschaftsgütem wird innerhalb einer Sperrfrist von sieben  Jahren nach  § 6 Abs. 5  Satz 6 EStG rückwirkend versagt, wenn innerhalb dieser  Frist ein Anteil einer Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse an  dem übertragenen Wirtschaftsgut unmittelbar oder mittelbar begründet wird oder  sich erhöht. Diese Regelung gilt insbesondere in Umwandlungsfällen (z.B. in den  Fällen der §§  20,  25 UmwStG)  oder auch - vorbehaltlich der Rdnr. 29 - bei Anwachsung des Vermögens auf eine  Körperschaft, Personenvereinigung oder Vermögensmasse.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 35</lxbase:randziffer><lxbase:a> Für die Überwachung der siebenjährigen Sperrfrist  gelten die Ausführungen zu Rdnr. 27 entsprechend.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900020">IV. Verhältnis von   § 6 Abs. 5   EStG zu anderen Vorschriften</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Buchwertverknüpfung des   § 6 Abs. 5   EStG steht bei Überführungen oder Übertragungen von   Wirtschaftsgütern in Konkurrenz zu anderen steuerrechtlichen   Vorschriften:</lxbase:a><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900021">1. Fortführung des Unternehmens  (§ 6  Abs. 3 EStG)</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 36</lxbase:randziffer><lxbase:a> Scheidet ein Mitunternehmer aus der  Mitunternehmerschaft aus und überträgt er zu Lebzeiten oder durch Tod seinen  gesamten Mitunternehmeranteil auf eine oder mehrere natürliche Personen  unentgeltlich, so sind nach  § 6 Abs. 3  EStG die Buchwerte fortzuführen (vgl. im Weiteren  BMF-Schreiben vom 03.03.2005  -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0579053">BStBl 2005 I S. 458</lxprod:doknr-verw> - unter  Berücksichtigung der Änderungen durch das  BMF-Schreiben vom 07.12.2006  -<lxprod:doknr-verw linkend="HT5230364">BStBl 2006 I S. 766</lxprod:doknr-verw>). Der  Rechtsnachfolger tritt in die steuerliche Rechtsstellung des Rechtsvorgängers  ein (Gesamtrechtsnachfolge), dies gilt insbesondere für die Sperrfristen des  § 6 Abs. 5  Satz 4 EStG.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900022">2. Realteilung</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 37</lxbase:randziffer><lxbase:a> Eine Realteilung einer Mitunternehmerschaft nach  § 16 Abs. 3 Satz 2 EStG liegt vor, wenn die  bisherige Mitunternehmerschaft beendet wird und zumindest ein Mitunternehmer  den ihm zugeteilten Teilbetrieb, Mitunternehmeranteil oder die ihm zugeteilten  Einzelwirtschaftsgüter als Betriebsvermögen fortführt. Insoweit sind die  Buchwerte fortzuführen (vgl. auch  BMF-Schreiben vom 28.02.2006  -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0579870">BStBl 2006 I S. 228</lxprod:doknr-verw>). Scheidet ein  Mitunternehmer aus einer bestehenden Mitunternehmerschaft aus und wird diese  von den verbleibenden Mitunternehmern unverändert fortgeführt, liegt kein Fall  der Realteilung vor (BFH-Urteil vom 10.03.1998  -<lxprod:doknr-verw linkend="HT0146374">BStBl 1999 II S. 269</lxprod:doknr-verw>). Die  Realteilung, bei der unschädlich zusammen mit Einzelwirtschaftsgütern auch  Verbindlichkeiten übertragen werden können, hat Vorrang vor der Regelung des  § 6 Abs. 5  EStG.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900023">3. Veräußerung</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 38</lxbase:randziffer><lxbase:a> Bei einer teilentgeltlichen oder vollentgeltlichen  Veräußerung des Wirtschaftsguts kommt es zur anteiligen oder zur  vollumfänglichen Aufdeckung der stillen Reserven des Wirtschaftsguts, insoweit  findet  § 6 Abs. 5  EStG keine Anwendung (sog. „Trennungstheorie“  - vgl. Rdnr. 15).</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900024">4. Tausch</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 39</lxbase:randziffer><lxbase:a> Der Anwendungsbereich des  § 6 Abs. 5  Satz 3 EStG geht den allgemeinen Regelungen zur  Gewinnrealisierung bei Tauschvorgängen nach  § 6 Abs. 6  EStG vor.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D701203900025">V. Zeitliche Anwendung</lxbase:ueberschrift><lxbase:a-randziffer><lxbase:randziffer>Rz. 40</lxbase:randziffer><lxbase:a> Dieses Schreiben ist in allen noch offenen Fällen  anzuwenden.</lxbase:a></lxbase:a-randziffer></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:fussnoten><lxbase:fussnote nummer="1" id="D701203900013"><lxbase:a>Hinweis auf das BMF-Schreiben vom 29.10.2010 (ofix: EStG/6/55)</lxbase:a></lxbase:fussnote><lxbase:fussnote nummer="2" id="D701203900014"><lxbase:a>Verweis auf „Gesamtplanrechtsprechung“ aufgehoben durch BMF-Schreiben vom 20.11.2019, Rn. 40 (ofix: EStG/15/48)</lxbase:a></lxbase:fussnote></lxbase:fussnoten><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hessen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:interne-angaben><lxbase:quelle>nwb</lxbase:quelle></lxbase:interne-angaben></lxrvw:rspvwa>