<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Erlass" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0031064" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Der Senator für Finanzen Bremen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2149 - St 201</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2149</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1976-11-09" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/15</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a/6</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:130a/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>BewG:52</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>BewG:61</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>StAnpG:10</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1976" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Ermittlung des Gewinns aus Land- und Forstwirtschaft nach Durchschnittsätzen (§ 13a EStG) </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Anwendung des § 13a EStG <lxbase:za />   An die Stelle des GDL ist für Wirtschaftsjahre, die nach dem 31. Dezember 1973 beginnen, die Vorschrift des § 13a EStG getreten (§ 52 Abs. 15 EStG 1974). <lxbase:za />   Bei Land- und Forstwirten, die weder zur Führung von Büchern verpflichtet sind, noch innerhalb der Ausschlußfrist einen Antrag nach § 13a Abs. 1 Satz 2 EStG gestellt haben, ist der Gewinn nach § 13a Abs. 2 - 6 EStG zu ermitteln, wenn sich ein Grundbetrag (§ 13a Abs. 3 EStG) von mehr als 0,-- DM ergibt (Abschnitt 127 Abs. 4 EStR). Wegen der Grenzen bei Beginn und Beendigung der Buchführungspflicht wird auf Abschnitt 127 Abs. 1 EStR 1975 hingewiesen. <lxbase:za />   Geht ein Land- und Forstwirt von der Gewinnermittlung nach § 4 Abs. 1 EStG, § 12 GDL oder § 13a EStG zur Gewinnermittlung durch Gegenüberstellung der Betriebseinnahmen und Betriebsausgaben über, so sind die Bestimmungen des Abschn. 19 EStR (Gewinnkorrektur) zu beachten. Dies gilt auch, wenn er von der Überschußrechnung zu einer anderen Gewinnermittlungsart übergeht. </lxbase:a><lxbase:a>2. Ermittlung des Gewinns nach § 13a Abs. 2 - 6 EStG <lxbase:za />   Das Schema für die Ermittlung des Gewinns nach Durchschnittsätzen ergibt sich aus dem Vordruck "Anlage ESt 2 L/3 L (74) - Gewinnermittlung nach § 13a EStG". Im einzelnen weise ich auf folgendes hin: <lxbase:za />   2.1 Grundbetrag <lxbase:za />   Der Grundbetrag ist nach § 13a Abs. 3 EStG zu ermitteln. Hierbei ist Abschn. 130 a Abs. 3 EStR 1975 zu beachten. <lxbase:za />   Als Grundbetrag ist der 12. Teil des Ausgangswerts anzusetzen. Zum Ausgangswert gehören die im maßgebenden Einheitswert (§ 13a Abs. 3 Ziff. 1 Satz 2 und 3 EStG) ausgewiesenen Werte: </lxbase:a><lxbase:a>a) der Vergleichswert der landwirtschaftlichen Nutzung einschließlich der dazugehörenden Abschläge und Zuschläge nach § 41 BewG, jedoch ohne Sonderkulturen, </lxbase:a><lxbase:a>b) die Hektarwerte des Geringstlandes, </lxbase:a><lxbase:a>c) die Vergleichswerte für Sondernutzungen i. S. des § 13a Abs. 3 Ziff. 1 c EStG, wenn die Summe der im Einheitswert enthaltenen Werte dieser Sondernutzungen 4.000,-- DM nicht übersteigen. Zu diesen Sondernutzungen gehört nicht die forstwirtschaftliche Nutzung. </lxbase:a><lxbase:a>Die im Einheitswertverfahren erfolgte Zuordnung der Flächen zu den einzelnen Nutzungen ist auch dann bei der Gewinnermittlung maßgebend, wenn die tatsächliche Nutzung zu Beginn des Wirtschaftsjahres hiervon abweicht. Derartige Abweichungen können nur im Falle einer Fortschreibung des Einheitswerts berücksichtigt werden. <lxbase:za />   Sind von den im Ausgangswert erfaßten Flächen oder Wirtschaftsgütern Teile verpachtet, so ist der auf die verpachteten Flächen oder Wirtschaftsgüter entfallende Wertanteil bei der Ermittlung des Ausgangswerts auszuscheiden (§ 13a Abs. 3 Ziff. 3 und 4 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>Werden Flächen oder Wirtschaftsgüter i. S. des § 13a Abs. 3 Ziff. 1 a bis c EStG zugepachtet, so ist der Ausgangswert um die auf diese zugepachteten Flächen oder Wirtschaftsgüter entfallenden Wertanteile zu erhöhen. Dabei ist auf die Verhältnisse zu Beginn des Wirtschaftsjahres abzustellen. Bei der Wertermittlung ist folgendes zu beachten: </lxbase:a><lxbase:a>a) Besteht für die zugepachtete Fläche ein eigener Vergleichs- oder Einzelertragswert, so ist dieser anzusetzen. </lxbase:a><lxbase:a>b) Zugepachtete Flächen des Geringstlandes sind mit 50,-- DM / ha zu berücksichtigen. </lxbase:a><lxbase:a>c) Besteht für die zugepachteten Flächen oder Wirtschaftsgüter kein eigener Vergleichswert oder Einzelertragswert, so ist der Wert aus den Wertverhältnissen (Hektarwert) des eigenen Betriebes abzuleiten. Dabei bestehen keine Bedenken, wenn der maßgebende Hektarwert in der Weise ermittelt wird, daß der für die entsprechenden Eigentumsflächen insgesamt maßgebende Vergleichswert - ohne Berücksichtigung etwaiger Zu- oder Abschläge nach § 41 BewG - durch die erfaßte Fläche geteilt wird. </lxbase:a><lxbase:a>d) Kann der Wert der zugepachteten Flächen und Wirtschaftsgüter nicht nach den vorstehenden Grundsätzen ermittelt werden, so ist er im Einvernehmen mit der Bewertungsstelle nach bewertungsrechtlichen Grundsätzen zu ermitteln. </lxbase:a><lxbase:a>e) Sind in dem maßgebenden Einheitswert Vergleichswerte für zugepachtete Flächen des Spargelbaus (§ 52 BewG), des Gemüse- Blumen- und Zierpflanzenbaus und der Baumschulen (§ 61 BewG) sowie der zur sonstigen land- und forstwirtschaftlichen Nutzung gehörenden Saatzucht (§ 62 Abs. 1 Nr. 6 BewG) enthalten, so ist darauf zu achten, daß außerdem die die auf die zugepachteten (intensiv genutzten) Flächen entfallenden und dem Eigentümer der Flächen zugerechneten Vergleichswerte für landwirtschaftliche Nutzungen anzusetzen sind. <lxbase:za />   Sind land- und forstwirtschaftlich genutzte Flächen als Grundvermögen bewerte (§ 69 BewG), so sind diese Flächen mit dem Wert anzusetzen, der sich nach den Vorschriften über die Bewertung des land- und forstwirtschaftlichen Vermögens ergeben würde (§ 13a Abs. 3 Ziff. 5 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>2.2 Wert der Arbeitsleistung <lxbase:za />   Bei der Festsetzung des Grundbetrags ist unterstellt, daß der land- und forstwirtschaftliche Betrieb ausschließlich mit entlohnten Arbeitskräften bewirtschaftet wird. Daher ist der Wert der Arbeitsleistung des Betriebsinhabers und seiner unentgeltlich beschäftigten Angehörigen (§ 10 StAnpG, § 15 AO 1977) dem Grundbetrag hinzuzurechnen (§ 13a Abs. 4 EStG). Hierbei ist Abschn. 130 a Abs. 4 - 6 EStR 1975 zu beachten. <lxbase:za />   Bei Anwendung des § 13a Abs. 4 Ziff. 2 EStG ist der Begriff "Familienangehörige" dem Begriff "Angehörige i. S. des § 10 StAnpG (§ 15 AO 1966)" gleichzusetzen. <lxbase:za />   Eine etwaige Mitarbeit der Altenteiler im Betrieb ist - mit Ausnahme geringfügiger Arbeitsleistungen, die nicht ständig erfolgen, sondern nur darin bestehen, sich auf dem Hof nützlich zu machen - in angemessenem Umfang zu berücksichtigen. <lxbase:za />   Bei der Ermittlung des Werts der Arbeitsleistung für die körperliche Mitarbeit des Betriebsinhabers und der ohne Arbeitsverhältnis beschäftigten Angehörigen ist im Ergebnis nur die Arbeitsleistung zu berücksichtigen, die auf die im Ausgangswert nach § 13a Abs. 3 EStG im Einzelfall enthaltenen Nutzungen entfällt. <lxbase:za />   Ist im Ausgangswert ein Wertanteil für Sondernutzungen i. S. des § 13a Abs. 3 Ziff. 1 c EStG enthalten, weil die Summe der auf diese Sondernutzungen entfallenden Vergleichs- oder Einzelertragswerte insgesamt 4.000,-- DM nicht übersteigt, so ist bei der Ermittlung des Werts der Arbeitsleistung keine Kürzung um die auf Sondernutzungen entfallenden Anteile der Vollarbeitskräfte (VAK) vorzunehmen. In diesem Fall ist bei der Ermittlung der höchstens anzusetzenden VAK gemäß § 13 Abs. 4 Ziff. 5 EStG die Fläche der Sondernutzungen mit in die maßgebende Fläche der höchstzulässigen Zahl der VAK einzubeziehen. <lxbase:za />   Der Wert der körperlichen Arbeitsleistung des Betriebsinhabers und seiner im Betrieb ohne Arbeitsvertrag beschäftigten Angehörigen ist nach § 13a Abs. 4 Ziff. 5 EStG höchstens mit der für die nach Art und Größe des Betriebs angemessenen Zahl von VAK anzusetzen. Für Flächen der landwirtschaftlichen Nutzung sind höchstens 0,07 VAK je ha anzusetzen. Für die übrigen im maßgebenden Einheitswert des Betriebs der Land- und Forstwirtschaft ausgewiesenen Werte (§ 13a Abs. 3 Ziff. 1 b und c EStG) ist die angemessene Zahl von VAK im Einzelfall zu ermitteln. Auf die angemessene Zahl der VAK für den Betriebsinhaber und für die ohne Arbeitsvertrag beschäftigten Angehörigen sind entgeltlich beschäftigte Vollarbeitskräfte entsprechend der Dauer ihrer Beschäftigung anzurechnen (§ 13a Abs. 4 Ziff. 5 EStG). Das gilt nicht nur für ständig beschäftigte Arbeitskräfte, sondern auch für kurzfristig beschäftigte Aushilfskräfte. <lxbase:za />   Ist für Sondernutzungen, die nicht in die Ermittlung des Ausgangswerts nach § 13a Abs. 3 EStG einbezogen sind, ein Zuschlag nach § 13a Abs. 6 EStG zu machen, so müssen die an die entgeltlich beschäftigten Arbeitskräfte gezahlten Löhne und Vergütungen entsprechend dem tatsächlichen Arbeitseinsatz der Arbeitskräfte aufgeteilt werden auf die im Ausgangswert enthaltenen Nutzungen und auf die Sondernutzungen. <lxbase:za />   Dabei kann in der Regel den Angaben des Stpfl. in der Anlage L zur Einkommensteuererklärung gefolgt werden. Werden von den Stpfl. keine oder offensichtlich unzutreffende Angaben über den jeweiligen Anteil der Beschäftigung gemacht, so bitte ich, wie früher beim GDL davon auszugehen, daß sich die Arbeitskraft mit je 50 v. H. auf die normale landwirtschaftliche Nutzung und auf die Sondernutzungen verteilt, wenn die tatsächlichen Verhältnisse nicht gegen ein solches Verteilungsverhältnis sprechen (Hinweis auf die Verfügung vom 22. Februar 1967 - <lxbase:az normform="S2132" manuell="nein">S-2132</lxbase:az> a / <lxbase:az normform="S2149/S2150aSt21" manuell="nein">S-2149 / S-2150 a - St 21</lxbase:az>, Anlage zu Buchst. c). Bei der Ermittlung der angemessenen Zahl der VAK und des Werts der Arbeitsleistung für die körperliche Mitarbeit des Betriebsinhabers und der unentgeltlich im Betrieb beschäftigten Angehörigen ist entsprechend zu verfahren. <lxbase:za />   Ist die Vereinfachungsregelung nicht anzuwenden, kann bei der Aufteilung der Arbeitsleistung im Verhältnis des unterschiedlichen Arbeitskräftebedarfs die im Kommentar Felsmann - Einkommensbesteuerung der Land- und Forstwirte - in Abschn. C 27 (S. 523) abgedruckte Tabelle 4 über den durchschnittlichen Arbeitskräftebedarf bei Sonderbetriebszweigen als Anhalt dienen. </lxbase:a><lxbase:a>2.3 Wert der Arbeitsleistung für die Betriebsleitung <lxbase:za />   Als Wert der Arbeitsleistung für die Leitung des Betriebs sind dem Grundbetrag 2,5 v. H. des nach § 13a Abs. 3 EStG ermittelten Ausgangswerts hinzuzusetzen. Der Betrag von 2,5 v. H. des Ausgangswerts ist auch dann in voller Höhe anzusetzen, wenn der Betrieb von einer Person geleitet wird, deren körperliche Arbeitsleistung nicht mit dem vollen Wert zu berücksichtigen oder ganz außer Ansatz zu lassen ist. Der Wert ist auch dann in voller Höhe anzusetzen, wenn der Betriebsinhaber den Betrieb nicht selbst leitet oder die Leitung in anderen Händen liegt (z. B. Ehefrau, Sohn, Schwiegersohn). Wird der Betrieb von mehreren Personen geleitet, ist der Wert nur einmal zu berücksichtigen. </lxbase:a><lxbase:a>2.4 Vereinnahmte Pachtzinsen <lxbase:za />   Vereinnahmte Pachtzinsen, vermindert um anteilige Betriebsausgaben, sind nach § 13a Abs. 5 Satz 3 EStG dem Grundbetrag hinzuzurechnen, wenn sie zu den Einkünften aus Land- und Forstwirtschaft gehören. Dies hat zur Voraussetzung, daß die verpachteten Flächen zum land- und forstwirtschaftlichen Betriebsvermögen gehören. Auch einzeln verpachtete Flächen, die zulässigerweise dem Betriebsvermögen zugeordnet sind, bleiben solange Betriebsvermögen, bis sie durch eine eindeutige (ausdrückliche oder schlüssige) Entnahmehandlung in das Privatvermögen überführt werden (Abschn. 14 Abs. 13 EStR). Erklärt der Steuerpflichtige nicht die auf die verpachteten Ländereien entfallenden Betriebsausgaben, so bestehen keine Bedenken, wenn diese mit 2,5 v. H. des auf die verpachteten Flächen entfallenden Vergleichswerts angesetzt werden. Hat nach dem Pachtvertrag der Pächter die Zahlung der Grundsteuer, Landwirtschaftskammerbeiträge und ähnliche Abgaben übernommen, so sind diese Beträge als beim Verpächter vereinnahmte Pachtzinsen anzusetzen. </lxbase:a><lxbase:a>2.5 Zuschläge nach § 13a Abs. 6 EStG <lxbase:za />   Bei der Ermittlung des Durchschnittssatzgewinns nach § 13a EStG sind die Erträge aus </lxbase:a><lxbase:a>a) Sondernutzungen i. S. des § 13a Abs. 3 Ziff. 1 c EStG, soweit diese nicht bereits im Grundbetrag erfaßt sind, </lxbase:a><lxbase:a>b) forstwirtschaftlicher Nutzung, </lxbase:a><lxbase:a>c) anderen Betriebsvorgängen, die bei der Festsetzung des Ausgangswerts nicht berücksichtigt worden sind (z. B. Gewinne aus Zuchtviehverkäufen, Gewinne aus der Veräußerung oder der Entnahme von Grund und Boden), <lxbase:za />   durch Zuschläge zu erfassen, wenn dadurch der nach § 13a Abs. 2 bis 5 EStG ermittelte Betrag um mindestens 800,-- DM erhöht wird. <lxbase:za />   Die als Zuschlag zu erfassenden Erträge sind grundsätzlich durch Gegenüberstellung der Betriebseinnahmen und Betriebsausgaben zu ermitteln. Liegen keine Aufzeichnungen vor, so sind die Erträge zu schätzen. Die bei der Schätzung anzuwendenden Richtsätze für </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Umsätze und Betriebseinkommen aus feldmäßigem Gemüsebau, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Umsätze und Betriebseinkommen aus Obstbau, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Umsätze und Betriebseinkommen aus der Aufzucht von Tieren für Dritte im Lohnverfahren; Umsätze und Gewinne aus der Haltung von Vatertieren; Mehrumsätze und Mehrgewinne aus Viehverkäufen, <lxbase:za />   werden durch besondere Verfügungen bekanntgegeben. <lxbase:za />   Werden die Erträge durch Schätzung ermittelt, so sind die mit den Sondernutzungen im Zusammenhang stehenden Aufwendungen für Fremdlöhne (ggf. anteilig), Pachtzinsen und Schuldzinsen von dem Betriebseinkommen abzuziehen. <lxbase:za />   Die Zuschläge nach § 13a Abs. 6 EStG sind als eine Einheit anzusehen. Bei einzelnen Sondernutzungen und Betriebsvorgängen eingetretene Verluste können mit Gewinnen aus anderen Sondernutzungen und Betriebsvorgängen verrechnet werden. Ein bei dieser Saldierung insgesamt errechneter Verlust kann aber nicht zu einem Abschlag führen (Abschn. 130 a Abs. 8 EStR). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Zu den Erträgen i. S. des § 13a Abs. 6 EStG gehören nicht die Erträge aus </lxbase:a><lxbase:a>a) feldmäßigem Anbau von Druscherbsen, Buschbohnen und Kopfkohl als Industriegemüse, </lxbase:a><lxbase:a>b) Tabakbau und </lxbase:a><lxbase:a>c) Pflanzkartoffelbau. </lxbase:a><lxbase:a>2.6 Nutzungswert der Wohnung <lxbase:za />   Der Nutzungswert der Wohnung des Betriebsinhabers ist mit einem Achtzehntel des im Einheitswert besonders ausgewiesenen Wohnungswerts anzusetzen. Der Wohnanteil umfaßt die Gebäude und Gebäudeteile, soweit sie dem Inhaber des Betriebs, den zu seinem Haushalt gehörenden Familienangehörigen und den Altenteilern zu Wohnzwecken dienen (§ 34 Abs. 3 BewG). Ist das Wohnrecht der Altenteiler dinglich gesichert, so ist der Wohnungswert anteilig nach dem Verhältnis der überlassenen Wohnfläche zur Gesamtwohnfläche zu kürzen. Es bestehen keine Bedenken, den Anteil der Altenteilerwohnungen in diesen Fällen mit 25 v. H. des im Einheitswert ausgewiesenen Wohnungswerts anzusetzen, wenn sich aus den Unterlagen das tatsächliche Verhältnis der Wohnflächen nicht ermitteln läßt. </lxbase:a><lxbase:a>2.7 Verausgabte Pachtzinsen <lxbase:za />   Verausgabte Pachtzinsen sind bis zur Höhe des zwölften Teils des Ausgangswerts für die gepachteten Flächen und Betriebsteile abziehbar. Bei zugepachteten Wohngebäuden können die hierauf entfallenden Pachtzinsen bis zur Höhe von einem Achtzehntel des Wohnungswerts abgezogen werden. Gezahlte Pachtzinsen, die ganz oder teilweise auf Nutzungen und Betriebsteile entfallen, die bei der Ermittlung des Ausgangswerts ausscheiden (§ 13a Abs. 3 Ziff. 1 c EStG), sind nicht vom Grundbetrag abzusetzen. Sie sind bei der Zuschlagsberechnung als Betriebsausgaben zu berücksichtigen (§ 13a Abs. 6 EStG). <lxbase:za />   Als gezahlte Pachtzinsen sind die Beträge anzusetzen, die der Pächter für die Pachtung insgesamt aufzuwenden hat, gekürzt um die durch den Ansatz des Grundbetrags abgegoltenen Betriebsausgaben (reine Pachtzinsen). Es bestehen keine Bedenken, die durch den Grundbetrag abgegoltenen Betriebsausgaben mit 2,5 v. H. des in dem Ausgangswert enthaltenen Wertanteils für die zugepachteten Flächen anzusetzen. </lxbase:a><lxbase:a>2.8 Abzug von Schuldzinsen und dauernden Lasten <lxbase:za />   Soweit Schuldzinsen Betriebsausgaben darstellen, sind sie in unbeschränkter Höhe abzugsfähig. Dies gilt auch für Zinsen auf die Hypothekengewinnabgabe. Auf Nutzungen und Betriebsteile entfallende Schuldzinsen, die bei der Ermittlung des Ausgangswerts ausscheiden, sind bei der Zuschlagsberechnung als Betriebsausgaben zu berücksichtigen. <lxbase:za />   Ein Abzug von dauernden Lasten, die Betriebsausgaben sind, setzt nach § 13a Abs. 2 Satz 2 EStG voraus, daß diese bei der Einheitsbewertung nicht berücksichtigt worden sind. Die üblichen auf dem Betrieb ruhenden dauernden Lasten, wie die Deich- und Siellasten (einschl. der Beiträge zu den Wasser- und Bodenverbänden), sowie die Grundsteuerbelastung sind bei der Einheitsbewertung bereits berücksichtigt worden. </lxbase:a><lxbase:a>Hinsichtlich der steuerlichen Behandlung der Altenteilsleistungen wird auf die Verfügung vom 29. Juli 1975 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0018717">S-2230 - St 212</lxprod:doknr-verw> - hingewiesen. </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Bewertung</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bremen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen><lxbase:deskriptoren> lufd-e-5 </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>