<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0047423" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Düsseldorf</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2330 A - St 121</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere>bek. OFD Münster S-2251 - 1 - St 11 - 31 vom 22/02/79</lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2330</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2251</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1979-02-23" /><lxbase:datum normdat="1979-02-22" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:2/1/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:19</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1979" /><lxbase:jahr jahr="1978" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Steuerliche Behandlung von Streikunterstützungen: <lxbase:za />   Metallarbeiterstreik 1978/79 </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>In der Anlage übersende ich Ihnen einen Abdruck der Mitteilung der IG Metall, Vorstandsverwaltung Frankfurt / Main, die die IG Metall den betroffenen Betriebsräten bzw. Vertrauensleuten der Gewerkschaft über die steuerliche Behandlung von Streikunterstützungen zusenden wird. Die Mitteilung gibt die Rechtslage zutreffend wieder. </lxbase:a><lxbase:a>Anlage: </lxbase:a><lxbase:a>Streikunterstützungen, die eine Gewerkschaft ihren streikenden Mitgliedern zahlt, sind grundsätzlich ebenso wie eine Lohnzahlung des Betriebs steuerpflichtig. Dies hat der Bundesfinanzhof 1970 in einem Musterprozeß entschieden. Die Streikunterstützungen werden danach als Entschädigung für entgangenen Arbeitslohn angesehen und gehören deshalb wie dieser zu den sogenannten Einkünften aus nichtselbständiger Arbeit; nach Auffassung der Finanzverwaltung werden Streikunterstützungen also auch nicht mit dem für "außergewöhnliche Einkünfte" vorgesehenen ermäßigten Steuersatz besteuert (§ 34 Abs. 2 Einkommensteuergesetz). </lxbase:a><lxbase:a>Naturgemäß kann der Arbeitgeber von den Streikunterstützungen Lohnsteuer nicht einbehalten. Sie müssen deshalb bei einer Veranlagung zur Einkommensteuer gegenüber dem Finanzamt angegeben und versteuert werden. Eine Besteuerung im Wege einer Einkommensteuerveranlagung erfolgt jedoch tatsächlich nicht in allen Fällen. Bei der Einkommensteuerveranlagung bleiben nämlich andere Einkünfte (z. B. aus Streikunterstützungen und Zinsen aus Kapitalvermögen) bis zu bestimmten Einkommensgrenzen unberücksichtigt wenn diese Einkünfte zusammen DM 800,-- im Kalenderjahr nicht übersteigen. Darüber hinaus sorgt eine Milderungsvorschrift dafür, daß Beträge über DM 800,-- geringer besteuert werden; die Besteuerung setzt erst dann voll ein, wenn die Einkünfte DM 1.600,-- im Kalenderjahr übersteigen. </lxbase:a><lxbase:a>Diese 800-DM-Sonderregelung gilt nicht für solche Personen, die als Ledige besteuert werden, wenn das Einkommen (hier: das Bruttoeinkommen minus alle Werbungskosten, Sonderausgaben und außergewöhnlichen Belastungen) DM 24.000,-- übersteigt. Gleiches gilt für die mit dem Ehegatten zusammen zu veranlagenden Personen, deren "Einkommen" mehr als DM 48.000,-- im Kalenderjahr beträgt. Ebenso ist es auch, wenn aus besonderem Anlaß eine Veranlagung zur Einkommensteuer beantragt wird, beispielsweise um eine Steuerermäßigung aus der "§ 7b-Abschreibung" für das Einfamilienhaus oder die Eigentumswohnung zu erlangen. </lxbase:a><lxbase:a>Die Streikunterstützungen sind im Vordruck für Anträge auf Lohnsteuer-Jahresausgleich und der Einkommensteuererklärung anzugeben. Soweit steuerliche Angaben für das Kalenderjahr 1978 gemacht werden müssen, ist selbstverständlich nur der Teil der Streikunterstützungen anzugeben, der insgesamt in der Zeit vom Beginn des Streiks bis zum 31. 12. 1978 ausgezahlt worden ist. </lxbase:a><lxbase:a>Wenn die in Betracht kommenden Streikunterstützungen bei dem Finanzamt angegeben werden, werden die Finanzämter in aller Regel auf einen Beleg-Nachweis der gezahlten Streikunterstützungen (z. B. Quittung oder Bescheinigung der IG Metall) verzichten, da sich aus der Höhe der als Werbungskosten geltend gemachten Gewerkschaftsbeiträge ein Anhalt für die Höhe der Streikunterstützung ergibt. </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren> Streikgeld Streikunterstützung </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>