<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0058562" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Koblenz</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2233 A - St 34 2</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2233</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1981-09-08" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK § 13 EStG Karte 8</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Von der Aufnahme der Anlagen wurde abgesehen </lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:13a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1981" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>RP <lxbase:az normform="S2233ASt342" manuell="nein">S-2233 A - St 34 2</lxbase:az> v. 23. 12. 1981* </lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Einkommensbesteuerung der nicht buchführenden Landwirte; <lxbase:za />
   hier: Ermittlung des Gewinns aus Weinbau für das Wirtschaftsjahr 1980/81</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>1. Allgemeines </lxbase:a><lxbase:a>Die Vorschrift des § 13a EStG in der Fassung des Gesetzes zur Neuregelung der Einkommensbesteuerung der Land- und Forstwirtschaft vom 25. 6. 1980 (<lxbase:lit-fs normform="bstbl-1980-i-0400" manuell="nein">BStBl I S. 400</lxbase:lit-fs>) ist erstmals für Wirtschaftsjahre anzuwenden, die nach dem 30. 6. 1980 beginnen, also regelmäßig ab dem Wirtschaftsjahr 1980/81. Wegen der Änderungen, die sich gegenüber der bisherigen Rechtslage ergeben haben, verweise ich auf den Einführungserlaß vom 27. 3. 1981 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0057535">S-2230 A - 442</lxprod:doknr-verw> (vgl. Rdvfg. vom 27. 4. und 26. 5. 1981 - <lxbase:az normform="S2230ASt342" manuell="nein">S-2230 A - St 34 2</lxbase:az>). Im übrigen bitte ich, zur Ermittlung des Gewinns nach § 13a EStG den Vordruck ESt 2 L/3 L (80) zu verwenden, der die Änderungen gegenüber der bisherigen Durchschnittsbesteuerung berücksichtigt. </lxbase:a><lxbase:a>2. Bebauungskosten-Pauschsätze </lxbase:a><lxbase:a>Zur Abgeltung der sachlichen Bebauungskosten der nichtbuchführenden Winzer für das Wirtschaftsjahr 1980/81 habe ich die in der Anlage 1 für die verschiedenen Anbaugebiete aufgeführten Pauschsätze der sachlichen Kosten je Hektar festgesetzt. Eine Änderung gegenüber dem Vorjahr ist insoweit nicht eingetreten. Im übrigen ist dazu noch folgendes zu bemerken: </lxbase:a><lxbase:a>a) Der Kürzungsbetrag in Höhe von 500 DM/ha bei Vollablieferung der Trauben und Maische an Dritte bleibt unverändert. </lxbase:a><lxbase:a>b) Die Pauschbeträge zur Abgeltung der sachlichen Bebauungskosten sind entsprechend der Größe der Erhebungsbetriebe auf die Verhältnisse von kleineren nichtbuchführenden Betrieben abgestellt. Da bei größeren Betrieben in der Regel eine günstigere Ausnutzung von Maschinen und Anlagen möglich ist, sind die Pauschbeträge insoweit um 20 v. H. zu kürzen, als die bewirtschaftete Weinbaufläche 6,0 ha überschreitet. </lxbase:a><lxbase:a>c) Bei Schädlingsbekämpfung durch Hubschrauber sind zur Abgeltung der sachlichen Mehrkosten je Hubschrauberspritzung 110 DM/ha neben den allgemeinen Pauschbeträgen abzugsfähig. Dabei sind die Zahl der Hubschrauberspritzungen und die jeweils beflogene Fläche im Wj. 1980/81 durch Bescheinigungen der Raiffeisenkassen, Gemeinden oder anderer zuständiger Stellen nachzuweisen. </lxbase:a><lxbase:a>Durch die Pauschsätze sind alle sachlichen Kosten der Bewirtschaftung einschließlich der AfA auf das abnutzbare Anlagevermögen und auf die Rebanlagen, des Erhaltungs- und Instandsetzungsaufwands und des Rebstocksersatzes sowie der Kelterungs- und Kellerkosten (sachliche Kosten des Kellergebäudes und der Lagerfässer bzw. Lagertanks) abgegolten mit Ausnahme: </lxbase:a><lxbase:a>a) der Zuckerungskosten, Ausbaukosten und der Vertriebskosten; zu den Ausbaukosten rechnen auch die Aufwendungen für ein betriebliches Weinlabor, soweit sie auf die Einrichtung und laufende Unterhaltung (keine Gebäude- und Raumkosten) entfallen. </lxbase:a><lxbase:a>b) der Beiträge für die Versicherung der Reben gegen Hagelschaden, </lxbase:a><lxbase:a>c) der Umlegungskosten von Weinbergsgelände im Rahmen der Flurbereinigung, </lxbase:a><lxbase:a>d) der auf das Weinbauvermögen entfallenden Pachtzinsen, </lxbase:a><lxbase:a>e) der Beiträge für den Neubau von Weinbergswegen, die aufgrund einer amtlichen Beitragssatzung, die den Vorschriften des Kommunalabgabengesetzes entspricht, erhoben werden, </lxbase:a><lxbase:a>f) der Aufwendungen für eigene Anlagen zur Frostbekämpfung nach Maßgabe des § 7 EStG und der Beiträge an Boden- und Wasserverbände, die für die Beregnung von Weinbergsgelände erhoben werden, </lxbase:a><lxbase:a>g) der Schuldzinsen einschließlich der auf die HGA entfallenden Zinsen, soweit sie das Weinbauvermögen betreffen, </lxbase:a><lxbase:a>h) der Umsatzsteuerbeträge (Zahllast) nach dem UStG, </lxbase:a><lxbase:a>i) der Mitgliedsbeiträge an Erzeugergemeinschaften nach dem Gesetz zur Anpassung der landwirtschaftlichen Erzeugung an die Erfordernisse des Marktes (Marktstrukturgesetz), </lxbase:a><lxbase:a>j) des Pauschbetrags für erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung nach Maßgabe der nachstehenden Ziffer 3, </lxbase:a><lxbase:a>k) der Aufwendungen für den Einsatz eines Traubenvollernters. </lxbase:a><lxbase:a>Die unter den Buchstaben a bis k aufgeführten Ausgaben sind über den Pauschsatz zur Abgeltung der sachlichen Kosten hinaus in der in der "Anlage Weinbau" zur Einkommensteuererklärung nachgewiesenen Höhe neben dem Bebauungskosten-Pauschsatz abzugsfähig. </lxbase:a><lxbase:a>Die durch den Abstich und das Abfüllen usw. entstehenden sachlichen Kosten, z. B. für Flaschen, Korken, Etiketten und Fracht, sind ebenfalls in der nachgewiesenen Höhe neben den Pauschsätzen für die sachlichen Kosten abzugsfähig. Zur Abgeltung der auf den Ausbau und die Abfüllung entfallenden anteiligen im einzelnen nicht nachweisbaren Kosten (für Strom, Wasser, Reinigung u. ä.) ist außerdem ein besonderer Pauschbetrag, den das einzelne Finanzamt für seinen Bezirk einheitlich festzulegen hat, zu berücksichtigen. </lxbase:a><lxbase:a>3. Erhöhte AfA wegen Reblausverseuchung </lxbase:a><lxbase:a>In Gemeinden, in deren Gebiet erstmals Reblausverseuchung festgestellt wird, tritt allgemein eine Verkürzung der Nutzungsdauer auch der nichtbefallenen, wurzelechten und damit reblausanfälligen Rebanlagen ein. Zum Ausgleich hierfür können nichtbuchführende Winzer in den betroffenen Weinbaugemeinden, gleichgültig ob sie stark oder schwach verseucht sind, als außerordentliche erhöhte AfA einen Pauschbetrag von 300 DM je Hektar wurzelechter Rebanlagen neben dem allgemeinen Pauschbetrag für sachliche Kosten abziehen. Dabei wird von einer durchschnittlichen Restnutzungsdauer dieser Rebflächen von 12 Jahren ausgegangen. Die erhöhte AfA kommt daher für höchstens 12 Wirtschaftsjahre ab dem Jahr der amtlichen Anerkennung als reblausverseuchte Gemeinde in Betracht. Wird vor Ablauf dieser 12 Jahre in einer Gemeinde Wiederverseuchung festgestellt, so beginnt ein neuer Zwölfjahreszeitraum, in dem für alle nichtbuchführenden Winzer der Pauschbetrag wegen erhöhter AfA für wurzelechte Rebanlagen zu berücksichtigen ist. </lxbase:a><lxbase:a>In der Anlage 2 sind die Gemeinden zusammengestellt, bei denen wegen Erst- bzw. Wiederverseuchung der Zwölfjahreszeitraum noch läuft. Ferner enthält sie das Jahr der zuletzt festgestellten Verseuchung sowie das Wirtschaftsjahr, für das letztmals der Pauschbetrag wegen erhöhter AfA zulässig ist. </lxbase:a><lxbase:a>Die erhöhte AfA kommt nicht in Betracht für folgende Teilflächen der gesamten Rebanlage: </lxbase:a><lxbase:a>a) für die wegen des Befalls mit Reblaus ausgehauenen Flächen, </lxbase:a><lxbase:a>b) für die mit reblausresistenten Pfropfreben bepflanzten Flächen und </lxbase:a><lxbase:a>c) für die nach dem Aushauen der wurzelechten Reben brachliegenden Flächen. </lxbase:a><lxbase:a>Gemeinden mit einer Wiederverseuchung nach Ablauf von 12 Jahren nach der Erstverseuchung sind nicht in der Anlage 2 enthalten. Soweit in einer Gemeinde eine erneute Verseuchung nach Ablauf des Zwölfjahreszeitraums der Erst- bzw. Wiederverseuchung festgestellt wird, können nicht mehr alle Winzer der jeweiligen Gemeinde, sondern nur noch die Winzer, deren Rebanlagen befallen sind, für die verbleibenden wurzelechten Rebflächen die erhöhte AfA in Anspruch nehmen. Voraussetzung ist jedoch, daß der betreffende Winzer den Bescheid des Reblauskommissars vorlegt, aus dem sich ergibt, wann und bei welchen Parzellen der Befall mit Reblaus festgestellt wurde. Im übrigen sind die bei der Erstverseuchung geltenden Grundsätze entsprechend anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>4. Lohnaufwendungen </lxbase:a><lxbase:a>Wegen der Berücksichtigung geltend gemachter Lohnaufwendungen als Betriebsausgaben verweise ich auf die Ausführungen unter Ziffer 4 der Rundverfügung vom 12. 11. 1976 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0030565">S-2233 A - St 32 2</lxprod:doknr-verw>. </lxbase:a><lxbase:a>5. Zuschüsse der EG zum Wiederaufbau von Rebflächen </lxbase:a><lxbase:a>Die steuerliche Behandlung von Zuschüssen der EG zum planmäßigen Wiederaufbau von Rebflächen nach Flurbereinigungen ist durch Rundverfügung vom 20. 9. 1977 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0035544">S-2232 A - St 34 2</lxprod:doknr-verw> näher geregelt. </lxbase:a><lxbase:a>6. Nutzungswert der Wohnung </lxbase:a><lxbase:a>Wegen des Ansatzes des Nutzungswerts der Wohnung verweise ich auf Ziffer 6 der Rundverfügung vom 6. 12. 1978 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0045698">S-2233 A - St 34 2</lxprod:doknr-verw>. </lxbase:a><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Rheinland-Pfalz</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:branchen><lxbase:branche>Landwirtschaft</lxbase:branche></lxbase:branchen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>