<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Schreiben (koordinierter Ländererlass)" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0079736" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Der Bundesminister der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>IV B 6 - S-2347 - 13/87</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2342</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>B/II - 445/87 - S-2347 A</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 - 3 - St 222</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>III B 21 - S-2347 - 1/87</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>32 - S-2347 - 2/2 - 53789</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 - 5 St 21</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 - 2 St 23/21</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 A - 4 - II B 21</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2342 A - 34 - St II 30</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 A - 5 - St II 30</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2342 - 1550 - 2100</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>54 - S-2347 - 3/85</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 - 1/87 - St 231</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 - 3 - 351</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 A - 6/87</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2342 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2347 | S</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="LOHN" id="42" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1987-08-31" /><lxbase:datum normdat="1987-08-31" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1987-09-23" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1987-10-01" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1987-10-06" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1987-10-08" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1987-10-05" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:normiert><lxbase:fs-kuerzel>BStBl-1987-I-0632</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Aufgehoben für Steuertatbestände, die nach dem 31.12.2004 verwirklicht worden sind, durch BdF <lxprod:doknr-verw linkend="HT5230685">IV C 6 - O-1000 / 07  / 0018</lxprod:doknr-verw> v. 29. 3. 2007 (koordinierter Ländererlass - "Schreiben zur Eindämmung der Normenflut")</lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:redakt><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="22*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="78*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="2"><lxbase:a>Bibliographie der inhaltlich entsprechenden
Verwaltungsanweisungen:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Saarland</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>B/II - 445/87 - S-2347
A vom 31.08.1987<lxbase:za />OFD Saarbrücken S-2347 - 3 - St 222
vom 23.09.1987</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Berlin</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>III B 21 - S-2347 - 1/87 vom 31.08.1987<lxbase:za />StZBl-1987-1419</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Bayern</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>32 - S-2347 - 2/2 - 53789 vom 31.08.1987<lxbase:za />EStK § 19a
EStG Karte 1.1<lxbase:za />OFD Nürnberg S-2347 - 5 St 21 vom 01.10.1987<lxbase:za />OFD
München S-2347 - 2 St 23/21 vom 06.10.1987</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Hessen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>S-2347 A - 4 - II B 21 vom 31.08.1987<lxbase:za />Bezug:
a) Rdvfg. v. 17.08.1984 - S-2342 A - 34 - St II 30<lxbase:za />b) LStK Teil
B § 19 a EStG Nr. 101<lxbase:za />OFD Frankfurt am Main S-2347 A
- 5 - St II 30 vom 08.10.1987</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Bremen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>S-2342 - 1550 - 2100 vom 31.08.1987<lxbase:za />Bezug:
Erlaß v. 23.07.1984 - S-2342 - 2100</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Hamburg</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>54 - S-2347 - 3/85 vom 31.08.1987<lxbase:za />LStK § 19a
EStG S. 8 Nr. 3<lxbase:za />OFD Hamburg S-2347 - 1/87 - St 231 vom
05.10.1987</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Niedersachsen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>S-2347 - 3 - 351 vom 31.08.1987<lxbase:za />LStK § 19a
EStG Nr. 2</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Baden-Württemberg</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>S-2347 A - 6/87 vom 31.08.1987<lxbase:za />LStK
Teil B § 19a EStG Nr. 102</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:19a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1987" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>FinSen BR Erlaß <lxprod:doknr-verw linkend="HT0081323">S-2342 - 1550 - 2100</lxprod:doknr-verw>  v. 29. 2. 1988  </lxbase:alt-zitat><lxbase:alt-zitat>BdF <lxprod:doknr-verw linkend="HT0045531">IV B 6 - S-2342 - 40/84</lxprod:doknr-verw>   v. 23. 7. 1984 <lxbase:lit-fs normform="BStBl-1984-I-0416" manuell="nein">BStBl 1984 I
416</lxbase:lit-fs>
 </lxbase:alt-zitat><lxbase:alt-zitat>Zacharias / Hebig <lxbase:lit-fs normform="FR-1987-0473" manuell="nein">FR 1987 473</lxbase:lit-fs>  Richter Inf 1988 Heft 24 S. VI </lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Steuerbegünstigte Überlassung von Vermögensbeteiligungen an Arbeitnehmer ab 1987; <lxbase:za />hier: Anwendung des § 19a EStG <lxbase:za />Bezug: Besprechung mit den obersten Finanzbehörden der Länder vom 23. bis 26. Juni 1987 (LSt III/87) </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600001"><lxbase:a>Abschnitt 1. Persönlicher Geltungsbereich </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600002"><lxbase:a>Abschnitt 2.
Begriff der Vermögensbeteiligungen </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600003"><lxbase:a>Abschnitt 3. Überlassung
von Vermögensbeteiligungen </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600004"><lxbase:a>Abschnitt 4.
Wert der Vermögensbeteiligung </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600005"><lxbase:a>Abschnitt 5.
Ermittlung des steuerfreien geldwerten Vorteils </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600006"><lxbase:a>Abschnitt 6.
Umwandlung von Arbeitslohn </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600007"><lxbase:a>Abschnitt 7.
Erwerb von steuerbegünstigten Vermögensbeteiligungen
mit vermögenswirksamen Leistungen </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600008"><lxbase:a>Abschnitt 8.
Festlegung von Wertpapieren </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600009"><lxbase:a>Abschnitt 9.
Aufzeichnungs- und Bescheinigungspflichten </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600010"><lxbase:a>Abschnitt 10.
Verfügungen während der Sperrfrist </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600011"><lxbase:a>Abschnitt 11.
Anzeigepflichten </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D007973600012"><lxbase:a>Abschnitt 12.
Nachversteuerung </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:kapitel><lxbase:a>Unter Bezugnahme auf das Ergebnis der Erörterungen mit den obersten Finanzbehörden der Länder und mit dem Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung gilt vorbehaltlich der Zustimmung des Bundesrates zu der von der Bundesregierung beschlossenen Verordnung zur Änderung der Lohnsteuer-Durchführungsverordnung für die Anwendung des § 19a EStG ab 1. Januar 1987 folgendes (die Randstriche machen die Änderungen gegenüber dem BMF-Schreiben vom 23. Juli 1984 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0045531">IV B 6 - S-2342 - 40/84</lxprod:doknr-verw>   - BStBl I S. 416 - kenntlich): </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600001">Abschnitt 1. Persönlicher Geltungsbereich </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>§ 19a EStG gilt für unbeschränkt und beschränkt einkommensteuerpflichtige Arbeitnehmer, die in einem gegenwärtigen Dienstverhältnis stehen. Deshalb ist die Überlassung von Vermögensbeteiligungen an frühere Arbeitnehmer des Arbeitgebers grundsätzlich nicht steuerbegünstigt. Eine Ausnahme besteht nur, soweit frühere Arbeitnehmer im Rahmen einer Abwicklung des früheren Dienstverhältnisses die unentgeltliche oder verbilligte Vermögensbeteiligung noch als Arbeitslohn für die tatsächliche Arbeitsleistung erhalten. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600002">Abschnitt 2. Begriff der Vermögensbeteiligungen </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Die Vermögensbeteiligungen, deren Überlassung nach § 19a EStG steuerbegünstigt ist, sind in § 19a Abs. 3 in Verbindung mit Abs. 4 bis 6 EStG abschließend aufgezählt. Danach können sowohl Vermögensbeteiligungen am Unternehmen des Arbeitgebers (betriebliche Beteiligungen) als auch Vermögensbeteiligungen an anderen Unternehmen (außerbetriebliche Beteiligungen) steuerbegünstigt überlassen werden. Eine Vermögensbeteiligung kann steuerbegünstigt jedoch nur überlassen werden, wenn ihre Laufzeit nicht vor der Sperrfrist endet. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Folgende Aktien können steuerbegünstigt überlassen werden: </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Aktien, die vom inländischen oder ausländischen Arbeitgeber ausgegeben werden; dazu gehören auch Aktien eines Unternehmens, das als herrschendes Unternehmen mit dem Unternehmen des Arbeitgebers verbunden ist (§ 18 Abs. 1 AKtG), </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Aktien von inländischen Unternehmen, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Aktien von ausländischen Unternehmen, die entweder an einer deutschen Börse zum amtlichen Handeln oder zum geregelten Markt zugelassen oder in den geregelten Freiverkehr einbezogen sind. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>(3) Eine Gewinnschuldverschreibung ist ein Wertpapier, das auf Inhaber, Namen oder an Order lautet und in dem die Leistung einer bestimmten Geldsumme - im Regelfall die Einlösung zum Nennwert - versprochen wird. Ob die Einlösung nach Fristablauf, Kündigung oder Rückgabe vorgesehen ist, ist dabei ohne Bedeutung. Unerheblich ist ebenfalls, ob neben Geldsummenansprüchen Geldwertansprüche verbrieft sind; so liegt z. B. eine Gewinnschuldverschreibung auch vor, wenn die Einlösung zum Kurs einer entsprechenden Aktie, mindestens jedoch zu einer bestimmten Geldsumme vereinbart ist. Voraussetzung ist in allen Fällen, daß neben einer bestimmten Geldsumme eine Verzinsung zugesagt ist, die mit dem Gewinn zusammenhängt. Auf die Bezeichnung als Zins kommt es dabei nicht an. Neben dem gewinnabhängigen Zins kann ein fester Zins zugesagt bzw. ein gewinnunabhängiger Mindestzins vereinbart sein. In diesem Fall kann eine Gewinnschuldverschreibung steuerbegünstigt nur überlassen werden, wenn entweder die in § 19a Abs. 4 Nr. 1 EStG geforderte Erklärung vorliegt oder die in § 19a Abs. 4 Nr. 2 EStG geforderten Voraussetzungen erfüllt sind. Die Mindestverzinsung im Sinne des § 19a Abs. 4 Nr. 2 EStG bestimmt sich nach dem Ausgabepreis, nicht nach dem Nennwert oder Tageskurs der Gewinnschuldverschreibung. </lxbase:a><lxbase:a>(4) Wandel- und Gewinnschuldverschreibungen, die Namensschuldverschreibungen des Arbeitgebers sind, können steuerbegünstigt nur überlassen werden, wenn die Ansprüche des Arbeitnehmers aus der Schuldverschreibung auf Kosten des Arbeitgebers durch ein inländisches Kreditinstitut verbürgt oder durch ein inländisches Versicherungsunternehmen privatrechtlich gesichert sind; ein Wechsel des Bürgen oder des Versicherungsunternehmens während der Sperrfrist ist zulässig, wenn der neue Bürge oder das neue Versicherungsunternehmen die bisher entstandenen Verpflichtungen übernimmt. Durch den Eintritt des Sicherungsfalles wird die Sperrfrist nicht berührt. Die Sicherung ist nicht erforderlich, wenn der Arbeitgeber ein inländisches Kreditinstitut ist. </lxbase:a><lxbase:a>(5) Ein Genußschein ist ein Wertpapier, wenn er ein Genußrecht verbrieft und auf Inhaber, Namen oder an Order lautet. Ein Genußschein kann grundsätzlich von Unternehmen jeder Rechtsform ausgegeben werden. Genußrechte können alle Vermögensrechte sein, wie sie typischerweise Aktionären zustehen. Sie unterscheiden sich von Mitgliedschaftsrechten durch das Fehlen der Kontroll- und Verwaltungsrechte. Ein Genußschein kann steuerbegünstigt nur überlassen werden, wenn Inhalt des Genußrechts das Recht am Gewinn eines Unternehmens ist. Die Zusage eines gewinnunabhängigen Mindest- bzw. Festzinses steht damit grundsätzlich nicht im Einklang. Ein gewinnunabhängiger Mindest- oder Festzins liegt nicht vor, wenn die Zinszahlung von einem ausreichenden Gewinn abhängig ist, z. B. bei einer Beteiligung am Verlust (vgl. § 10 Abs. 5 des Gesetzes über das Kreditwesen). Eine gewinnunabhängige Mindestverzinsung ist jedoch zulässig, wenn entweder die in § 19a Abs. 5 in Verbindung mit Abs. 4 Nr. 1 EStG geforderte Erklärung vorliegt oder die in § 19a Abs. 5 in Verbindung mit Abs. 4 Nr. 2 EStG geforderten Voraussetzungen erfüllt sind. Die Mindestverzinsung im Sinne des § 19a Abs. 5 in Verbindung mit Abs. 4 Nr. 2 EStG bestimmt sich nach dem Ausgabepreis, nicht nach dem Nennwert oder Tageskurs des Genußrechts. Sind neben dem Recht am Gewinn eines Unternehmens andere Rechte vereinbart, die ebenfalls typische Vermögensrechte eines Aktionärs sein können (z. B. Bezugsrechte), steht das der Annahme eines Genußrechts nicht entgegen. Die steuerbegünstigte Überlassung eines Genußscheins setzt außerdem voraus, daß eine Rückzahlung zum Nennwert nicht zugesagt ist. Diese Voraussetzung ist z. B. in folgenden Fällen erfüllt: </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Ausschluß der Rückzahlbarkeit (Unkündbarkeit, keine Rücknahme des Genußscheins); </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Rückzahlbarkeit bei Kündigung, bei Rückgabe oder nach Fristablauf, wenn sich der Rückzahlungsanspruch nach der Wertentwicklung eines Unternehmens richtet (z. B. unmittelbar auf einen Anteil am Liquidationserlös gerichtet ist oder sich nach dem Börsenkurs einer entsprechenden Aktie des Unternehmens richtet); </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Rückzahlbarkeit bei Kündigung, Rückgabe oder nach Fristablauf, wenn eine Beteiligung am Verlust vereinbart ist; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>Rückzahlbarkeit bei Kündigung, Rückgabe oder nach Fristablauf, wenn eine Rückzahlung nur aus dem Gewinn erfolgen darf. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>Ist eine Rückzahlung zum Nennwert zugesagt, kann es sich um eine Gewinnschuldverschreibung handeln (Abs. 3). </lxbase:a><lxbase:a>(6) Ein Geschäftsguthaben bei einer Genossenschaft kann nur überlassen werden, wenn der Arbeitnehmer bereits Mitglied der Genossenschaft ist oder von der Genossenschaft als Mitglied aufgenommen wird. Dies ist in der Regel bei Kreditgenossenschaften, Konsumgenossenschaften oder Bau- und Wohnungsgenossenschaften möglich. Post-, Spar- und Darlehensvereine stehen den Kreditgenossenschaften gleich. Die unentgeltliche oder verbilligte Überlassung von Geschäftsguthaben bei einer Genossenschaft an deren Arbeitnehmer ist mit § 22 Abs. 4 des Genossenschaftsgesetzes vereinbar, wenn hierbei die Einlage des Arbeitnehmer-Mitglieds in Höhe des geldwerten Vorteils von der Arbeitgeber-Genossenschaft erbracht wird. </lxbase:a><lxbase:a>(7) Eine Stammeinlage oder ein Geschäftsanteil an einer GmbH kann überlassen werden, wenn der Gesellschaftsvertrag, der Beitrittsvertrag oder Abtretungsvertrag notariell beurkundet wird. Eine Stammeinlage kann bereits dann überlassen werden, wenn der GmbH-Gesellschaftsvertrag abgeschlossen, aber die Gesellschaft noch nicht in das Handelsregister eingetragen ist (Gründungsstadium). Unterbleibt die Eintragung, sind Abschnitt 10 Abs. 2 Nr. 9 und Abschnitt 11 Abs. 1 Nr. 3 und Abs. 3 zu beachten. </lxbase:a><lxbase:a>(8) Eine stille Beteiligung kann an einem Unternehmen jeder Rechtsform überlassen werden, wenn das Unternehmen, z. B. wegen der Art des betriebenen Geschäfts oder wegen seiner Rechtsform, als Handelsgewerbe gilt. Für die Abgrenzung einer stillen Beteiligung von einem partiarischen Darlehen kommt es darauf an, ob die Vertragspartner einen gemeinsamen Zweck verfolgen (vgl. das BFH-Urteil vom 21. Juni 1983, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0060482">BStBl II S.
563</lxprod:doknr-verw> ). Indiz für die Verfolgung eines gemeinsamen Zwecks kann die ausdrückliche Vereinbarung von Kontrollrechten des Arbeitnehmers sein. Fehlt es an einem gemeinsamen Zweck der Vertragspartner, liegt ein partiarisches Darlehen vor (Abs. 9). </lxbase:a><lxbase:a>(9) Eine Darlehensforderung gegen den Arbeitgeber kann steuerbegünstigt nur überlassen werden, wenn die Ansprüche des Arbeitnehmers aus der Darlehensforderung gesichert sind; Absatz 4 gilt entsprechend. Zu den Darlehensforderungen gegen den Arbeitgeber gehören auch Darlehensforderungen gegen ein inländisches Unternehmen, das als herrschendes Unternehmen mit dem Unternehmen des Arbeitgebers verbunden ist (§ 18 Abs. 1 AktG). </lxbase:a><lxbase:a>(10) Ein Genußrecht am Unternehmen des Arbeitgebers, über das kein Genußschein mit Wertpapiercharakter ausgegeben ist, kann steuerbegünstigt überlassen werden, wenn im übrigen die Voraussetzungen des Absatzes 5 erfüllt sind. Ist Rückzahlung zum Nennwert vereinbart, handelt es sich um ein partiarisches Darlehen (vgl. Absatz 9). Zu den Genußrechten am Unternehmen des Arbeitgebers gehören auch Genußrechte an einem inländischen Unternehmen, das als herrschendes Unternehmen mit dem Unternehmen des Arbeitgebers verbunden ist (§ 18 Abs. 1 AktG). </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600003">Abschnitt 3. Überlassung von Vermögensbeteiligungen </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Vermögensbeteiligungen können den Arbeitnehmern vom Arbeitgeber selbst überlassen werden. Dabei kommt es nicht darauf an, ob der Arbeitgeber Rechtsinhaber der Vermögensbeteiligung ist. Vermögensbeteiligungen werden auch dann vom Arbeitgeber überlassen, wenn die Arbeitnehmer die Vermögensbeteiligung von einem Beauftragten des Arbeitgebers, z. B. einem Kreditinstitut, erhalten. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Vermögensbeteiligungen können im Rahmen eines gegenwärtigen Dienstverhältnisses auch von einem Dritten überlassen werden. Hierzu zählen z. B. die Fälle, in denen die Vermögensbeteiligungen überlassen werden von </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>einem Unternehmen, das mit dem Unternehmen des Arbeitgebers in einem Konzern (§ 18 AktG) verbunden ist, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>einem Dritten, dem der Arbeitgeber den durch die Überlassung entstehenden Aufwand ganz oder teilweise ersetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>Es kommt nicht darauf an, ob der Arbeitgeber in die Überlassung eingeschaltet ist. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600004">Abschnitt 4. Wert der Vermögensbeteiligung </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Die Ermittlung des Werts von Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 EStG richtet sich nach § 19a Abs. 8 EStG, unabhängig davon, ob die Steuerbegünstigung des § 19a Abs. 1 EStG in Anspruch genommen wird. Veräußerungssperren mindern den Wert nicht. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Erhalten Arbeitnehmer börsennotierte Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 3 EStG spätestens 9 Monate nach dem Tag der Beschlußfassung über die Überlassung, so sind sie vorbehaltlich des Satzes 4 mit dem niedrigsten Börsenkurs am Beschlußtag zu bewerten (§ 19a Abs. 8 Satz 2 EStG). Beschließt ein herrschendes Unternehmen im Sinne des § 18 Abs. 1 AktG die Überlassung solcher Vermögensbeteiligungen an Arbeitnehmer des Konzerns, so ist der Tag dieses Beschlusses für die Bewertung maßgebend; dies gilt auch dann, wenn das abhängige Unternehmen in einem eigenen Beschluß den Überlassungsbeschluß des herrschenden Unternehmens nachvollzieht, ohne die Wertpapiere von diesem zu erwerben. Erwirbt das abhängige Unternehmen die Wertpapiere, so ist der Tag seiner Beschlußfassung maßgebend. Liegt am maßgebenden Beschlußtag eine Notierung nicht vor, so werden die Vermögensbeteiligungen mit dem letzten innerhalb von 30 Tagen vor diesem Tag im amtlichen Handel notierten Kurs angesetzt (§ 19a Abs. 8 Satz 3 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>(3) Erhalten Arbeitnehmer börsennotierte Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 3 EStG nach Ablauf von 9 Monaten seit dem Tag der Beschlußfassung über die Überlassung, so sind sie mit dem niedrigsten Börsenkurs am Tag der Überlassung zu bewerten (§ 19a Abs. 8 Satz 5 EStG). Als Tag der Überlassung gilt der Tag der Ausbuchung beim Überlassenden oder dessen Erfüllungsgehilfen. </lxbase:a><lxbase:a>(4) Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 3 EStG, für die am Beschlußtag und innerhalb von dreißig Tagen vor dem Beschlußtag ein Kurs weder im amtlichen Handel noch im geregelten Markt noch im geregelten Freiverkehr ermittelt worden ist, sind mit dem gemeinen Wert am Tag der Überlassung anzusetzen; wird an diesem Tag ein Kurs ermittelt, so ist dieser der gemeine Wert. Der Wert junger Aktien, die noch nicht an der Börse eingeführt, aber schon voll dividendenberechtigt sind, kann aus Vereinfachungsgründen aus dem Kurs der Altaktien am Beschlußtag abgeleitet werden. Bei jungen Aktien, die noch nicht an der Börse eingeführt und noch nicht voll dividendenberechtigt sind, kann insgesamt ein Abschlag in Höhe von 10 v. H. des Börsenkurses der Altaktien, höchstens von 30 v. H. vom Nominalwert der Aktie gemacht werden. Der ermittelte Wert gilt für alle jungen Aktien, die dem Arbeitnehmer innerhalb von neun Monaten nach dem Beschlußtag überlassen werden. Nach Ablauf von 9 Monaten ist der Kurs der Altaktien am Tag der Überlassung zugrunde zu legen. Für die Bewertung innerhalb eines Konzerns ist Absatz 2 Sätze 2 und 3 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>(5) Ob nichtverbriefte Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 7, 9, 10 und 11 EStG wegen besonderer Umstände mit einem höheren oder niedrigeren Wert als dem Nennwert anzusetzen sind (§ 19a Abs. 8 Satz 7 EStG), ist nach den Grundsätzen der Abschnitte 55 und 56 VStR zu entscheiden. Danach ist z. B. bei einer Darlehensforderung im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 10 EStG die Bewertung unter dem Nennwert in der Regel dann gerechtfertigt, wenn die Forderung unverzinslich ist (Abschnitt 55 Abs. 2 Nr. 1 VStR). Andererseits ist z. B. bei einer solchen für den Arbeitnehmer begründeten Darlehensforderung gegen den Arbeitgeber die Bewertung über den Nennwert im allgemeinen dann gerechtfertigt, wenn die Forderung hochverzinst und von seiten des Schuldners (Arbeitgebers) für längere Zeit unkündbar ist (Abschnitt 55 Abs. 3 VStR). Eine Vereinbarung, wonach der Arbeitgeber bis zum Ablauf der sechsjährigen Sperrfrist die Darlehensforderung nicht kündigen kann, ist möglich, jedoch durch § 19a Abs. 1 Satz 2 EStG nicht als Voraussetzung der Steuerbegünstigung vorgeschrieben. § 19a Abs. 1 Satz 2 EStG verlangt nur eine vertragliche Verpflichtung des Arbeitnehmers (Gläubigers), seinerseits während der Sperrfrist über die Forderung nicht zu verfügen, sofern nicht in seiner Person Umstände eintreten, die nach § 19a Abs. 2 Satz 5 EStG seine vorzeitige Verfügung erlauben. Unkündbarkeit von seiten des Schuldners für längere Zeit im Sinne des Abschnitts 55 Abs. 3 VStR liegt deshalb nur dann vor, wenn eindeutig auch vereinbart ist, daß der Arbeitgeber während der sechsjährigen Sperrfrist die Darlehensforderung nicht kündigen darf; dies ergibt sich nicht bereits aus einer dem Wortlaut des § 19a Abs. 1 Satz 2 EStG entsprechenden Vereinbarung. </lxbase:a><lxbase:a>(6) Der gemeine Wert von Stammeinlagen oder Geschäftsanteilen an einer GmbH, für die keine gesonderte Feststellung durchgeführt worden ist (vgl. § 3 AntbewVO), ist durch eine fiktive Anteilsbewertung nach den Grundsätzen des § 11 Abs. 2 BewG zu ermitteln. Die Ermittlung erfolgt durch das für die GmbH zuständige Betriebsfinanzamt. Stammeinlagen oder Geschäftsanteile an einer GmbH, die zu Beginn des Kalenderjahrs noch nicht bestand, sind grundsätzlich mit dem eingezahlten Kapital zu bewerten. Bei Gesellschaften, die z. B. durch Umwandlung aus einer Personengesellschaft oder einer Einzelfirma oder im Rahmen einer Betriebsaufspaltung aus einem bestehenden Unternehmen entstanden sind, ist jedoch die Ermittlung des gemeinen Werts vom Betriebsfinanzamt der GmbH nach den Grundsätzen der Abschnitte 77 bis 79 VStR durchzuführen. Dabei kann der Ertragsvomhundertsatz aus den früheren Betriebsergebnissen der Personengesellschaft oder Einzelfirma abgeleitet werden, wobei die Auswirkungen aus der geänderten Rechtsform ggf. durch entsprechende Korrekturen der Betriebsergebnisse zu berücksichtigen sind. </lxbase:a><lxbase:a>(7) Überläßt eine Aktiengesellschaft oder eine Kommanditgesellschaft auf Aktien ihren Arbeitnehmern eigene Aktien auf Grund eines Beschlusses, der vor dem 1. Januar 1987 gefaßt worden ist, so sind diese Aktien auch dann mit dem niedrigsten Börsenkurs am Tag der Beschlußfassung über die Überlassung zu bewerten, wenn die Aktien nach dem 31. Dezember 1986 überlassen werden; die Neunmonatsfrist gilt nicht (§ 52 Abs. 19a EStG). Eigene Aktien sind dabei nur solche, die Mitgliedschaftsrechte am Unternehmen des Arbeitgebers verbriefen. Deshalb handelt es sich z. B. bei Aktien einer Konzernobergesellschaft nicht um eigene Aktien der Konzernuntergesellschaft (BFH-Urteil vom 11. Juli 1986, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0072524">BStBl 1987
II S. 300</lxprod:doknr-verw> ) mit der Folge, daß bei Überlassung solcher Aktien an Arbeitnehmer der Konzernuntergesellschaft der Börsenkurs am Tag des vor 1987 gefaßten Beschlusses nicht maßgebend ist. Um eigene Aktien handelt es sich auch nicht, wenn Arbeitnehmer im Zuge einer Kapitalerhöhung unmittelbar junge Aktien erwerben, die nicht vorher im Eigentum der Kapitalgesellschaft gestanden haben. Ist die Kapitalgesellschaft Eigentümerin der jungen Aktien, so sind sie bei Überlassung an die Arbeitnehmer mit dem Börsenkurs des vor 1987 liegenden Beschlußtags zu bewerten, wenn an diesem Tag ein Börsenkurs für die jungen Aktien bestand. Lag am Beschlußtag oder innerhalb von dreißig Tagen vor diesem Tag ein Börsenkurs nicht vor, so ist der gemeine Wert am Tag der Überlassung maßgebend; die Vereinfachungsregelung des Absatzes 4 Satz 2 ist nicht anwendbar. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600005">Abschnitt 5. Ermittlung des steuerfreien geldwerten Vorteils </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Der geldwerte Vorteil ergibt sich aus dem Unterschied zwischen dem Wert der Vermögensbeteiligung (vgl. Abschn. 4) und dem Preis, zu dem die Vermögensbeteiligung dem Arbeitnehmer überlassen wird. Die Steuerfreiheit des geldwerten Vorteils ist der Höhe nach doppelt begrenzt, und zwar auf den halben Wert der Vermögensbeteiligung, höchstens aber auf 500 DM jährlich (§ 19a Abs. 1 Satz 1 EStG). Daraus folgt, daß der geldwerte Vorteil nur insoweit zum steuerpflichtigen Arbeitslohn gehört, als er die Hälfte des Werts der Vermögensbeteiligung übersteigt. Ist der geldwerte Vorteil höher als 500 DM im Kalenderjahr, so gehört der 500 DM übersteigende Teil des geldwerten Vorteils auch dann zum steuerpflichtigen Arbeitslohn, wenn die Hälfte des Werts der Vermögensbeteiligung nicht überschritten wird. </lxbase:a><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="4" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="31*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="29*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="18*" /><cals:colspec colnum="4" colname="4" colwidth="22*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Beispiele:</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" /><cals:entry colname="3" /><cals:entry colname="4" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Eigenleistung des Arbeitnehmers</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>Wert der Beteiligung</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3"><lxbase:a>Steuerfrei</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4"><lxbase:a>Steuerpflichtig</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="4"><lxbase:a>Bei kostenloser Überlassung</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>-</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>100</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>50</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>50</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>-</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>1.000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>-</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>1.200</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>700</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="4"><lxbase:a>Bei verbilligter Überlassung</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>400</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>800</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>400</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>-</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>100</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>250</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>150</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>1.000</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>-</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1" align="center"><lxbase:a>550</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2" align="center"><lxbase:a>1.100</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="3" align="center"><lxbase:a>500</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="4" align="center"><lxbase:a>50</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a>(2) Der steuerfreie Höchstbetrag ist auf das Dienstverhältnis bezogen. Arbeitnehmer, die in einem Kalenderjahr nacheinander oder nebeneinander in mehreren Dienstverhältnissen stehen, können deshalb den steuerfreien Höchstbetrag mehrfach in Anspruch nehmen. </lxbase:a><lxbase:a>(3) Trägt der Arbeitgeber die Nebenkosten für Begründung oder Erwerb von Vermögensbeteiligungen (z. B. Depotgebühren, Börsenumsatzsteuer, Notariatsgebühren, Eintrittsgelder im Zusammenhang mit Geschäftsguthaben bei einer Genossenschaft und Kosten für Registereintragungen), so ist die Übernahme dieser Kosten kein Arbeitslohn. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600006">Abschnitt 6. Umwandlung von Arbeitslohn </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Gewährung einer Vermögensbeteiligung ist dann nicht unentgeltlich oder verbilligt, wenn die Vermögensbeteiligung ganz oder teilweise an die Stelle von ohnehin geschuldetem Arbeitslohn tritt. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600007">Abschnitt 7. Erwerb von steuerbegünstigten Vermögensbeteiligungen mit vermögenswirksamen Leistungen </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Der Kaufpreis verbilligt überlassener Vermögensbeteiligungen kann vom Arbeitnehmer auch mit vermögenswirksamen Leistungen im Sinne des 5. VermBG entrichtet werden. Voraussetzung hierfür ist, daß die Vorschriften des 5. VermBG beachtet werden. Insbesondere muß die in § 12 5. VermBG vorgeschriebene Wahlfreiheit vorliegen. Das ist nicht der Fall, wenn der Arbeitgeber die Anlage vermögenswirksamer Leistungen nur in Form der Vermögensbeteiligung zuläßt. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600008">Abschnitt 8. Festlegung von Wertpapieren </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Wertpapiere im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 6 EStG sind dadurch festzulegen, daß sie verwahrt werden </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>beim Arbeitgeber oder </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>bei einem Kreditinstitut in Sonderverwahrung oder Sammelverwahrung. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>(2) Die Verwahrung ist wie folgt kenntlich zu machen: </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Werden die Wertpapiere von dem Arbeitgeber verwahrt, so sind die Verwahrung und die Sperrfrist im Lohnkonto aufzuzeichnen (vgl. Abschn. 9 Abs. 1). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Werden die Wertpapiere von einem Kreditinstitut verwahrt, so ist in den Depotbüchern ein Sperrvermerk anzubringen. Bei Drittverwahrung oder Sammelverwahrung genügt ein Sperrvermerk im Kundenkonto beim erstverwahrenden Kreditinstitut. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>(3) Bei Verwahrung durch ein Kreditinstitut hat der Arbeitnehmer in den Fällen des Abschnitts 3 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 2 dem Arbeitgeber innerhalb von drei Monaten nach dem Erwerb der Wertpapiere eine Verwahrungsbescheinigung (Abschn. 9 Abs. 3) vorzulegen. Die Verletzung der Vorlagefrist führt zur Nachversteuerung des steuerfreien geldwerten Vorteils (vgl. Abschn. 10 Abs. 1 Satz 2). </lxbase:a><lxbase:a>(4) Ein Wechsel des Verwahrers innerhalb der Sperrfrist ist zulässig. Absatz 3 gilt entsprechend. </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600009">Abschnitt 9. Aufzeichnungs- und Bescheinigungspflichten </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Der Arbeitgeber hat in den Fällen des Abschnitts 3 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 2 die steuerbegünstigte Überlassung von Vermögensbeteiligungen im Lohnkonto des Arbeitnehmers, in einem Sammellohnkonto oder in sonstigen Aufzeichnungen zu vermerken und dabei die Höhe des steuerfrei belassenen geldwerten Vorteils sowie Beginn und Ende der Sperrfrist aufzuzeichnen. Werden Wertpapiere im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 3 EStG überlassen, so sind außerdem der Tag der Beschlußfassung über die Überlassung und der Tag der Überlassung aufzuzeichnen. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Werden Wertpapiere von dem Arbeitgeber verwahrt, so muß sich aus dem darüber geführten Verzeichnis ergeben, daß sie zur Wahrung der sechsjährigen Sperrfrist verwahrt werden. </lxbase:a><lxbase:a>(3) Das Kreditinstitut, das Wertpapiere nach Abschnitt 8 Abs. 2 Nr. 2 in Verwahrung nimmt, hat dies dem Arbeitnehmer zu bescheinigen (Verwahrungsbescheinigung). </lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600010">Abschnitt 10. Verfügungen während der Sperrfrist </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Eine Verfügung über Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 EStG und die Aufhebung der Festlegung von Wertpapieren im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 6 EStG während der Sperrfrist führt zur Nachversteuerung des steuerfreien geldwerten Vorteils. Das gleiche gilt bei Verletzung der Vorlagefrist des Abschnitts 8 Abs. 3. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Eine Nachversteuerung wird nicht durchgeführt, wenn </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>der Arbeitnehmer oder sein von ihm nicht dauernd getrennt lebender Ehegatte nach Erhalt der Vermögensbeteiligung gestorben ist oder bei einem von ihnen ein Grad der Behinderung von mehr als 90 eingetreten ist; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>der Arbeitnehmer nach Erhalt der Vermögensbeteiligung, aber vor der vorzeitigen Verfügung oder der vorzeitigen Aufhebung der Festlegung geheiratet hat und im Zeitpunkt der vorzeitigen Verfügung oder vorzeitigen Aufhebung der Festlegung mindestens zwei Jahre seit Beginn der Sperrfrist vergangen sind; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>der Arbeitnehmer nach Erhalt der Vermögensbeteiligung arbeitslos geworden ist und die Arbeitslosigkeit (vgl. hierzu Abschn. 44 Abs. 4 Nr. 3 LStR) mindestens ein Jahr lang ununterbrochen bestanden hat und im Zeitpunkt der vorzeitigen Verfügung oder der vorzeitigen Aufhebung der Festlegung noch besteht; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>der Arbeitnehmer Staatsangehöriger Jugoslawiens, der Republik Korea, Marokkos, Tunesiens oder der Türkei ist und die Bundesrepublik Deutschland einschl. Berlin (West) nach Erhalt der Vermögensbeteiligung auf Dauer verlassen hat; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>das Arbeitsverhältnis des Arbeitnehmers nach Erhalt der Vermögensbeteiligung aufgelöst worden ist und er eine selbständige Erwerbstätigkeit aufgenommen hat; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>der Kaufpreis verbilligt überlassener Wertpapiere ganz oder teilweise mit vermögenswirksamen Leistungen bezahlt worden ist, die auf einen Sparvertrag über Wertpapiere oder andere Vermögensbeteiligungen (§ 5 Abs. 1 5. VermBG) angelegt worden sind, und die Wertpapiere vor Ablauf der Sperrfrist nach § 19a Abs. 1 EStG gegen andere Wertpapiere im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 1 bis 6 EStG ausgetauscht werden. Dieser Austausch ist nur möglich, wenn die Wertpapiere beim Kreditinstitut verwahrt werden. Der Erlös aus der Veräußerung einschließlich etwaiger Kursgewinne ist bis zum Ablauf des folgenden Kalendermonats zum Erwerb der für den Rest der Sperrfrist festzulegenden anderen Wertpapiere zu verwenden. Dabei übrigbleibende Beträge führen nicht zu einer Nachversteuerung, wenn sie 300 DM nicht übersteigen; aus mehreren Veräußerungsvorgängen übrigbleibende Beträge sind zusammenzurechnen; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>der Arbeitnehmer während der Sperrfrist das Umtausch- oder Abfindungsangebot eines Wertpapier-Emittenten annimmt; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="8."><lxbase:a>Wertpapiere dem Aussteller nach Auslosung oder Kündigung durch den Aussteller vor Ablauf der Sperrfrist zur Einlösung vorgelegt werden; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="9."><lxbase:a>die Vermögensbeteiligung ohne Mitwirkung des Arbeitnehmers wertlos geworden ist und deshalb die Sperrfrist nicht eingehalten wird. Wertlosigkeit im Sinne des § 19a Abs. 2 Satz 4 EStG ist anzunehmen, wenn der Arbeitnehmer nicht mehr als 10 v. H. des Werts der Vermögensbeteiligung zurückerhält, der für die Ermittlung des geldwerten Vorteils angesetzt worden war. Übersteigen die zurückgezahlten Beträge die 10-v.-H.-Grenze, so unterbleibt die Nachversteuerung nur dann, wenn der Arbeitnehmer die erhaltenen Beträge oder damit erworbene andere Vermögensbeteiligungen bei einem Kreditinstitut für den Rest der Sperrfrist festlegt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600011">Abschnitt 11. Anzeigepflichten </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>(1) Der Arbeitgeber hat gegenüber dem Wohnsitzfinanzamt des Arbeitnehmers innerhalb eines Monats anzuzeigen, daß </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>der Arbeitnehmer die Verwahrungsbescheinigung nicht vorgelegt hat (Abschn. 8 Abs. 3) oder </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>der Arbeitnehmer innerhalb der Sperrfrist Wertpapiere veräußert oder sie aus der Verwahrung genommen hat. Die Anzeige kann unterbleiben, wenn dem Verwahrer durch eine Bescheinigung nachgewiesen wird, daß die Wertpapiere unter Beachtung des Abschnitts 8 Abs. 1 und 2 erneut in Verwahrung gegeben worden sind, oder </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>der Arbeitnehmer über nichtverbriefte Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 7 bis 11 EStG vor Ablauf der Sperrfrist durch Veräußerung, Rückzahlung, Abtretung oder Beleihung verfügt hat. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>Die Anzeige ist ohne Rücksicht darauf zu erstatten, ob eine unschädliche Verfügung vorliegt; dies wird ausschließlich vom Finanzamt geprüft. </lxbase:a><lxbase:a>(2) Das Kreditinstitut, das Wertpapiere nach Abschnitt 8 Abs. 1 Nr. 2 verwahrt, hat dem Wohnsitzfinanzamt des Arbeitnehmers innerhalb eines Monats anzuzeigen, daß der Arbeitnehmer die Wertpapiere innerhalb der Sperrfrist veräußert oder aus der Verwahrung genommen hat; Absatz 1 Nr. 2 letzter Satz gilt entsprechend. Die Anzeigepflicht entfällt bei einer unschädlichen Verfügung nach Abschnitt 10 Abs. 2 Nr. 1 bis 8. </lxbase:a><lxbase:a>(3) Der Arbeitnehmer hat bei außerbetrieblichen nichtverbrieften Vermögensbeteiligungen im Sinne des § 19a Abs. 3 Nr. 7 bis 9 EStG innerhalb eines Monats gegenüber seinem Wohnsitzfinanzamt anzuzeigen, daß er innerhalb der Sperrfrist über die Vermögensbeteiligung verfügt hat. </lxbase:a><lxbase:a>(4) Unschädliche Verfügungen sind wie folgt nachzuweisen: </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Im Fall der Heirat durch Vorlage der Heiratsurkunde oder eines Auszugs aus dem Familienbuch; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>im Fall des Todes durch Vorlage der Sterbeurkunde oder des Erbscheins; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>im Fall des Eintritts eines Grades der Behinderung von mehr als 90 durch Vorlage eines Ausweises nach § 4 Abs. 5 des Schwerbehindertengesetzes; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>im Fall der Arbeitslosigkeit des Arbeitnehmers durch Vorlage der in Abschnitt 44 Abs. 4 Nr. 3 LStR genannten Unterlagen; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="5."><lxbase:a>im Fall des Verlassens der Bundesrepublik oder Berlins (West) durch Vorlage z. B. der Bescheinigung einer Botschaft oder eines Konsulats der Bundesrepublik Deutschland; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="6."><lxbase:a>im Fall der Aufnahme einer selbständigen Erwerbstätigkeit durch Vorlage von Unterlagen über die Auflösung des Arbeitsverhältnisses und die Mitteilung an die Gemeinde nach § 138 Abs. 1 AO; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="7."><lxbase:a>in den Fällen des Abschnitts 10 Abs. 2 Nr. 7 bis 9 durch die Vorlage geeigneter Unterlagen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D007973600012">Abschnitt 12. Nachversteuerung </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Für die Nachversteuerung von steuerfreien geldwerten Vorteilen bei Überlassung von Vermögensbeteiligungen gilt folgendes: </lxbase:a><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Das Wohnsitzfinanzamt hat auf Grund der Anzeige, sofern keine unschädliche Verfügung vorliegt, vom Arbeitnehmer eine Lohnsteuer in Höhe von 20 v. H. des nachzuversteuernden geldwerten Vorteils durch Steuerbescheid zu erheben. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Die Nachversteuerung mit dem Steuersatz von 20 v. H. unterbleibt, wenn der nachzuerhebende Betrag 20 DM nicht übersteigt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="3."><lxbase:a>Beim Lohnsteuer-Jahresausgleich und bei der Veranlagung zur Einkommensteuer gehört der nach Nr. 1 nachversteuerte Vorteil oder der steuerfrei gebliebene, nachzuversteuernde Vorteil zum Arbeitslohn des Kalenderjahrs, in das die schädliche Verfügung fällt. Eine nach Nummer 1 festgesetzte Lohnsteuer ist anzurechnen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="4."><lxbase:a>Für die nachzufordernde Lohnsteuer haften der Arbeitgeber oder das Kreditinstitut nur, wenn Anzeigepflichten (Abschn. 11) verletzt worden sind. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Lohnsteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Saarland</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Berlin</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hessen</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bremen</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hamburg</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Niedersachsen</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Baden-Württemberg</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bundesrepublik</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:schlagwoerter>Vermögensbeteiligungen</lxbase:schlagwoerter></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>