<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" dok-nummer="0084252" dok-art="Schreiben" dok-typ="Verwaltungsanweisung" xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01  file:////LEXinformRedaktion/XML/Schema/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Der
Bundesminister der Finanzen</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>IV B 7 - S-1901 - 392/88</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1900</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>O-1008</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2000</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1900 - 51 - St 115 / O-1008
- 8 - St 612</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2000 - 31/St 21</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1901</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1900 - 51 - St 115 / O-1008 - 8 - St 612</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1900 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>O-1008 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2000 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-1901 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>O-1008-</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1988-07-27" /><lxbase:datum normdat="1988-08-25" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1988-09-19" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:anmerkungen><lxbase:anmerkung><lxbase:a>Aufgehoben für Steuertatbestände, die nach dem 31.12.2004
verwirklicht worden sind, durch BdF <lxprod:doknr-verw linkend="HT5230685">IV C 6 - O-1000 / 07 /
0018</lxprod:doknr-verw> v. 29. 3. 2007 (koordinierter Ländererlass - "Schreiben zur
Eindämmung der Normenflut")</lxbase:a></lxbase:anmerkung></lxbase:anmerkungen><lxbase:redakt><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="2" tgroupstyle="FORMATA" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="12*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="88*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="2" namest="1"><lxbase:a>Bibliographie der
inhaltlich entsprechenden Verwaltungsanweisungen:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>NW</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>OFD Köln S-1900 - 51 - St 115
/ O-1008 - 8 - St 612 vom 25/08/88</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>BY</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>OFD Nürnberg S-2000 - 31/St
21 vom 19/09/88</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:redakt><lxbase:normen /><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1988" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>OFD München <lxprod:doknr-verw linkend="HT0087391">S-2000 - 9/6</lxprod:doknr-verw> St 212 v. 12.
10. 1988 </lxbase:alt-zitat><lxbase:alt-zitat> Felix <lxprod:doknr-verw linkend="HT0087268">BB 1988 2011</lxprod:doknr-verw> (zu
Art. 15 StRefG 1990) </lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Steuerreformgesetz 1990:
<lxbase:za /> hier: Zusammenstellung der Änderungen im Steuerreformgesetz
1990 </lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Hiermit übersende ich eine Zusammenstellung
der für die Steuerverwaltung bedeutsamen Änderungen im Steuerreformgesetz
1990 mit einer kurzen inhaltlichen Wiedergabe. </lxbase:a><lxbase:a>Änderungen, die rein redaktioneller Art sind oder Anpassungen
an andere geänderte Vorschriften enthalten, sind nur erwähnt, soweit
dies zum besseren Verständnis zweckmäßig erscheint. </lxbase:a><lxbase:a>Die Zusammenstellung kann m. E. einen schnellen Überblick
über die Rechtsänderungen vermitteln und dürfte sich daher auch
für eine Weitergabe an die Oberfinanzdirektionen und Finanzämter
eignen. </lxbase:a><lxbase:a>Änderungen des Einkommensteuergesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 1 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Steuerpflicht </lxbase:a><lxbase:a>Die durch das Steuerbereinigungsgesetz 1986 vom 19. 12.
1985 (BGBl. I S. 2436 , BStBl I S. 735) mit Wirkung ab dem VZ 1981
geänderte Vorschrift des § 1 Abs. 2 EStG ist rückwirkend ab dem
VZ 1975 anzuwenden (§ 52 Abs. 2 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>2. Negative ausländische Einkünfte </lxbase:a><lxbase:a>Die Vergünstigungen des Auslandsinvestitionsgesetzes (AIG)
werden - bis auf die folgende Ausnahme - ab dem Veranlagungszeitraum
1990 aufgehoben. Die bisher in § 2 AIG enthaltene Möglichkeit der
Verrechnung von Verlusten ausländischer Betriebsstätten wird durch
Übernahme in § 2a Abs. 3 und 4 EStG beibehalten. </lxbase:a><lxbase:a>3. Steuerfreie Einnahmen </lxbase:a><lxbase:a>Die Steuerbefreiung für Dienst- und Anwärterbezüge, die
für die Zeit des Mutterschaftsurlaubs als Mutterschaftsgeld gezahlt
werden (§ 3 Nr. 1 Buchstabe d EStG) wird gestrichen. </lxbase:a><lxbase:a>Die Steuerfreiheit nach § 3 Nr. 11 EStG wird ab VZ 1990
davon abhängig gemacht, daß der Empfänger mit den Bezügen nicht
zu einer bestimmten wirtschaftlichen oder künstlerischen Gegenleistung
oder zu einer Arbeitnehmertätigkeit verpflichtet wird (so bisher schon
§ 3 Nr. 44 Buchstabe b EStG). </lxbase:a><lxbase:a>Die Änderung des § 3 Nr. 13 EStG schafft eine ausdrückliche
Rechtsgrundlage für die Steuerfreiheit der schon bisher als steuerfrei
behandelten Trennungsgelder. </lxbase:a><lxbase:a>Die Steuerfreiheit von Heirats- und Geburtsbeihilfen nach
§ 3 Nr. 15 EStG wird nunmehr einheitlich auf 700 DM festgesetzt.
</lxbase:a><lxbase:a>In § 3 Nr. 16 EStG ist nunmehr abschließend geregelt,
welche Werbungskosten der Arbeitgeber dem Arbeitnehmer außerhalb
des öffentlichen Dienstes steuerfrei ersetzen kann. Der Ersatz anderer
Werbungskosten durch den Arbeitgeber ist künftig nicht mehr steuerfrei.
</lxbase:a><lxbase:a>Die schon bisher aus Billigkeitsgründen steuerfrei gestellten
Entschädigungen nach dem Bundesseuchengesetz werden nunmehr nach
§ 3 Nr. 25 EStG ausdrücklich von der Steuer befreit. </lxbase:a><lxbase:a>Der sog. Trinkgeldfreibetrag (§ 3 Nr. 51 EStG), wird von
1.200 auf 2.400 DM angehoben. </lxbase:a><lxbase:a>Die mit Wirkung ab VZ 1989 geänderte Vorschrift des §
3 Nr. 63 EStG soll sicherstellen, daß bestimmte Einkünfte im Inland
nur dann steuerfrei bleiben, wenn sie in der DDR zur Einkommensteuer
oder zu einer der Einkommensteuer entsprechenden Steuer tatsächlich
herangezogen werden. </lxbase:a><lxbase:a>Die Steuerfreiheit nach § 3 Nr. 68 EStG für bestimmte
Zinsersparnisse und Zinszuschüsse des Arbeitgebers wird ab 1989
aufgehoben; Zinsersparnisse und Zinszuschüsse aus vor 1989 erhaltenen
Darlehen bleiben weitere 12 Jahre bis zum Kalenderjahr 2000 steuerfrei (siehe
§ 52 Abs. 2c EStG), jedoch nur soweit die Vorteile nicht über die
im Kalenderjahr 1988 gewährten Vorteile hinausgehen. </lxbase:a><lxbase:a>4. Steuerfreiheit bestimmter Lohnzuschläge </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 wird hinsichtlich des Umfangs der Steuerfreiheit
von Lohnzuschlägen nicht mehr unterschieden, ob und in welcher Höhe
Lohnzuschläge gesetzlich geregelt oder tarifvertraglich festgelegt
sind oder nicht. § 3b EStG sieht daher eine einheitliche steuerliche Behandlung
der Lohnzuschläge vor. </lxbase:a><lxbase:a>Eine Sonderregelung enthält Absatz 3 für diejenigen Arbeitnehmer,
die im Lohnzahlungszeitraum mehr als 50 v. H. Nachtarbeit leisten
und mit der Nachtarbeit bereits vor 0.00 Uhr angefangen haben. Bei
diesen erhöht sich der Zuschlagssatz auf 40 v. H. Außerdem wird
bei diesen Arbeitnehmern die begünstigte Sonn- und Feiertagsarbeit
auf 4.00 Uhr des folgenden Werktags ausgedehnt. </lxbase:a><lxbase:a>Des weiteren ist in § 52 Abs. 3 EStG eine Übergangsregelung
geschaffen worden, durch die vermieden werden soll, daß die künftige
Besteuerung der gesetzlichen oder tariflichen Zuschläge für Sonntags-,
Feiertags- und Nachtarbeit im Zeitpunkt ihrer Besteuerung zu Nettolohneinbußen
führt. </lxbase:a><lxbase:a>5. Regelungen zur Gewinnermittlung </lxbase:a><lxbase:a>Vom Veranlagungszeitraum 1990 an dürfen nach § 4 Abs.
5 Nr. 2 EStG Bewirtungskosten aus geschäftlichem Anlaß nur noch
in Höhe von 80 v. H. der angemessenen und nachgewiesenen Aufwendungen
als Betriebsausgaben abgezogen werden. Nehmen Arbeitnehmer des Steuerpflichtigen
an der Bewirtung teil, ist auch insoweit der Abzug auf 80 v. H. beschränkt.
Nur die Kosten der reinen Arbeitnehmerbewirtung (z. B. bei Betriebsfesten) sind
voll abzugsfähig. Der bisher für den Nachweis vorgeschriebene amtliche
Vordruck entfällt; schriftliche Angaben genügen. Die Unterschrift
des Gastwirts auf der Rechnung der Gaststätte ist ebenfalls nicht
mehr erforderlich. </lxbase:a><lxbase:a>Die bereits geltende Grenze von 140 v. H. der höchsten
Tagegeldbeträge des Bundesreisekostengesetzes, bis zu der Verpflegungsmehraufwand
abgezogen werden darf, wird in § 4 Abs. 5 Nr. 5 EStG selbst festgelegt;
die §§ 8, 8a EStDV werden dadurch entbehrlich. </lxbase:a><lxbase:a>Vom Veranlagungszeitraum 1990 an dürfen nach der neuen
Nummer 8a des § 4 Abs. 5 EStG Zinsen auf hinterzogene Betriebssteuern
(§ 235 der Abgabenordnung) nicht mehr als Betriebsausgaben abgezogen
werden. </lxbase:a><lxbase:a>Zur Abziehbarkeit der sonstigen Zinsen auf Steuerforderungen
wird auf die Ausführungen zu § 10 Abs. 1 Nr. 5 und § 12 Nr. 3 EStG
sowie zu den Änderungen des Körperschaftsteuergesetzes (zu § 10
Nr. 2 KStG) erwiesen. </lxbase:a><lxbase:a>Jubiläumsrückstellungen, die in Bilanzen bis zum 30. Dezember
1988 gebildet worden sind bzw. noch gebildet werden, müssen nach
§ 5 Abs. 4, § 52 Abs. 6 EStG an den nachfolgenden drei Bilanzstichtagen
zu mindestens je einem Drittel gewinnerhöhend aufgelöst werden.
An Bilanzstichtagen vom 31. Dezember 1988 bis zum 31. Dezember 1992
einschließlich dürfen Jubiläumsrückstellungen nicht gebildet werden.
Danach dürfen für Anwartschaften, die vom 1. Januar 1993 an entstehen,
Rückstellungen nur gebildet werden, wenn </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>das Dienstverhältnis mindestens 10 Jahre bestanden hat,
</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>das Dienstjubiläum das Bestehen
eines Dienstverhältnisses von mindestens 15 Jahren voraussetzt und
</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>die Zusage schriftlich erteilt
ist. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Vom Veranlagungszeitraum 1990 an kann der Steuerpflichtige,
der seinen Gewinn nach § 5 EStG ermittelt, neben den bisher zulässigen
Bewertungsmethoden für das Vorratsvermögen auch das sog. Lifo- Bewertungsverfahren
anwenden (§ 6 Abs. 1 Nr. 2a, § 51 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. z EStG).
Diese Bewertungsmethode unterstellt, daß die zuletzt angeschafften
oder hergestellten Wirtschaftsgüter zuerst wieder veräußert oder
verbraucht werden (last in-first out). Voraussetzung ist, daß </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>es sich um gleichartige Wirtschaftsgüter handelt, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>die handelsrechtlichen Grundsätze
ordnungsmäßiger Buchführung nicht verletzt werden, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>in der Handelsbilanz entsprechend
verfahren wird und </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>die Vergünstigung des Importwarenabschlags
nicht in Anspruch genommen wird. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Ein Wechsel zu einem anderen Bewertungsverfahren ist nur
mit Zustimmung des Finanzamts möglich. </lxbase:a><lxbase:a>Durch die allgemeine Einführung der Lifo-Bewertung des
Vorratsvermögens für Wirtschaftsjahre, die im Veranlagungszeitraum
1990 enden, kann die bisher bestehende Sonderregelung, die für bestimmte
Edelmetalle und Kupfer die Lifo-Methode vorsah, ab diesem Zeitpunkt
aufgehoben werden. </lxbase:a><lxbase:a>Wegen der Befristung der Preissteigerungsrücklage und
der Halbierung des Importwarenabschlags wird auf die Ausführungen
zu § 51 Abs. 1 Nr. 2 EStG verwiesen. </lxbase:a><lxbase:a>Bei Veräußerung bestimmter Anlagegüter (§§ 6b, 6c EStG)
kann der Veräußerungsgewinn künftig auch auf Wirtschaftsgüter übertragen
werden, die im Wirtschaftsjahr vor der Veräußerung angeschafft oder
hergestellt worden sind (§ 6b Abs. 1 Satz 1 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>Der Veräußerungsgewinn kann übertragen werden: </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>zu 100 v. H. bei der Veräußerung von Grund und Boden,
von Gebäuden und von Aufwuchs auf oder Anlagen im Grund und Boden,
</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>zu 50 v. H. bei der Veräußerung
von abnutzbaren beweglichen Wirtschaftsgütern mit einer betriebsgewöhnlichen
Nutzungsdauer von mindestens 25 Jahren, von Schiffen, von Anteilen
an Kapitalgesellschaften und von lebendem Inventar land- und forstwirtschaftlicher
Betriebe im Zusammenhang mit einer Betriebsumstellung. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Die Übertragungsmöglichkeit auf Anteile an Kapitalgesellschaften
entfällt. </lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungen gelten für Veräußerungen nach dem 31. Dezember
1989 (§ 52 Abs. 9 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>6. Bestimmungen zur Ermittlung des Überschusses der Einnahmen
über die Werbungskosten </lxbase:a><lxbase:a>a) Belegschaftsrabatte und andere geldwerte Vorteile </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 tritt eine grundlegende Neuregelung der steuerlichen
Behandlung von Belegschaftsrabatten und entsprechender geldwerter
Vorteile, die grundsätzlich als Arbeitslohn zu erfassen sind, in
Kraft. Bei der Bewertung des Preisvorteils wird nicht mehr auf den
üblichen Marktpreis abgestellt, sondern der im allgemeinen Geschäftsverkehr
vom Arbeitgeber selbst tatsächlich geforderte Endpreis zugrunde
gelegt. In den Fällen, in denen der Arbeitgeber seine Waren nicht
fremden Letztverbrauchern anbietet, ist der Endpreis maßgebend,
den der dem Arbeitgeber am nächsten gelegene Einzelhändler fordert.
Von diesem Endpreis wird ein Preisabschlag von 4 v. H. vorgenommen.
Um den Verwaltungsaufwand in vertretbaren Grenzen zu halten, werden
die Preisvorteile nur besteuert, soweit sie 2.400 DM übersteigen.
Diese Regelung ist auf Waren- und Dienstleistungen beschränkt, die
im Unternehmen des Arbeitgebers hergestellt, vertrieben oder erbracht
werden. Sie gilt nicht für Arbeitnehmer von Konzerngesellschaften.
Zudem dürfen die Waren nicht überwiegend für den Bedarf der Arbeitnehmer
des Arbeitgebers hergestellt, vertrieben oder erbracht werden. Dies
bedeutet, daß z. B. bei Kantinenmahlzeiten der Rabattfreibetrag
von 2.400 DM nicht berücksichtigt werden kann. Deputate, wie z.
B. der Haustrunk und Freitabakwaren fallen dagegen unter die Rabattregelung.
</lxbase:a><lxbase:a>Der Rabattfreibetrag gilt für jedes einzelne Dienstverhältnis.
Bei mehreren Dienstverhältnissen, die gleichzeitig nebeneinander
oder im Laufe eines Kalenderjahrs nacheinander eingegangen werden,
ist eine mehrfache Gewährung des Rabattfreibetrags möglich. </lxbase:a><lxbase:a>Die bisher bestehende Möglichkeit, geldwerte Vorteile
aus der unentgeltlichen oder verbilligten Abgabe von Waren und Dienstleistungen
nach § 40 EStG pauschal zu versteuern, wird durch die Neuregelung
nicht berührt. In diesen Fällen wird der ungekürzte übliche Endpreis,
ein amtlicher Sachbezugswert oder ein amtlich festgesetzter Durchschnittswert der
Besteuerung zugrunde gelegt; die geldwerten Vorteile werden nicht
um den Rabattfreibetrag gemindert. </lxbase:a><lxbase:a>b) Kilometer-Pauschale und abziehbare Aufwendungen für
Arbeitsmittel </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1989 wird der Kilometer-Pauschbetrag nach § 9 EStG
für Fahrten zwischen Wohnung und Arbeitsstätte bei Benutzung eines
Kraftwagens auf 0,43 DM und bei Benutzung eines Motorrads oder Motorrollers
auf 0,19 DM angehoben (§ 52 Abs. 13 EStG). Ab 1990 beträgt der Kilometer-Pauschbetrag
bei Benutzung eines Kraftwagens 0,50 DM und bei Benutzung eines
Motorrads oder Motorrollers 0,22 DM. </lxbase:a><lxbase:a>Zudem wird klargestellt, daß auch Benutzung eines überlassenen
(geleasten) Pkw nur der Kilometer-Pauschbetrag zur Anwendung kommt.
Bei mehreren Wohnungen werden Fahrten zur weiter entfernt liegenden
Wohnung - wenn keine doppelte Haushaltsführung vorliegt - nur dann
noch als Fahrten zwischen Wohnung und Arbeitsstätte anerkannt, wenn
die weiter entfernt liegende Wohnung nicht nur gelegentlich genutzt
wird und als Mittelpunkt der Lebensinteressen des Arbeitnehmers
gilt. So können dann z. B. Flüge eines ausländischen Arbeitnehmers
in den Heimatstaat nicht mehr berücksichtigt werden. </lxbase:a><lxbase:a>Der Kilometer-Pauschbetrag gilt ab 1990 auch dann, wenn
arbeitstäglich zusätzliche Fahrten außerhalb der regelmäßigen Arbeitszeit
erforderlich sind. </lxbase:a><lxbase:a>In § 9 Abs. 1 Nr. 6 EStG wird die Anwendung des § 6 Abs.
2 EStG auf Arbeitsmittel, die bisher im wesentlichen durch Abschnitt
30 Abs. 3 LStR aus Vereinfachungsgründen zugelassen war, gesetzlich
verankert. Gleichzeitig wird klargestellt, daß bei der Ermittlung
der abziehbaren Aufwendungen für Arbeitsmittel die in § 9 Nr. 7
EStG genannten Vorschriften über die Absetzung für Abnutzung und
Substanzverringerung zu beachten sind. </lxbase:a><lxbase:a>Die übrigen Änderungen des § 9 EStG haben redaktionellen
Charakter. </lxbase:a><lxbase:a>c) Neuer Arbeitnehmer-Pauschbetrag </lxbase:a><lxbase:a>§ 9a Nr. 1 EStG bringt den neuen Arbeitnehmer-Pauschbetrag
von 2.000 DM. Arbeitnehmer, deren Werbungskosten den Pauschbetrag
übersteigen, können diese wie bisher steuerlich geltend machen.
Wie bisher darf der Abzug des Arbeitnehmer-Pauschbetrags auch nicht
zu negativen Einkünften aus nichtselbständiger Arbeit führen. </lxbase:a><lxbase:a>7. Sonderausgaben </lxbase:a><lxbase:a>a) Regelungen des § 10 EStG </lxbase:a><lxbase:a>Satz 3 des § 10 Abs. 1 Nr. 1 EStG, der zum Realsplitting
eine entbehrliche Klarstellung enthält, wird zur Vermeidung von
Mißverständnissen (vgl. § 32 Abs. 6 letzter Satz EStG) aufgehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Nach § 10 Abs. 1 Nr. 3 EStG können ab VZ 1990 an Bausparkassen
zur Erlangung von Baudarlehen geleistete Beiträge nur noch zur Hälfte
als Sonderausgaben abgezogen werden. Die Beschränkung des Sonderausgabenabzugs
von Bausparbeiträgen auf das Eineinhalbfache wird ab VZ 1988 aufgehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>In § 10 Abs. 1 Nr. 5 EStG wird der Sonderausgabenabzug
von bestimmten Lastenausgleichsabgaben nach § 211 Abs. 1 Nr. 1 und
2 LAG ab VZ 1990 ersetzt durch den entsprechenden Abzug von Zinsen
auf Steuernachforderungen (§ 233a AO), Stundungs- und Aussetzungszinsen
(§§ 234, 237 AO). Hinweis auf die Änderung des § 12 Nr. 3 EStG.
</lxbase:a><lxbase:a>Die in § 10 Abs. 1 Nr. 7 Satz 4 EStG enthaltene Gleichstellung
von Aufwendungen für eine hauswirtschaftliche Aus- oder Weiterbildung
für den Eigenbedarf mit Aufwendungen des Steuerpflichtigen für seine
Berufsausbildung oder Weiterbildung in einem nicht ausgeübten Beruf
nach § 10 Abs. 1 Nr. 7 Satz 1 EStG wird ab 1990 gestrichen. Berufsbezogene Aufwendungen
z. B. für die Ausbildung zur Hauswirtschafterin oder zur Auffrischung
der Kenntnisse einer Hauswirtschafterin, die ihren Beruf nicht ausübt,
können nach wie vor nach § 10 Abs. 1 Nr. 7 Satz 1 EStG abgezogen
werden. </lxbase:a><lxbase:a>In § 10 Abs. 2 EStG - Einleitungssatz - ist das Wort "Beiträge"
durch das Wort "Beträge" mit dem Ziel ersetzt worden klarzustellen,
daß Aufwendungen nur in der Höhe zu den Vorsorgeaufwendungen gehören,
in der sie Sonderausgaben sind. </lxbase:a><lxbase:a>Das Kreditaufnahmeverbot nach § 10 Abs. 2 Nr. 1 EStG wird
ab VZ 1988 aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>Bei der Änderung des § 10 Abs. 2 Nr. 3 - neu - EStG handelt
es sich um eine redaktionelle Anpassung an eine Änderung des 5.
VermBG. </lxbase:a><lxbase:a>§ 10 Abs. 3 EStG enthält folgende Änderungen, die ab 1990
wirksam werden: </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Einführung der Legaldefinitionen "Grundhöchstbetrag",
"Vorwegabzug" und "hälftiger Höchstbetrag"; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Anhebung des Vorwegabzugs
auf 4.000 / 8.000 DM (Ledige / Verheiratete); </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>abschließende Aufzählung
der Kürzungsfälle, in denen der Steuerpflichtige von seiner Altersvorsorge
und - abweichend vom geltenden Recht - von seiner Krankenvorsorge durch
steuerfreie Leistungen von dritter Seite entlastet wird; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>die Kürzung erfolgt in einem
pauschalierten Verfahren, in dem sich der Kürzungsbetrag wegen Entlastung
bei der Alters- und Krankenversorgung von einer einheitlichen Bemessungsgrundlage
mit unterschiedlichen Vomhundertsätzen errechnet. Der Kürzungssatz
bei der Altersversorgung ist auf 9 v. H., der bei der Krankenversorgung
auf 3 v. H. festgesetzt worden. Liegen mehrere Kürzungsfälle nebeneinander
vor, ist die Summe des Arbeitslohns, der Einkünfte nach § 22 Nr.
4 EStG und des Gewinns die Bemessungsgrundlage für die Kürzung.
Erhält der Steuerpflichtige eine Entlastung sowohl zur Alters- als
auch zur Krankenversorgung, ist der Vorwegabzug um 12 v. H. der
maßgebenden Bemessungsgrundlage zu kürzen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Das Kumulierungsverbot nach § 10 Abs. 5 EStG ist ab VZ
1990 aufgehoben worden; es bleibt aber im Ergebnis durch das Wahlrecht
nach § 10 Abs. 4 EStG sichergestellt. </lxbase:a><lxbase:a>b) Sonderausgaben-Pauschbetrag, Vorsorgepauschale </lxbase:a><lxbase:a>In § 10c Abs. 1 EStG ist der Sonderausgaben-Pauschbetrag
ab VZ 1990 auf 108 / 216 DM (Ledige / Verheiratete) gesenkt worden;
höhere Aufwendungen gem. § 10 Abs. 1 Nr. 1, 1a, 4 bis 7 und § 10b
EStG können auf Nachweis als Sonderausgaben berücksichtigt werden.
</lxbase:a><lxbase:a>Der Vorsorge-Pauschbetrag von 300 / 600 DM wird aufgehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 wird die allgemeine Vorsorgepauschale um den Sonderausgaben-Vorwegabzug erweitert.
Dadurch erhöht sich die Vorsorgepauschale für sozialversicherungspflichtige Arbeitnehmer
in unteren und mittleren Arbeitslohnbereichen. </lxbase:a><lxbase:a>c) Verlustabzug </lxbase:a><lxbase:a>In § 10d EStG wird die zeitliche Beschränkung des Verlustvortrags
aufgehoben. Dies gilt erstmals für nicht ausgeglichene Verluste,
die im VZ 1985 entstanden sind. Verbleibende Verluste sind ab VZ
1990 durch Bescheide gesondert festzustellen. </lxbase:a><lxbase:a>8. Nicht abzugsfähige Ausgaben </lxbase:a><lxbase:a>In § 12 Nr. 3 EStG wird klargestellt, daß das Verbot des
Abzugs der Steuern vom Einkommen und sonstiger Personensteuern sowie
der Umsatzsteuer für den Eigenverbrauch und für Lieferungen oder
sonstige Leistungen, die Entnahmen sind, auch für Nebenleistungen im
Sinne des § 3 Abs. 3 AO gilt, die auf diese Steuern entfallen, mit
Ausnahme von Zinsen auf Steuernachforderungen (§ 233a AO), Stundungs-
und Aussetzungszinsen (§§ 234, 237 AO). Hinweis auf § 10 Abs. 1
Nr. 5 EStG. </lxbase:a><lxbase:a>9. Änderungen bei den einzelnen Einkunftsarten </lxbase:a><lxbase:a>a) Vergünstigungen bei Abfindung weichender Erben und
bei Schuldentilgung in der Land- und Forstwirtschaft </lxbase:a><lxbase:a>In den Absätzen 4 und 5 des § 14a EStG werden Gleitregelungen
eingeführt, die bei einer Überschreitung der maßgeblichen Einkommensgrenzen
zu einer stufenweisen Verringerung der Freibeträge bei Abfindung
weichender Erben und bei Schuldentilgung führen. Die Neuregelungen
finden auf Veräußerungen und Entnahmen ab 1986 Anwendung. Darüber
hinaus wird der Freibetrag für Schuldentilgung nach Absatz 5 um
vier Jahre bis Ende 1992 verlängert. </lxbase:a><lxbase:a>b) Freiberufliche Tätigkeit </lxbase:a><lxbase:a>Der Freibetrag für freie Berufe nach § 18 Abs. 4 EStG
wird ab 1990 abgeschafft. </lxbase:a><lxbase:a>c) Nichtselbständige Arbeit </lxbase:a><lxbase:a>Die Aufhebung der Absätze 3 bis 5 des § 19 EStG ist durch
den Wegfall des Weihnachts-Freibetrags von 600 DM und des Arbeitnehmer-Freibetrags
von 480 DM bedingt, die in dem neuen Arbeitnehmer-Pauschbetrag von
2.000 DM nach § 9a EStG aufgehen. </lxbase:a><lxbase:a>d) Überlassung von Vermögensbeteiligungen an Arbeitnehmer
</lxbase:a><lxbase:a>Gewinnschuldverschreibungen und Genußscheine der Kreditinstitute
sind ab 1990 nur noch begünstigt, wenn das Kreditinstitut sie seinen
eigenen Arbeitnehmern überläßt (§ 19a EStG). </lxbase:a><lxbase:a>e) Erträge aus Kapitalvermögen </lxbase:a><lxbase:a>Die Ergänzung des § 20 Abs. 1 Nr. 1 EStG stellt klar,
daß auch verdeckte Gewinnausschüttungen zu den sonstigen Bezügen
gehören. </lxbase:a><lxbase:a>Die Änderung des § 20 Abs. 1 Nr. 6 EStG beschränkt ab
1989 die Steuerfreiheit der Erträge aus Versicherungen mit mindestens
zwölfjähriger Laufzeit auf Zinsen in Höhe von 3,5 v. H. (sog. rechnungsmäßige
Zinsen). Bei Versicherungen mit einer Laufzeit von weniger als zwölf
Jahren unterliegen auch die rechnungsmäßigen Zinsen wie bisher der
Einkommensteuer. </lxbase:a><lxbase:a>Alle anderen Erträge sind unabhängig von der Laufzeit
der Versicherung ebenfalls steuerpflichtig. </lxbase:a><lxbase:a>Dabei wird der steuerliche Zufluß auch ohne tatsächliche
Auszahlung bereits dann angenommen, wenn dem Versicherungsvertrag
außerrechnungsmäßige Zinsen gutgeschrieben werden. </lxbase:a><lxbase:a>§ 20 Abs. 1 Nr. 4 EStG stellt klar, daß der Unterschiedsbetrag
zwischen dem Erwerbspreis und dem Einlösungsbetrag bei auf- und
abgezinsten Wertpapieren und Forderungen (z. B. Nullkupon- Anleihen,
Sparbriefe) wirtschaftlich gesehen Zinscharakter hat und damit zu
den Einnahmen aus Kapitalvermögen gehört. </lxbase:a><lxbase:a>f) Altersentlastungsbetrag </lxbase:a><lxbase:a>In § 24a EStG wird die Höchstgrenze für den Altersentlastungsbetrag
von 3.000 DM auf 3.720 DM angehoben. Dadurch wird der Wegfall des
Altersfreibetrags bei den Beziehern von Alterseinkünften, die nicht
Versorgungsbezüge (§ 19 Abs. 2, § 22 Nr. 4 Buchst. b EStG) oder
Einkünfte aus Leibrenten (§ 22 Nr. 1 Buchst. a EStG) darstellen,
ausgeglichen. </lxbase:a><lxbase:a>(Gilt ab 1990) </lxbase:a><lxbase:a>10. Veranlagungs-Vorschriften </lxbase:a><lxbase:a>Bei getrennter Veranlagung von Ehegatten werden ab 1990
nach § 26a Abs. 2 EStG Sonderausgaben unter Verzicht auf eine gemeinsame
Ermittlung nur bei der Veranlagung des Ehegatten abgezogen, der
sie geleistet hat. </lxbase:a><lxbase:a>Die Pauschbesteuerung nach § 31 EStG wird ab 1990 abgeschafft.
</lxbase:a><lxbase:a>11. Tarif-Vorschriften </lxbase:a><lxbase:a>a) Kinderfreibetrag </lxbase:a><lxbase:a>Der Kinderfreibetrag (§ 32 Abs. 6 EStG) wird ab 1990 von
2.484 DM auf 3.024 DM angehoben. Bei Kindern nicht miteinander verheirateter
Eltern oder dauernd getrennt lebender Ehegatten kann ein Elternteil
den Kinderfreibetrag des anderen Elternteils schon dann auf sich
übertragen lassen, wenn dieser seinen Unterhaltsverpflichtungen
nicht im wesentlichen (bisher: nicht oder nur zu einem unwesentlichen
Teil) nachkommt. </lxbase:a><lxbase:a>b) Haushaltsfreibetrag </lxbase:a><lxbase:a>Der Haushaltsfreibetrag (§ 32 Abs. 7 EStG) wird ab 1990
wie der Grundfreibetrag von 4.752 DM auf 5.616 DM angehoben. Außerdem
wird seine Inanspruchnahme davon abhängig gemacht, daß das zu berücksichtigende
Kind in der Wohnung des alleinstehenden Elternteils gemeldet ist.
Bisher genügte die Zuordnung des Kindes. </lxbase:a><lxbase:a>Gemeinsame Kinder nicht miteinander verheirateter Eltern
oder dauernd getrennt lebender Ehegatten, die bei beiden Elternteilen
gemeldet sind, werden für den Haushaltsfreibetrag dem Elternteil
zugeordnet, in dessen Wohnung sie im Kalenderjahr zuerst gemeldet
waren. Hat insoweit keiner der Elternteile Vorrang, so sind sie
der Mutter zuzuordnen oder mit deren Zustimmung dem Vater; die Zustimmung
kann nicht widerrufen werden. </lxbase:a><lxbase:a>c) Altersfreibetrag </lxbase:a><lxbase:a>Der Altersfreibetrag (§ 32 Abs. 8 EStG) wird ab 1990 abgeschafft;
siehe aber auch zu § 24a EStG. </lxbase:a><lxbase:a>d) Einkommensteuertarif </lxbase:a><lxbase:a>In der Vorschrift des § 32a EStG über den Einkommensteuertarif
wird mit Wirkung ab 1990 </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der Grundfreibetrag von 4.752 DM / 9.504 DM auf 5.616
DM / 11.232 DM (Ledige / Verheiratete) angehoben, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der Steuersatz in der unteren
Proportionalzone von 22 v. H. auf 19 v. H. gesenkt, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>eine geradlinig ansteigende
Grenzsteuerbelastung eingeführt, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der Spitzensteuersatz von
56 v. H. auf 53 v. H. herabgesetzt; er gilt für Teile des zu versteuernden
Einkommens über 120.000 DM / 240.000 DM. </lxbase:a><lxbase:a>e) Progressionsvorbehalt </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Ab 1990 wird der Katalog der steuerfreien Lohnersatzleistungen,
die dem Progressionsvorbehalt unterliegen, in § 32b Abs. 1 Nr. 1
EStG erheblich erweitert. Alle Lohnersatzleistungen werden einheitlich
nur noch mit ihren Leistungsbeträgen erfaßt; die bisherige Hochrechnung
auf einen Bruttobetrag entfällt. </lxbase:a><lxbase:a>Wie bisher wird auch der neue Arbeitnehmer-Pauschbetrag
von 2.000 DM von den Lohnersatzleistungen abgezogen, soweit er sich
nicht bei den Einkünften aus nichtselbständiger Arbeit ausgewirkt
hat. </lxbase:a><lxbase:a>Die Träger der Sozialleistungen werden verpflichtet, den
Leistungsempfängern Bescheinigungen über die Lohnersatzleistungen
zur Vorlage beim Finanzamt auszustellen und verpflichtet, den Empfänger
der Leistungen - ähnlich wie bei der sog. Quellensteuer - auf die Erklärungspflicht
hinzuweisen. </lxbase:a><lxbase:a>Die Anwendung des Progressionsvorbehalts wird nicht mehr
im Lohnsteuer-Jahresausgleich, sondern nur noch im Veranlagungsverfahren
vorgenommen. </lxbase:a><lxbase:a>f) Außergewöhnliche Belastung </lxbase:a><lxbase:a>In § 33a Abs. 1 EStG werden die Höchstbeträge für den
Abzug von Unterhaltsaufwendungen ab 1990 von 4.500 DM auf 5.400
DM und von 2.484 DM auf 3.024 DM angehoben. Der Personenkreis, für
den Unterhaltsaufwendungen bis zum Höchstbetrag in Höhe des Kinderfreibetrags
abgezogen werden können, wird um die Kinder erweitert, für die der Steuerpflichtige
künftig auch einen Ausbildungsfreibetrag nach § 33a Abs. 2 EStG
erhalten kann. </lxbase:a><lxbase:a>Der Freibetrag (§ 33a Abs. 1a EStG) zur Pflege des Eltern-Kind-
Verhältnisses, den barunterhaltspflichtige Elternteile erhalten,
wird ab 1990 abgeschafft. </lxbase:a><lxbase:a>Ausbildungsfreibeträge (§ 33a Abs. 2 EStG) können auch
für Auslandskinder, die zu Beginn des Kalenderjahrs das 27. Lebensjahr
noch nicht vollendet haben, neben der Steuerermäßigung nach § 33a
Abs. 1 EStG in Anspruch genommen werden. Entsprechendes gilt für
Kinder, bei denen der Abschluß der Berufsausbildung sich wegen Ableistung des
Grundwehrdienstes oder Zivildienstes über das 27. Lebensjahr hinaus
verzögert hat, bis zu deren vollendetem 29. Lebensjahr. Für die
Anrechnung eigener Einkünfte und Bezüge der vorgenannten Kinder
kann neben dem anrechnungsfrei bleibenden Betrag des § 33a Abs.
1 EStG ein weiterer anrechnungsfrei bleibender Betrag nicht in Anspruch genommen
werden. </lxbase:a><lxbase:a>Die Neuregelung gilt hinsichtlich der Auslandskinder ab
1988 und hinsichtlich der Kinder, bei denen der Abschluß der Berufsausbildung
sich wegen des Grundwehrdienstes / Ersatzdienstes verzögert hat,
ab 1990. </lxbase:a><lxbase:a>In § 33a Abs. 3 EStG ist der Höchstbetrag zur Berücksichtigung
von Aufwendungen, die einem Steuerpflichtigen durch die Beschäftigung
einer Hilfe im Haushalt wegen einer hilflosen Person oder von vergleichbaren
Aufwendungen infolge Unterbringung in einem Heim erwachsen, ab VZ
1990 auf 1.800 DM angehoben worden. </lxbase:a><lxbase:a>Ausbildungszuschüsse, die für einen Teil des Kalenderjahrs
bezogen werden, mindern nach dem neuen Satz 3 des § 33a Abs. 4 EStG
nur noch die zeitanteiligen Höchstbeträge und Ausbildungsfreibeträge
der Kalendermonate, für die die Zuschüsse bestimmt sind. </lxbase:a><lxbase:a>§ 33b EStG ist im wesentlichen redaktionell an die Änderungen
der Begriffe im Schwerbehindertengesetz (z. B. Behinderter statt
Körperbehinderter) angepaßt worden. </lxbase:a><lxbase:a>g) Steuersätze bei außerordentlichen Einkünften </lxbase:a><lxbase:a>In § 33b Abs. 6 - neu - EStG ist für Steuerpflichtige,
denen durch die Pflege einer hilflosen Person außergewöhnliche Belastungen
erwachsen, ein Pflegepauschbetrag von 1.800 DM ab VZ 1990 eingeführt
worden. </lxbase:a><lxbase:a>Für außerordentliche Einkünfte im Sinne des § 34 Abs.
2 EStG wird die Tarifermäßigung des § 34 Abs. 1 EStG mit dem halben
durchschnittlichen Steuersatz ab 1990 nicht mehr uneingeschränkt
gewährt. Sie kommt in diesem Ausmaß als Sockelvergünstigung noch für
außerordentliche Einkünfte bis zu 2 Mio DM in Betracht. Ein weiterer
Teilbetrag von bis zu 3 Mio DM unterliegt einem Zwei- Drittel-Durchschnittssteuersatz.
Über 5 Mio DM hinausgehende außerordentliche Einkünfte sind nicht
mehr tarifbegünstigt. </lxbase:a><lxbase:a>Einkünfte, die die Vergütung für eine mehrjährige Tätigkeit
darstellen, z. B. Lohnnachzahlungen, werden nach § 34 Abs. 3 EStG
für Zwecke der Steuerberechnung mit einem Drittel den übrigen Einkünften
zugerechnet, die auf dieses Drittel entfallende Einkommensteuer
verdreifacht und diese verdreifachte Einkommensteuer der ohne Einbeziehung
der außerordentlichen Einkünfte ermittelten Einkommensteuer zugerechnet.
</lxbase:a><lxbase:a>Die Neuregelungen sind erstmals ab 1990 anzuwenden. </lxbase:a><lxbase:a>Durch Ergänzung in Absatz 3 Nr. 1 des § 34b EStG wird
sichergestellt, daß sich die Einschränkung des § 34 EStG nicht auf
die Steuervergünstigung nach § 34b EStG auswirkt. Das Antragserfordernis
für die Anwendung der Vorschrift entfällt. Beide Änderungen gelten
ab 1990. </lxbase:a><lxbase:a>12. Steuerermäßigungen </lxbase:a><lxbase:a>Zu § 34c Abs. 4 EStG </lxbase:a><lxbase:a>Ausländische Einkünfte aus dem Betrieb von Handelsschiffen
im internationalen Verkehr unterliegen wie bisher uneingeschränkt
dem halben durchschnittlichen Steuersatz. Die Ermäßigung ist auch
für die ausländischen Teile der Gewinne aus der Veräußerung von
im internationalen Verkehr betriebenen Handelsschiffen anzuwenden.
Für den als im Inland erzielt geltenden Teil derartiger Veräußerungsgewinne
gilt die Tarifermäßigung nach § 34 Abs. 1 EStG. </lxbase:a><lxbase:a>Durch die Änderung des § 34f EStG wird bei eigengenutztem
Wohneigentum das sog. Baukindergeld unter sonst gleichbleibenden
Voraussetzungen von 600 DM auf 750 DM als Steuerermäßigung angehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>13. Steuererhebung </lxbase:a><lxbase:a>§ 36 Abs. 2 Nr. 2 EStG regelt die anteilige Besteuerung
und Anrechnung von Kapitalertragsteuer bei der Veräußerung von festverzinslichen
Wertpapieren. Dabei ist ohne Rücksicht auf die im Zinszahlungszeitpunkt
einzubehaltende Kapitalertragsteuer 10 v. H. der erhaltenen Stückzinsen
unter Berücksichtigung etwaiger gezahlter Stückzinsen als Kapitalertragsteuer
anzurechnen. </lxbase:a><lxbase:a>14. Lohnsteuerabzug </lxbase:a><lxbase:a>a) Lohnsteuertabellen </lxbase:a><lxbase:a>In den Steuerklassen V und VI wird die Grenzsteuerbelastung
auf 53 v. H. beschränkt (§ 38c EStG). </lxbase:a><lxbase:a>b) Lohnsteuerkarte (§ 39 EStG) </lxbase:a><lxbase:a>a) Die Eintragung der Kinderzahl auf der Lohnsteuerkarte
entfällt, dies gilt nicht für Berlin. </lxbase:a><lxbase:a>b) Künftig kann der volle Kinderfreibetrag von 3.024 DM
auch dann auf der Lohnsteuerkarte eingetragen werden, wenn </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der andere Elternteil bereits seit Jahren im Ausland lebt,
</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>mit Unterhaltsleistungen
des anderen Elternteils z. B. wegen lang andauernder Arbeitslosigkeit
nicht zu rechnen ist, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der andere Elternteil zivilrechtlich
von seiner Unterhaltsverpflichtung entbunden ist oder </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der andere Elternteil der
Übertragung unwiderruflich zugestimmt hat. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Soweit in diesen Fällen beim anderen Elternteil der Kinderfreibetrag
von 1.512 DM bereits auf der Lohnsteuerkarte eingetragen ist, soll
sich daran nichts ändern. Sowohl der durch die Eintragung begünstigte
Elternteil als auch der von der Übertragung des Kinderfreibetrages
betroffene andere Elternteil werden nach Ablauf des Kalenderjahrs
zur Einkommensteuer veranlagt (§ 46 Abs. 2 Nr. 4a EStG). </lxbase:a><lxbase:a>c) Freibeträge beim Lohnsteuerabzug (§ 39a EStG) </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 entfällt die Eintragung des Altersfreibetrags
auf der Lohnsteuerkarte. Des weiteren erhöht sich für jedes Kind
die Steuerermäßigung nach § 34f EStG von 2.400 auf 3.000 DM. Dies
gilt jedoch nur, wenn das begünstigte Objekt nach dem 31. Dezember
1989 hergestellt oder angeschafft worden ist. Bei vor dem 1. Januar
1990 hergestellten oder angeschafften begünstigten Objekten beträgt
die Steuerermäßigung weiterhin 2.400 DM (§ 52 Abs. 26 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>Für die Eintragung eines Freibetrags auf der Lohnsteuerkarte
wird in Anpassung an den neuen Arbeitnehmer-Pauschbetrag ab 1990
die Antragsgrenze im Werbungskostenbereich nur noch auf den Teilbetrag
der Werbungskosten bezogen, der über 2.000 DM hinausgeht. Im übrigen
aber wird die Antragsgrenze auf 1.200 DM herabgesetzt. Dies bedeutet,
daß Werbungskosten für sich allein nur dann zu einem Freibetrag
führen können, wenn sie insgesamt mehr als 3.200 DM betragen. Sonderausgaben
und außergewöhnliche Belastungen können für sich allein berücksichtigt
werden, wenn sie insgesamt mehr als 1.200 DM betragen. Betragen
z. B. Sonderausgaben und außergewöhnliche Belastungen zusammen nur
1.000 DM, so müssen Werbungskosten von mehr als 2.200 DM nachgewiesen
werden, wenn ein Freibetrag auf der Lohnsteuerkarte eingetragen werden
soll. </lxbase:a><lxbase:a>d) Durchführung des Lohnsteuerabzugs </lxbase:a><lxbase:a>Bei einem Großteil der Änderungen (§ 39b EStG) handelt
es sich um redaktionelle Folgeänderungen. Abweichend von § 34 Abs.
1 EStG wird bei Entschädigungen über 2 Mio DM die volle Steuer erhoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungen der §§ 39c und 39d EStG haben in der Hauptsache
redaktionellen Charakter. </lxbase:a><lxbase:a>d) Lohnsteuer-Pauschalierung </lxbase:a><lxbase:a>In § 40 EStG wird die Pauschalierungsgrenze von jährlich
1.000 DM bei der Pauschalierung der Lohnsteuer mit einem betriebsindividuellen
Pauschsteuersatz auf 2.000 DM angehoben. </lxbase:a><lxbase:a>Die Lohnsteuerpauschalierung (25 v. H.) bei verbilligter
oder unentgeltlicher Abgabe von Mahlzeiten wird ausdrücklich zugelassen.
Außerdem ist in den Fällen des § 40 Abs. 2 EStG die Pauschalierung
der Lohnsteuer nicht mehr von einer Genehmigung des Finanzamts abhängig;
auch muß es sich nicht mehr um eine größere Zahl von Fällen handeln.
</lxbase:a><lxbase:a>In § 40a EStG wird die Tageslohngrenze bei kurzfristiger
Beschäftigung auf 120 DM und der Pauschsteuersatz auf 25 v. H. angehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Bei Beschäftigung in geringem Umfang und gegen geringen
Arbeitslohn gilt ab 1990 ein Pauschsteuersatz von 15 v. H. Außerdem
werden die für die Lohnsteuerpauschalierung bei Teilzeitbeschäftigten
geltenden Grenzen der Beschäftigungsdauer und des Arbeitslohns auf
den Lohnzahlungszeitraum bezogen; neben den Wochengrenzen werden Monatsgrenzen
bestimmt, die aus den Wochengrenzen abgeleitet sind. Außerdem wird die
Stundenlohngrenze von 12 auf 18 DM erhöht. </lxbase:a><lxbase:a>Bei Aushilfskräften in Betrieben der Land- und Forstwirtschaft
erhöht sich der Pauschsteuersatz von 2 auf 3 v. H. </lxbase:a><lxbase:a>Der in § 2 Abs. 3 Nr. 2 LStDV geregelte Zukunftssicherungsfreibetrag
fällt ab 1990 weg. </lxbase:a><lxbase:a>Statt dessen wird in § 40b EStG die Pauschalierungsgrenze
von 2.400 DM, bis zu der Beiträge und Zuwendungen pauschal versteuert
werden dürfen, auf 3.000 DM angehoben. Gleichfalls wird ab 1990
der Lohnsteuer-Pauschsatz für bestimmte Zukunftsicherungsleistungen
von 10 v. H. auf 15 v. H. erhöht. </lxbase:a><lxbase:a>e) Lohnsteuerabzug und Lohnsteuer-Jahresausgleich </lxbase:a><lxbase:a>Die bisher nach den §§ 41, 41b EStG bestehenden Aufzeichnungspflichten
werden auf den Zuschuß zum Mutterschaftsgeld nach dem Mutterschutzgesetz
und die Entschädigung nach dem Bundesseuchengesetz ausgedehnt. Es
sind jedoch nur noch die tatsächlich gezahlten Leistungen vom Arbeitgeber
aufzuzeichnen. Der Arbeitgeber muß im Lohnkonto durch die Eintragung
des Großbuchstabens U die Fälle vermerken, in denen zwar das Dienstverhältnis
weiterhin besteht, der Arbeitnehmer jedoch keinen Anspruch auf Arbeitslohn
hat. </lxbase:a><lxbase:a>Die Verpflichtung des Arbeitgebers, in bestimmten Fällen
für seine Arbeitnehmer Lohnzettel auszuschreiben, entfällt. Lohnzettel
müssen letztmals für das Kalenderjahr 1987 ausgeschrieben werden.
</lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungen des § 41c EStG beruhen auf der Abschaffung
des Lohnzettel-Verfahrens. </lxbase:a><lxbase:a>Bei sonstigen Bezügen, die eine Entlohnung für eine Tätigkeit
darstellen, die sich mehrere Jahre erstreckt, kann nach § 42 Abs.
4 EStG ein Lohnsteuer-Jahresausgleich durchgeführt werden. Die Anwendung
des Progressionsvorbehalts im Lohnsteuer-Jahresausgleich ist künftig
nicht mehr möglich; derartige Fälle werden veranlagt. </lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungen der §§ 42a, 42b EStG haben hauptsächlich
redaktionellen Charakter. Die steuerliche Vergünstigung für Arbeitnehmererfindungen
läuft Ende 1988 aus. </lxbase:a><lxbase:a>Die örtliche Zuständigkeit des Finanzamts beim Lohnsteuer-
Jahresausgleich richtet sich zukünftig nach den Vorschriften der
Abgabenordnung (§ 42c EStG); die bisherigen Zuständigkeitsregelungen
gelten letztmals für das Kalenderjahr 1987. </lxbase:a><lxbase:a>In Absatz 2 Nr. 2 des § 42d EStG handelt es sich um eine
Bereinigung des Gesetzeswortlauts. </lxbase:a><lxbase:a>Der bereits in § 10 Abs. 3 LStDV geregelte Haftungsausschluß
wird in das Gesetz übernommen. </lxbase:a><lxbase:a>Das Institut der Anerkenntnis, nach dem ein Lohnsteuerhaftungsbescheid
bei Anerkenntnis der Zahlungspflicht des Arbeitgebers nicht erteilt
zu werden braucht, wird auf die Nachforderung von pauschaler Lohnsteuer
ausgedehnt. </lxbase:a><lxbase:a>15. Kapitalertragsteuer </lxbase:a><lxbase:a>a) Kapitalerträge mit Steuerabzug </lxbase:a><lxbase:a>Die Vorschrift des § 43 EStG regelt einen Kernbereich
der neuen Kapitalertragsteuer. Sie bestimmt, welche Zinsen aus Kapitalforderungen
jeder Art, z. B. aus Einlagen und Anleihen - von Erträgen aus Lebensversicherungen
und aus Anteilscheinen an Investmentfonds abgesehen, für die es
eigene Regelungen gibt - ab 1989 dem Steuerabzug vom Kapitalertrag
in Höhe von 10 v. H. unterliegen. </lxbase:a><lxbase:a>Da bei den in § 43 Abs. 1 Nr. 8 Buchstabe a EStG genannten
Kapitalforderungen Gläubiger und Schuldner der Kapitalerträge in
der Regel nicht bekannt sind, unterliegen diese Kapitalerträge in
allen Fällen dem Steuerabzug durch den inländischen Schuldner (Emittent).
</lxbase:a><lxbase:a>Zinsen aus einfachen Darlehensforderungen (§ 43 Abs. 1
Buchstabe b EStG) unterliegen grundsätzlich nur dem Steuerabzug,
wenn der Schuldner ein inländisches Kreditinstitut ist. Inländische
Zweigstellen ausländischer Kreditinstitute sind den inländischen
Kreditinstituten gleichgestellt. In den folgenden fünf Fällen ist
jedoch kein Steuerabzug vorzunehmen: </lxbase:a><lxbase:a>1. bei Kapitalerträgen aus Kreditgeschäften, bei denen
auch der Gläubiger ein inländisches Kreditinstitut ist (Interbankengeschäfte),
</lxbase:a><lxbase:a>2. bei Zinsen aus Spareinlagen mit gesetzlicher Kündigungsfrist
ohne weitere Zusatzvereinbarung, </lxbase:a><lxbase:a>3. bei Zinsen aus Girokonten, wenn die Guthaben mit höchstens
0,5 v. H. verzinst werden, </lxbase:a><lxbase:a>4. bei Zinsen aus einem Bausparvertrag, wenn dem Steuerpflichtigen
im Sparjahr eine Wohnungsbauprämie oder eine Arbeitnehmer-Sparzulage
- gleichgültig für welches Jahr - für Aufwendungen an die Bausparkasse
gewährt worden ist, </lxbase:a><lxbase:a>5. bei nur einmal im Kalenderjahr gutgeschriebenen Kapitalerträgen
bis höchstens zehn Deutsche Mark (Bagatellregelung). </lxbase:a><lxbase:a>§ 43 Abs. 1 Nr. 8 Buchstabe c EStG regelt die Ausnahme
von dem Grundsatz, daß der Schuldner der Kapitalerträge ein inländisches
Kreditinstitut sein muß. Danach haben auch andere Schuldner, also
z. B. alle anderen Unternehmen und die juristischen Personen des öffentlichen
Rechts den Steuerabzug vorzunehmen, wenn der Gläubiger der Kapitalerträge
Sitz, Geschäftsleitung, Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt im
Ausland hat. Inländische Zweigstellen ausländischer Kreditinstitute
gelten als inländische Gläubiger. </lxbase:a><lxbase:a>Der Kapitalertragsteuer unterliegen nur inländische Kapitalerträge.
Daher ist von Zinsen aus Auslandsanleihen kein Steuerabzug vorzunehmen,
da der Schuldner (Emittent) in diesen Fällen Wohnsitz, Geschäftsleitung
oder Sitz im Ausland hat (§ 43 Abs. 3 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>b) Kapitalertragsteuer bei Lebensversicherungen </lxbase:a><lxbase:a>§ 43a Abs. 1 Nr. 2 EStG regelt den Steuerabzug in Höhe
von 10 v. H. für Versicherungserträge, die wegen der Änderung des
§ 20 Abs. 1 Nr. 6 EStG ab 1989 der Einkommensteuer unterliegen.
Dem Steuerabzug von 10 v. H. unterliegen - mit Ausnahme der rechnungsmäßigen
Zinsen und der während der Laufzeit des Versicherungsvertrages ausgezahlten Erträge
- alle Erträge aus Versicherungen mit einer Laufzeit von mindestens
12 Jahren. </lxbase:a><lxbase:a>Daneben bleibt der Kapitalertragsteuerabzug von 25 v.
H. für schon bisher steuerpflichtige Erträge aus Versicherungen
mit einer Laufzeit von weniger als zwölf Jahren grundsätzlich bestehen.
Eine Versicherung, bei der eine Laufzeit von mindestens zwölf Jahren vereinbart
worden war, die jedoch wegen vorzeitigen Rückkaufs nur eine solche
von weniger als zwölf Jahren erreicht, wird wie eine Versicherung
behandelt, für die von vornherein nur eine Laufzeit von weniger
als zwölf Jahren vorgesehen war. Um allerdings in diesen Fällen
eine Nachversteuerung der bereits mit 10 v. H. besteuerten Erträge
zu vermeiden, bleibt es auch bei Versicherungen mit einer Laufzeit
von unter zwölf Jahren bei dem von vornherein vorgenommenen Steuerabzug
von nur 10 v. H., so daß am Ende eines solchen Vertrags ein etwaiger
Schlußgewinnanteil und die rechnungsmäßigen Zinsen dem Kapitalertragsteuerabzug
von 25 v. H. unterliegen. </lxbase:a><lxbase:a>c) Abstandnahme vom Steuerabzug </lxbase:a><lxbase:a>Die Möglichkeit, bei Erträgen aus Lebensversicherungen
vom Steuerabzug Abstand zu nehmen, wird ab 1989 beseitigt (§ 44a
EStG). Dafür hat der Steuerpflichtige einen Erstattungsanspruch
nach § 44b Abs. 1 EStG oder ein Veranlagungswahlrecht (§ 45b EStG). Dagegen
können die Kreditinstitute in Fällen, in denen sie selbst Schuldner
von Kapitalerträgen sind, bei Vorlage einer sogenannten NV-Bescheinigung
oder einer entsprechenden Bescheinigung einer steuerbefreiten oder
beschränkt steuerpflichtigen Körperschaft vom Kapitalertragsteuerabzug
absehen. </lxbase:a><lxbase:a>d) Erstattung der Kapitalertragsteuer </lxbase:a><lxbase:a>Die Regelung des § 44b EStG bezieht die neue Kapitalertragsteuer
auf Erträge aus Lebensversicherungen und insbesondere auf Zinsen
aus verbrieften Kapitalforderungen (§ 43 Abs. 1 Nr. 8 Buchstabe
a EStG) in das Verfahren zur Erstattung von Kapitalertragsteuer
in NV-Fällen durch das Bundesamt für Finanzen ein. </lxbase:a><lxbase:a>e) Erstattung von Kapitalertragsteuer an bestimmte Gläubiger
</lxbase:a><lxbase:a>Steuerbefreite Körperschaften und beschränkt steuerpflichtige
juristische Personen des öffentlichen Rechts werden mit der ab 1989
zu erhebenden neuen Kapitalertragsteuer von 10 v. H. nicht belastet
(§ 44c EStG). Daher können Kreditinstitute vom Steuerabzug von Zinszahlungen
an derartige Gläubiger absehen (§ 44a Abs. 5 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>In anderen Fällen, z. B. bei Erträgen aus verbrieften
Kapitalforderungen, erstattet das Bundesamt für Finanzen nach §
44b Abs. 1 EStG die vom Emittenten einbehaltene und abgeführte Kapitalertragsteuer.
</lxbase:a><lxbase:a>f) Ausschluß der Erstattung von Kapitalertragsteuer </lxbase:a><lxbase:a>Dem Erwerber von Dividenden- oder Zinsscheinen wird die
vom Emittenten einbehaltene Kapitalertragsteuer nicht deshalb erstattet,
weil er im Verhältnis zum Emittenten nicht Gläubiger der Kapitalerträge
ist (§ 45 EStG). Denn die Anrechnung oder Erstattung der Kapitalertragsteuer
kommt nur beim Anteilseigner oder Inhaber der Schuldverschreibung
in Betracht. </lxbase:a><lxbase:a>g) Anmeldung und Bescheinigung der Kapitalertragsteuer
</lxbase:a><lxbase:a>Die Vorschriften über die Anmeldung und Bescheinigung
der Kapitalertragsteuer gilt nach § 45a EStG auch für die ab 1989
zu erhebende neue Kapitalertragsteuer von 10 v. H. </lxbase:a><lxbase:a>Da mit dem Steuerabzug in Höhe von 10 v. H. auf Erträge
aus Lebensversicherungen die Einkommensteuer grundsätzlich abgegolten
ist, müssen die Versicherungsunternehmen nur auf Verlangen der Versicherungsnehmer
eine Bescheinigung über einbehaltene und abgeführte Kapitalertragsteuer
ausstellen, z. B. weil der Versicherungsnehmer die Erträge in die
Veranlagung zur Einkommensteuer einbeziehen will (§ 45b Satz 4 EStG).
</lxbase:a><lxbase:a>h) Besondere Behandlung von Kapitalerträgen aus Lebensversicherungen
</lxbase:a><lxbase:a>Der neue § 45b EStG legt grundsätzlich die Abgeltung für
Erträge aus Lebensversicherungen fest, die nach § 43a EStG dem Steuerabzug
von 10 v. H. unterliegen. Auf Antrag des Steuerpflichtigen sind
jedoch diese Erträge in die Veranlagung einzubeziehen. Die damit verbundene
Anrechnung der einbehaltenen Kapitalertragsteuer kann die volle
Erstattung zur Folge haben. </lxbase:a><lxbase:a>16. Veranlagung bei steuerabzugspflichtigen Einkünften
</lxbase:a><lxbase:a>§ 46 EStG enthält folgende Änderungen: </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Die Veranlagungsgrenzen in § 46 Abs. 1 EStG wurden auf
54.000 / 27.000 DM erweitert. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Die Freigrenze in § 46 Abs.
2 Nr. 1 EStG von 800 DM gilt nunmehr jeweils für steuerpflichtige
Nebeneinkünfte und für alle steuerfreien dem Progressionsvorbehalt
unterliegenden Einkünfte (daher § 46 Abs. 2 Nr. 2a und 2c Buchstabe
b EStG aufgehoben). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Der steuerfrei bleibende
Betrag nach § 13 Abs. 3 EStG wird bei den Nebeneinkünften i. S.
des § 46 Abs. 2 Nr. 1 EStG (und Abs. 3) sowie bei den Verlusten
i. S. des § 46 Abs. 2 Nr. 8 Buchst. b berücksichtigt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Die Veranlagungspflicht für
Arbeitslöhne von - nebeneinander - mehreren Arbeitgebern ist nicht
mehr einkommensabhängig (§ 46 Abs. 2 Nr. 2 EStG). Entsprechendes
gilt für Versorgungsbezüge (§ 46 Abs. 2 Nr. 3 und 3a EStG aufgehoben)
und für Ehegatten mit der Steuerklassenkombination III und V oder
VI (§ 46 Abs. 2 Nr. 3a EStG). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Die Veranlagungspflicht nach
§ 46 Abs. 2 Nr. 4a EStG wurde auf die - neuen - Fälle ausgedehnt,
in denen ein Kinderfreibetrag vorab auf der Lohnsteuerkarte des
unbeschränkt steuerpflichtigen Elternteils bescheinigt worden ist,
ein Kinderfreibetrag auf den anderen Elternteil übertragen wird
oder ein Kind nach § 32 Abs. 7 Satz 2 EStG dem Vater zugeordnet
wird (siehe auch zu Nr. 11 Buchstabe b Absatz 2). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Auf Grund des neugefaßten
Veranlagungstatbestandes des § 46 Abs. 2 Nr. 5 EStG sind im Lohnsteuerverfahren
vorab berücksichtigte Kinderbetreuungskosten in bestimmten Fällen
nachträglich durch Veranlagung zu überprüfen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Auf Grund des ergänzten §
46 Abs. 2 EStG vorletzter Satz ist der Antrag auf Veranlagung durch
Abgabe der Einkommensteuererklärung zu stellen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Die Regelung des § 46 Abs.
6 EStG über die örtliche Zuständigkeit ist ab 1988 aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>17. Änderungen bei der Besteuerung beschränkt Steuerpflichtiger
</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Die nach § 43 EStG ab 1989 zu erhebende neue Kapitalertragsteuer
betrifft auch Kapitalerträge, die bisher bei beschränkt Steuerpflichtigen
nicht zu den inländischen Einkünften im Sinne des § 49 EStG gehören
(§ 49 Abs. 1 Nr. 5 EStG). Damit auch beschränkt Einkommensteuerpflichtige
- vorbehaltlich einer teilweisen oder völligen Erstattung der erhobenen
Kapitalertragsteuer auf Grund eines Abkommens zur Vermeidung der Doppelbesteuerung
- von der neuen Kapitalertragsteuer erfaßt werden können, ist der Umfang
der inländischen Einkünfte im Sinne der beschränkten Einkommensteuerpflicht insoweit
erweitert worden. </lxbase:a><lxbase:a>Der in § 10 Abs. 1 Nr. 5 EStG neu zugelassene Abzug von
Zinsen auf bestimmte Steuerforderungen gilt auch für beschränkt
Einkommensteuerpflichtige (§ 50 Abs. 1 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>Für Auslandskinder beschränkt Steuerpflichtiger werden
künftig auch Ausbildungsfreibeträge nach § 33a Abs. 2 EStG gewährt
(§ 50 Abs. 4 EStG). Diese Regelung gilt bereits für den Veranlagungszeitraum
1988 (§ 52 Abs. 23 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>18. Änderung von Ermächtigungsvorschriften </lxbase:a><lxbase:a>Preissteigerungsrücklage (§ 51 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. b
EStG): </lxbase:a><lxbase:a>Preissteigerungsrücklagen nach § 74 EStDV können nur noch
in Wirtschaftsjahren gebildet werden, die vor dem 1. Januar 1990
enden. Zu diesem Zeitpunkt bestehende Rücklagen können im Rahmen
der bisher zulässigen Frist weitergeführt werden. </lxbase:a><lxbase:a>Importwarenabschlag (§ 51 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. m EStG):
</lxbase:a><lxbase:a>Der Bewertungsabschlag für bestimmte Wirtschaftsgüter
des Umlaufvermögens ausländischer Herkunft (sog. Importwarenabschlag)
kann für das Wirtschaftsjahr, das im Veranlagungszeitraum 1990 endet,
nur noch in Höhe von bis zu 15 v. H. und für alle danach endenden
Wirtschaftsjahre nur noch in Höhe von bis zu 10 v. H. in Anspruch
genommen werden. </lxbase:a><lxbase:a>19. § 51 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. n EStG; § 81 EStDV </lxbase:a><lxbase:a>Durch die Änderung der Ermächtigung in § 51 Abs. 1 Nr.
2 Buchst. n EStG werden Sonderabschreibungen für den Kohle- und
Erzbergbau nach § 81 EStDV auf Wirtschaftsgüter und Maßnahmen befristet,
die vor dem 1. Januar 1990 angeschafft oder hergestellt werden.
Gleiches gilt für den Betriebsausgabenabzug von Kosten des Vorabraums.
</lxbase:a><lxbase:a>20. Einkommensteuer als Maßstabsteuer </lxbase:a><lxbase:a>Ab dem Veranlagungszeitraum 1990 werden in § 51a EStG
die Abzugsbeträge für Kinder, um die die festgesetzte Einkommensteuer
oder Jahreslohnsteuer als Maßstabsteuer für Annexsteuern zu kürzen
ist, auf 300 bzw. 150 DM für jedes zu berücksichtigende Kind herabgesetzt.
Die Änderung hat mittelbar Auswirkung auf die Kirchensteuer, die
die Kirchensteuersätze der Länder auf die Regelung in § 51a EStG
verweisen. </lxbase:a><lxbase:a>21. Änderung von Anwendungsregelungen, soweit nicht bereits
bei den zugehörigen materiellen Vorschriften dargestellt: </lxbase:a><lxbase:a>Durch die Änderung des Datums in Satz 3 des § 52 Abs.
15 EStG wird die Übergangsregelung des Wohneigentumsförderungsgesetzes
(Beibehaltung des alten Rechts bis zu zwölf Jahren) auch für landwirtschaftliche
Wohngebäude eröffnet, für die der Bauantrag zwischen dem 1. März
1986 und dem 1. Januar 1987 gestellt worden ist. </lxbase:a><lxbase:a>Durch den neuen Satz 10 in § 52 Abs. 15 EStG werden Entnahmegewinne
bei erstmaliger Bebauung von land- und forstwirtschaftlichen Betriebsgrundstücken
mit selbstgenutzten Wohnungen in die Steuerfreiheit des Entnahmegewinns
nach Satz 7 einbezogen. Die Vergünstigung ist auf jeweils eine zu
eigenen Wohnzwecken genutzte Wohnung und eine Altenteilerwohnung
beschränkt und findet ab 1987 Anwendung. Die Regelung gilt auch für
Gewerbetreibende und Freiberufler. </lxbase:a><lxbase:a>Die Anwendung der Begrenzung des Ausgleichs und Abzugs
von Verlusten bei beschränkter Haftung nach § 15a EStG auf Verluste
bei Gebäuden, die mit öffentlichen Mitteln gefördert worden sind,
auf Wirtschaftsjahre, die nach dem 31. Dezember 1994 beginnen, hinausgeschoben
(§ 52 Abs. 19 EStG). </lxbase:a><lxbase:a>22. Zu § 53 EStG </lxbase:a><lxbase:a>Im Wege einer Übergangsvorschrift wird § 33a Abs. 1 EStG
für die Kalenderjahre 1988 und 1989 an das ab 1990 geltende System
angepaßt (vgl. den 2. Satz der Ausführungen zu § 33a Abs. 1 EStG).
Dies ist erforderlich, weil die Anhebung der Höchstbeträge nach
§ 33a Abs. 1 EStG erst ab 1990 gilt, die Ausbildungsfreibeträge
für Auslandskinder (§ 33a Abs. 2 EStG) jedoch bereits mit Wirkung
ab 1988 in Anspruch genommen werden können. </lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Körperschaftsteuergesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 2 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Steuerbefreiungen </lxbase:a><lxbase:a>a) Die Steuerbefreiung für Organe der staatlichen Wohnungspolitik
(§ 5 Abs. 1 Nr. 11 - alt - KStG) wird mit Wirkung ab 1990 aufgehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Kreditinstitute, die schon bisher als Organe der staatlichen
Wohnungspolitik von der Körperschaftsteuer befreit sind, werden
ab diesem Zeitpunkt in den Befreiungskatalog des § 5 Abs. 1 Nr.
2 KStG übernommen. </lxbase:a><lxbase:a>b) Die Steuerfreiheit für gemeinnützige Wohnungsunternehmen
nach § 5 Abs. 1 Nr. 10 - alt - KStG wird ab 1990 auf Erwerbs- und
Wirtschaftsgenossenschaften sowie Vereine beschränkt, deren Tätigkeit
im wesentlichen darin besteht, selbst hergestellte oder erworbene
Wohnungen an Mitglieder zu vermieten oder sie diesen aufgrund eines genossenschaftlichen
Nutzungsvertrags zu überlassen. </lxbase:a><lxbase:a>Nicht begünstigte Tätigkeiten führen zur partiellen Steuerpflicht
der Unternehmen. Übersteigen die Einnahmen mehr als 10 v. H. der
gesamten Einnahmen, werden die Unternehmen in vollem Umfang steuerpflichtig.
</lxbase:a><lxbase:a>c) Gemeinnützige Siedlungsunternehmen im Sinne des Reichssiedlungsgesetzes
(§ 5 Abs. 1 Nr. 12 KStG) bleiben weiterhin steuerfrei, soweit sie
überwiegend im ländlichen Raum Siedlungs-, Agrarstrukturverbesserungs-
und Landentwicklungsmaßnahmen mit Ausnahme des Wohnungsbaus durchführen.
Üben sie andere Tätigkeiten aus, z. B. den Wohnungsbau, sind sie
ab 1990 mit den Überschüssen aus diesen Tätigkeiten partiell steuerpflichtig.
Überwiegen die Einnahmen aus diesen Tätigkeiten, werden die Unternehmen
in vollem Umfang steuerpflichtig. </lxbase:a><lxbase:a>d) Aufgehoben wird mit Wirkung ab 1990 die Steuerfreiheit
für </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>gemeinnützige Unternehmen i. S. des Reichsheimstättengesetzes,
die zur Ausgabe von Heimstätten zugelassen sind (§ 5 Abs. 1 Nr.
13 - alt - KStG); </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>juristische Personen, die
als Sanierungsträger oder Entwicklungsträger tätig sind (§ 5 Abs.
1 Nr. 17 - alt - KStG). </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Um den gemeinnützigen Wohnungs- und Siedlungsunternehmen
die Umstellung auf die Steuerpflicht zu erleichtern, können sie
auf Antrag die Steuerfreiheit noch ein weiteres Jahr bis zum 31.
Dezember 1990 in Anspruch nehmen (§ 54 Abs. 3 KStG). </lxbase:a><lxbase:a>Entsprechende Regelungen sind in das Gewerbesteuergesetz
(§ 3 Nr. 2, 15 und 17, § 36 Abs. 3 GewStG) und in das Vermögensteuergesetz
(§ 3 Abs. 1 Nr. 2, 13 und 15, § 25 Abs. 3 VStG) aufgenommen worden.
</lxbase:a><lxbase:a>2. Verlustabzug, Versagung des Verlustabzugs im Falle
des Mantelkaufs </lxbase:a><lxbase:a>Nicht ausgeglichene Verluste können auch bei Körperschaften
in den auf das Verlustjahr folgenden Jahren bei der Einkunftsermittlung
abgezogen werden (§ 8 Abs. 1 KStG). Die Voraussetzungen des Verlustabzugs
richten sich nach § 10d EStG. In dieser Vorschrift ist die bisherige
zeitliche Befristung von fünf Jahren aufgehoben worden, und zwar
erstmals für nicht ausgeglichene Verluste des Veranlagungszeitraums
1985. </lxbase:a><lxbase:a>Durch den neu eingefügten § 8 Abs. 4 KStG wird sichergestellt,
daß eine Körperschaft einen nicht ausgeglichenen Verlust nur dann
mit steuerlicher Wirkung vortragen kann, wenn sie nicht nur rechtlich,
sondern auch wirtschaftlich mit derjenigen identisch ist, die den
Verlust erlitten hat. Bei der als Hauptanwendungsfall genannten
Kapitalgesellschaft liegt wirtschaftliche Identität dann nicht vor,
wenn mehr als 3/4 der Anteile auf neue Gesellschafter übergehen
und die Gesellschaft danach ihren Geschäftsbetrieb mit neuem Betriebsvermögen
wieder aufnimmt. Typische Sanierungsfälle fallen nicht unter das Abzugsverbot
des § 8 Abs. 4 KStG. </lxbase:a><lxbase:a>Das Verlustabzugsverbot gilt entsprechend für den Ausgleich
des Verlustes vom Beginn des Wirtschaftsjahres bis zum Zeitpunkt
der Anteilsübertragung (§ 8 Abs. 4 Satz 3 KStG). </lxbase:a><lxbase:a>Die Vorschrift ist erstmals für den Veranlagungszeitraum
1990 anzuwenden (§ 54 Abs. 1 KStG). Sind die Rechtsgeschäfte, die
zum Verlust der wirtschaftlichen Identität geführt haben, nach dem
23. Juni 1988 abgeschlossen worden, ist die Regelung aber auch für
vor dem 1. Januar 1990 beginnende Veranlagungszeiträume anzuwenden
(§ 54 Abs. 4 KStG). </lxbase:a><lxbase:a>Eine entsprechende Regelung enthält das Gewerbesteuergesetz
(§ 10a, § 36 Abs. 6 GewStG). </lxbase:a><lxbase:a>3. Senkung der Körperschaftsteuersätze </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 werden </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der Körperschaftsteuersatz für einbehaltene Gewinne von
56 v. H. auf 50 v. H. gesenkt (§ 23 Abs. 1 KStG); der Ausschüttungssatz
von 36 v. H. bleibt unverändert; </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der bisher ermäßigte Körperschaftsteuersatz
von 50 v. H. für die nicht in das Anrechnungsverfahren einbezogenen
Körperschaften von 50 v. H. auf 46 v. H. gesenkt (§ 23 Abs. 2 und
3 KStG); </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>der besondere Körperschaftsteuersatz
für das ZDF von 8 v. H. auf 7,4 v. H. der Entgelte aus Werbesendungen
herabgesetzt. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Die Abrundungsvorschrift des § 23 Abs. 4 KStG, wonach
das Einkommen zur Berechnung der Körperschaftsteuer auf 10 DM abzurunden
ist, wird bereits mit Wirkung ab dem Veranlagungszeitraum 1988 gestrichen.
</lxbase:a><lxbase:a>4. Besteuerung ausländischer Einkunftsteile (§ 26 KStG)
</lxbase:a><lxbase:a>a) Der ermäßigte Körperschaftsteuersatz für die ausländischen
Einkünfte aus dem Betrieb von Handelsschiffen im internationalen
Verkehr i. S. des § 34c Abs. 4 EStG wird ab dem Veranlagungszeitraum
1990 von bisher 28 v. H. auf 25 v. H. herabgesetzt. </lxbase:a><lxbase:a>b) Ausschüttungsbedingte Teilwertabschreibung </lxbase:a><lxbase:a>Hält eine inländische Kapitalgesellschaft eine wesentliche
Beteiligung an einer ausländischen Kapitalgesellschaft, sind die
Gewinnausschüttungen der ausländischen Tochtergesellschaft an die
inländische Muttergesellschaft nach den meisten DBA von der deutschen
Körperschaftsteuer befreit oder es kann die indirekte Steueranrechnung
nach § 26 Abs. 2 oder 3 KStG in Anspruch genommen werden. </lxbase:a><lxbase:a>Werden für Gewinnausschüttungen z. B. offene oder stille
Reserven verwendet, sinkt der Wert der Beteiligung. Unterschreitet
er den bisherigen Buchwert, kann der Wertverlust im Wege der Teilwertabschreibung
steuermindernd berücksichtigt werden. Ähnliche Steuerminderungen
können sich bei Veräußerung der Beteiligung oder bei Auflösung sowie Herabsetzung
des Kapitals der ausländischen Gesellschaft ergeben. </lxbase:a><lxbase:a>Durch § 26 Abs. 8 KStG werden diese Möglichkeiten einer
Steuerminderung ausgeschlossen. Es soll verhindert werden, daß Wertverluste,
die mit einer steuerbefreiten Dividendenausschüttung zusammenhängen,
die Steuer für die übrigen Einkünfte der Muttergesellschaft mindern.
</lxbase:a><lxbase:a>Die Vorschrift des § 26 Abs. 8 KStG ist erstmals anzuwenden,
soweit die Gewinnminderung auf Gewinnausschüttungen nach dem 23.
Juni 1988 zurückzuführen sind (§ 54 Abs. 7 KStG). </lxbase:a><lxbase:a>Eine entsprechende Regelung ist in das Gewerbesteuergesetz
eingefügt worden (§ 8 Nr. 10, § 36 Abs. 4 GewStG). Sie gilt dort
auch für Beteiligungen an inländischen Kapitalgesellschaften. </lxbase:a><lxbase:a>5. Übergangsregelung für die Eigenkapitalgliederung wegen
der Senkung des Steuersatzes von 56 v. H. auf 50 v. H. </lxbase:a><lxbase:a>Um sicherzustellen, daß die Ausschüttung der Einkommensteile,
die in der Zeit vor 1990 einer Körperschaftsteuer von 56 v. H. unterlegen
haben, weiterhin zu der bisherigen Körperschaftsteuerminderung von
20 v. H. führt, sieht § 54 Abs. 8 KStG vor, daß ein aus der Zeit
vor 1990 entstandener positiver Teilbetrag EK 56 für eine Übergangszeit
von fünf Jahren neben dem neuen Teilbetrag EK 50 fortzuführen ist.
Danach ist das EK 56 in Höhe von 56/44
seines Bestands dem EK 50 hinzuzurechnen; das EK 02 ist in Höhe von
12/44 des Bestandes an EK 56 zu kürzen. </lxbase:a><lxbase:a>6. Nachzahlungs- und Erstattungszinsen auf nichtabziehbare
Steuern </lxbase:a><lxbase:a>Nach geltendem Recht sind Zinsen, die Personensteuern
oder die Umsatzsteuer auf den Eigenverbrauch betreffen, vom Abzug
ausgeschlossen (§ 10 Nr. 2 - alt - KStG). Ab 1990 sind nach der
ergänzten Nummer 2 des § 10 KStG auch bei diesen Steuerarten die
Zinsen auf Steuernachforderungen sowie Stundungs- und Aussetzungszinsen
abziehbar. Während natürliche Personen diese Zinsen als Sonderausgaben
geltend machen können (§ 10 Abs. 1 Nr. 5 EStG), verringern die vergleichbaren
Zinsen bei Körperschaften künftig den Gewinn aus Gewerbebetrieb.
Damit eine rechtsformunabhängige Belastung mit Gewerbesteuer gewährleistet
ist, sind diese Zinsen bei der Ermittlung des Gewerbeertrags von Körperschaften
wieder hinzuzurechnen (§ 8 Nr. 11 GewStG). </lxbase:a><lxbase:a>Erstattungszinsen auf nichtabziehbare Steuern werden bei
natürlichen Personen und Körperschaften wie bisher als Einnahmen
steuerlich erfaßt. </lxbase:a><lxbase:a>Für Hinterziehungszinsen (§ 235 AO) und andere Nebenleistungen,
die auf nichtabziehbare Steuern entfallen, z. B. Verspätungs- und
Säumniszuschläge, bleibt es beim bisherigen Abzugsverbot. Hinterziehungszinsen
werden darüber hinaus auch vom Abzug ausgeschlossen, soweit sie
auf abziehbare Steuern entfallen (§ 4 Abs. 5 Nr. 8a EStG). </lxbase:a><lxbase:a>7. Weitere Vorhaben: Gesellschafter-Fremdfinanzierung
</lxbase:a><lxbase:a>Der Bundestag hat die von der Bundesregierung vorgeschlagene
Regelung der Gesellschafter-Fremdfinanzierung (§ 8a KStG - Entwurf
-) aus dem Steuerreformgesetz wieder herausgenommen. In einer Entschließung
hat er jedoch seinen Willen bekundet, eine umfassende Regelung der
Gesellschafter-Fremdfinanzierung (sog. große Lösung) in das nächste
Steueränderungsgesetz aufzunehmen und zeitgleich mit dem Steuerreformgesetz
1990 in Kraft treten zu lassen. </lxbase:a><lxbase:a>Für die Frage, ob das einer Gesellschaft von ihren Anteilseignern
gewährte Fremdkapital als verdecktes Nennkapital anzusehen ist,
ist daher bis auf weiteres das BMF-Schreiben vom 16. März 1987 (BStBl I S. 373
) maßgebend. </lxbase:a><lxbase:a>Änderungen des Gewerbesteuergesetzes und der Gewerbesteuer-Durchführungsverordnung
</lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 3 und 4 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Änderung der Hinzurechnungsvorschriften für Zinsen
</lxbase:a><lxbase:a>Bei den Hinzurechnungsvorschriften in § 8 Nr. 1 GewStG
wird ab 1990 der Begriff "Zinsen" durch den Begriff "Entgelte" ersetzt.
Damit wird sichergestellt, daß neben den Vergütungen mit einem festen
Zinssatz auch die gewinnabhängigen Vergütungen (wie z. B. partiarische
Darlehen) sowie die sonstigen mit einer Schuld in Zusammenhang stehenden
Leistungen, die Zinscharakter haben (z. B. Damnum), bei der Hinzurechnung
berücksichtigt werden. Aus redaktionellen Gründen wird bei der Hinzurechnungsvorschrift
in § 12 Abs. 2 Nr. 1 GewStG der Begriff "Schuldzinsen" durch den
Begriff "Entgelte" ersetzt. </lxbase:a><lxbase:a>2. Regelung der ausschüttungsbedingten Teilwertabschreibungen
- § 8 Nr. 10 GewStG -: </lxbase:a><lxbase:a>Gewinnminderungen, die durch Ansatz des niedrigeren Teilwerts
der Beteiligung an einer Körperschaft oder durch ihre Veräußerung
oder Entnahme entstanden sind und mit einer nicht der Gewerbesteuer
unterliegenden Gewinnausschüttung im Zusammenhang stehen, dürfen
nach der neuen Nummer 10 des § 8 GewStG ab dem 24. Juni 1988 (§
36 Abs. 3 GewStG) den Gewerbeertrag nicht mehr mindern. </lxbase:a><lxbase:a>3. Zinsen auf Steuerforderungen </lxbase:a><lxbase:a>Nach § 8 Nr. 11 GewStG dürfen Zinsen auf Steuerforderungen
den Gewerbeertrag bei Körperschaften nicht mindern. Damit wird eine
Gleichstellung mit den übrigen Gewerbebetrieben erreicht. </lxbase:a><lxbase:a>4. Verlustvortrag </lxbase:a><lxbase:a>Entsprechend der Regelung im Einkommensteuergesetz können
nach §§ 10a, 36 Abs. 5 GewStG Fehlbeträge, die ab dem Erhebungszeitraum
1985 entstanden sind, unbegrenzt vorgetragen werden (unbegrenzter
Verlustvortrag). Die vortragsfähigen Fehlbeträge werden darüber
hinaus ab dem Erhebungszeitraum 1990 wie bei der Einkommensteuer gesondert
festgestellt. </lxbase:a><lxbase:a>5. Vorauszahlungen </lxbase:a><lxbase:a>Nach dem neuen Satz 2 des § 19 Abs. 1 GewStG haben Gewerbetreibende
mit abweichendem Wirtschaftsjahr ab dem Erhebungszeitraum 1990 ihre
Vorauszahlungen auf die Jahressteuer grundsätzlich bereits während
des Wirtschaftsjahres zu entrichten, das im Erhebungszeitraum endet.
Die Änderung entspricht der Regelung in § 49 Abs. 3 KStG. Die neue
Regelung gilt nach § 36 Abs. 7 GewStG grundsätzlich nicht für vor
dem 1. Januar 1986 gegründete Gewerbebetriebe mit bereits abweichendem
Wirtschaftsjahr. </lxbase:a><lxbase:a>Des weiteren werden nach dem geänderten Absatz 5 Satz
2 des § 19 GewStG Vorauszahlungen nur erhoben, wenn die einzelne
Vorauszahlungsrate mindestens 100 DM beträgt. </lxbase:a><lxbase:a>6. Die Änderung der Zerlegungsvorschrift </lxbase:a><lxbase:a>des § 31 GewStG sind durch den Wegfall des Weihnachts-
bzw. Arbeitnehmerfreibetrags im Einkommensteuergesetz (§ 19 EStG)
sowie die Änderung der Steuerbefreiung für bestimmte Wohnungsunternehmen
(§ 3 Nr. 15 GewStG) bedingt. </lxbase:a><lxbase:a>7. Die übrigen Änderungen passen das Gewerbesteuergesetz
an Änderungen in anderen Gesetzen an (z. B. Änderungen des § 3 GewStG)
oder sind redaktioneller Art. </lxbase:a><lxbase:a>8. Dauerschulden bei Kreditinstituten - § 19 GewStDV -:
</lxbase:a><lxbase:a>Ab dem Erhebungszeitraum 1990 wird in Anlehnung an § 12
des Kreditwesengesetzes der Rahmen der mit Eigenkapital zu deckenden
Anlagen neu gefaßt. Zusätzlich sind in die Vorschrift nunmehr auch
Leasinggegenstände und Ausleihungen an organschaftlich verbundene
Unternehmen, die nicht Kreditinstitute sind, einbezogen. Die Rechtsfolgen des
§ 19 GewStDV treten künftig nur ein, wenn die Aktivposten aus Geschäften,
die für die Einordnung als Kreditinstitut maßgeblich sind, überwiegen.
Bisher war auf den Rohgewinnvergleich zwischen Bankgeschäften und
bankfremden Geschäften abzustellen. </lxbase:a><lxbase:a>Änderungen des Investitionszulagengesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 6 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Das Investitionszulagengesetz wird aufgehoben. Damit entfallen
die Regionalzulage, die Investitionszulage für Forschungs- und Entwicklungsinvestitionen
und die Investitionszulage für bestimmte Energieinvestitionen. Dabei
ist vorgesehen, </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>alle vor dem 1. Januar 1990 abgeschlossenen Investitionen
noch uneingeschränkt durch Investitionszulagen zu fördern, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>nach dem 31. Dezember 1989
und vor dem 1. Januar 1991 abgeschlossene Investitionen sowie vor
dem 1. Januar 1991 geleistete Anzahlungen auf Anschaffungskosten und
entstandene Teilherstellungskosten zu begünstigen, wenn mit den
Investitionen vor dem 1. April 1989 begonnen worden ist. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Änderungen des Berlinförderungsgesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 7 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Umsatzsteuerteil </lxbase:a><lxbase:a>Bei der Herstellerpräferenz (§§ 1, 1a BerlinFG) wird der
Sockelpräferenzsatz von derzeit 3 bzw. 4 v. H. auf 2 bzw. 3 v. H.
abgesenkt. Im unteren Wertschöpfungsbereich wird der Präferenztarif
neu gestaltet (§§ 1 Abs. 7, 1a Abs. 2 BerlinFG). </lxbase:a><lxbase:a>Die Abnehmerpräferenz (§ 2 BerlinFG) bei Röstkaffee und
Kakaohalberzeugnissen wird gestrichen, wenn der Hersteller in Berlin
(West) eine Wertschöpfungsquote von 10 v. H. nicht erreicht. </lxbase:a><lxbase:a>Bei Zigaretten und Rauchtabak wird im Interesse der Erhaltung
Berliner Arbeitsplätze die Herstellerpräferenz verbessert (§ 4 Abs.
3 Nr. 7 Buchst. b BerlinFG). Die Minderung der Herstellerpräferenz
durch die Absenkung der Sockelpräferenz und die Neugestaltung des
Präferenztarifs wird dadurch bei der Berliner Tabakwarenindustrie
ausgeglichen. Zugleich wird in entsprechendem Umfang die Abnehmerpräferenz
vermindert (§ 4 Abs. 3 Nr. 7 Buchst. b BerlinFG). </lxbase:a><lxbase:a>2. Ertragsteuerteil </lxbase:a><lxbase:a>a) Erhöhte Absetzungen (§ 14 BerlinFG) </lxbase:a><lxbase:a>Die erhöhten Absetzungen von 75 v. H. für bewegliche Wirtschaftsgüter
des Anlagevermögens in Berlin werden auf neue Wirtschaftsgüter beschränkt.
Außerdem fallen die erhöhten Absetzungen nach § 14 BerlinFG für
den Arbeitnehmer-Wohnungsbau weg. Hierfür kommen künftig nur noch
erhöhte Absetzungen nach § 14a BerlinFG (bis zu insgesamt 50 v.
H. in den ersten 3 Jahren) in Betracht. </lxbase:a><lxbase:a>b) Berlin-Darlehen (§§ 16 und 17 BerlinFG) </lxbase:a><lxbase:a>Die entgeltliche Abtretung von Darlehensforderungen nach
§§ 16 und 17 BerlinFG wird der Rückzahlung gleichgestellt. Die Neuregelung
gilt erstmals für Darlehen, die nach dem 22. März 1988 abgetreten
werden. </lxbase:a><lxbase:a>Die Bindungsfrist an die Berliner Betriebsstätte wird
bei Schiffen, für deren Anschaffung oder Herstellung Darlehen nach
§ 16 BerlinFG in Anspruch genommen werden, von 3 auf 8 Jahre erhöht.
Für die Anschaffung oder Herstellung von Luftfahrzeugen dürfen keine Darlehen
nach § 16 BerlinFG mehr verwendet werden. Die Neuregelungen gelten
erstmals bei Darlehen, die nach dem 31. Dezember 1989 an Unternehmen
weitergegeben werden. </lxbase:a><lxbase:a>c) Investitionszulage nach § 19 BerlinFG </lxbase:a><lxbase:a>Die Investitionszulage nach § 19 BerlinFG wird eingeschränkt
durch </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Absenkung der sog. Grundzulage von 10 v. H. auf 7,5 v.
H., höchstens jedoch jährlich 22.500 DM, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Absenkung der Investitionszulagensätze
von bisher 25, 30 und 40 v. H. auf einheitlich 15 v. H. bei beweglichen
Wirtschaftsgütern und von bisher 20 und 25 v. H. auf einheitlich
10 v. H. bei Gebäuden. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Zugleich fällt die erhöhte Zulage für Lastkraftwagen,
Zugmaschinen und Kraftfahrzeuganhänger in Betrieben des verarbeitenden
Gewerbes weg. Die Herstellung von Gebäuden im Bereich der Energiewirtschaft
wird von der Zulagenförderung ausgeschlossen. </lxbase:a><lxbase:a>Andererseits werden künftig auch nachträgliche Herstellungsarbeiten
an beweglichen Wirtschaftsgütern gefördert und in Betrieben des
verarbeitenden Gewerbes die erhöhte Investitionszulage von 15 v.
H. auf bewegliche Wirtschaftsgüter jeder Art ausgedehnt. </lxbase:a><lxbase:a>Die Übergangsregelung ist entsprechend der Übergangsregelung
für die Aufhebung des Investitionszulagengesetzes ausgestaltet.
</lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Auslandsinvestitionsgesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 8 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Es wird auf die Ausführungen zu § 2a Abs. 3 und 4 EStG
verwiesen. </lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Gesetzes über Kapitalanlagegesellschaften
</lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 9 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Dem Steuerabzug vom Kapitalertrag in Höhe von 10 v. H.
unterliegen ab 1989 auch die Erträge aus Anteilen an Investmentfonds,
und zwar unabhängig davon, ob es sich um Erträge aus Wertpapier-Sondervermögen,
aus Beteiligungs-Sondervermögen oder aus Grundstücks-Sondervermögen
handelt. </lxbase:a><lxbase:a>Vom Steuerabzug ausgenommen sind Erträge </lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>aus Auslandsanleihen, </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>aus Wertpapierveräußerungen,
</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>aus Grundstücksveräußerungen,
wenn zwischen der Anschaffung und der Veräußerung mehr als zwei
Jahre liegen. </lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>Änderung des Bewertungsgesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 10 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Sonderbetriebsvermögen </lxbase:a><lxbase:a>Ab dem Bewertungsstichtag 1. Januar 1989 werden Körperschaften,
insbesondere Kapitalgesellschaften, hinsichtlich der Behandlung
des Sonderbetriebsvermögens den natürlichen Personen und den Personengesellschaften
gleichgestellt. Weiterhin wird klargestellt, daß auch Wirtschaftsgüter
des Sonderbetriebsvermögens II in die Einheitsbewertung der Personengesellschaft
einzubeziehen sind. Dabei geht die Zurechnung zum Sonderbetriebsvermögen
stets der Zurechnung zum Betriebsvermögen des Mitunternehmers vor
(§ 97 Abs. 1 Nr. 5 Satz 2 BewG). </lxbase:a><lxbase:a>Forderungen und Schulden zwischen der Gesellschaft und
einem Gesellschafter werden künftig wie Wirtschaftsgüter des Sonderbetriebsvermögens
behandelt. Eine Ausnahme gilt lediglich für Forderungen und Schulden
aus dem regelmäßigen Geschäftsverkehr zwischen der Gesellschaft
und einem Gesellschafter oder aus der Hingabe kurzfristiger Geldbeträge
für die Gesellschaft oder für einen Gesellschafter (§ 97 Abs. 1
Nr. 5 Satz 3 BewG). </lxbase:a><lxbase:a>2. Andere Änderungen </lxbase:a><lxbase:a>§ 103a Satz 2 BewG regelt klarstellend ab 1989 die bewertungsrechtliche
Behandlung der Rückstellungen für Jubiläumszuwendungen; diese sind
nur bei Vorliegen enger Voraussetzungen abzugsfähig. </lxbase:a><lxbase:a>3. Die Aufhebung des § 104a BewG dient der Verwaltungsvereinfachung
und beseitigt die Abzugsfähigkeit der Geschäftsguthaben der Genossen
bei bestimmten Genossenschaften ab 1990. </lxbase:a><lxbase:a>4. Die Steuervergünstigung für das der öffentlichen Wasserversorgung
dienende Betriebsvermögen nach § 117 Abs. 1 Nr. 1 BewG wird ab 1990
aufgehoben. </lxbase:a><lxbase:a>5. Die Änderungen des § 102 Abs. 1 Satz 1 und Abs. 2 Satz
1, des § 104 Abs. 3, 12 und 14, des § 110 Abs. 1 Nr. 6 und des §
111 BewG passen die Vorschriften an andere Gesetzesänderungen an
oder sind nur redaktioneller Art. </lxbase:a><lxbase:a>6. § 124 regelt den Anwendungszeitpunkt für die durch
das Steuerreformgesetz 1990 geänderten Vorschriften. </lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Vermögensteuergesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 11 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Die Änderung des § 3 VStG folgt entsprechenden Änderungen
bei der Körperschaftsteuer und Gewerbesteuer. </lxbase:a><lxbase:a>2. § 6 VStG wird an die Begriffe des Schwerbehindertengesetzes
angepaßt. </lxbase:a><lxbase:a>3. § 25 VStG regelt den Anwendungszeitpunkt für die durch
das Steuerreformgesetz 1990 geänderten Vorschriften. </lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Umsatzsteuergesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 12 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Änderung beim Eigenverbrauch </lxbase:a><lxbase:a>Die Ergänzung des § 1 Abs. 1 Nr. 2 Buchst. c Satz 2 UStG
steht im Zusammenhang mit der Neuregelung des Abzugs von Bewirtungsaufwendungen
bei der Einkommensteuer (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 2 EStG). Durch die
Ergänzung wird erreicht, daß für den Vomhundertsatz der als angemessen
anzusehenden und betrieblich veranlaßten Bewirtungsaufwendungen,
die jedoch nach § 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 2 EStG den Gewinn nicht mindern
dürfen, die Besteuerung als Eigenverbrauch nicht eintritt. </lxbase:a><lxbase:a>2. Steuerabzugsbetrag für Kleinunternehmer </lxbase:a><lxbase:a>Der Steuerabzugsbetrag nach § 19 Abs. 3 UStG wird ab 1990
abgeschafft. Gleichzeitig wird die Nichterhebungsgrenze in § 19
Abs. 1 UStG von 20.000 DM auf 25.000 DM Vorjahresumsatz angehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Feuerschutzsteuergesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 13 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Feuerschutzsteuerbeträge, die auf Grund einer Außenprüfung
nachzuentrichten sind, sind ab dem Inkrafttreten des Steuerreformgesetzes
1990 in einer Summe zusammen mit der Steuer für den laufenden Anmeldungszeitraum
festzusetzen; damit entfällt das bisher aufwendige Verfahren, nach
dem die Steuer für alle betroffenen Anmeldungszeiträume neu festzusetzen
ist. </lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Versicherungsteuergesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 14 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Die ab 1. Januar 1989 bezahlten Prämien für Unfallversicherungen
mit Prämienrückgewähr unterliegen der Versicherungsteuer mit einem
ermäßigten Steuersatz von 1,4 v. H. </lxbase:a><lxbase:a>Änderungen der Abgabenordnung </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 15 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Schutz von Bankkunden </lxbase:a><lxbase:a>In die Abgabenordnung ist als neuer § 30a der Inhalt des
Bankenerlasses vom 31. August 1979 (BStBl I S. 590
) vollständig übernommen worden. Hierdurch wird u. a. gesetzlich klargestellt,
daß anläßlich einer Außenprüfung bei Kreditinstituten die Ausschreibung
von Kontrollmitteilungen über Guthaben und Depots von Bankkunden
unterbleibt. Die bisherigen Grenzen zur Ermittlung von Kapitalerträgen
bleiben unverändert. </lxbase:a><lxbase:a>2. Steuerfestsetzung bei Steueranmeldungen </lxbase:a><lxbase:a>Nach § 167 Abs. 1 AO ist in den Fällen, in denen eine
Steuer aufgrund gesetzlicher Verpflichtung anzumelden ist, eine
Steuerfestsetzung nur erforderlich, wenn die Festsetzung zu einer
abweichenden Steuer führt. Diese Regelung wird dahingehend klargestellt,
daß der Steuerpflichtige auch im Wege einer Steuerfestsetzung in
Anspruch genommen werden kann, wenn er die Steuer für Rechnung eines
anderen einzubehalten hat und dies nicht oder nicht ordnungsgemäß
tut. </lxbase:a><lxbase:a>3. Verzinsung von Steuernachforderungen und Steuererstattungen
</lxbase:a><lxbase:a>Die neu eingefügte Bestimmung des § 233a AO regelt die
allgemeine Verzinsung von Steuernachforderungen und Steuererstattungen.
Sie soll einen Ausgleich dafür schaffen, daß die Steuern bei den
einzelnen Steuerpflichtigen, aus welchen Gründen auch immer, zu
unterschiedlichen Zeitpunkten festgesetzt und fällig werden. Steuernachforderungen und
Steuererstattungen sollen künftig nach Ablauf von 15 Monaten (Karenzzeit)
seit Ende des Steuerjahres grundsätzlich bis zur Fälligkeit des
Anspruchs verzinst werden. Abweichend hiervon beträgt die Karenzzeit
für die Einkommensteuer 21 Monate, wenn die Einkünfte aus Land-
und Forstwirtschaft die anderen Einkünfte überwiegen. Die Verzinsung
endet mit der erstmaligen Fälligkeit der Steuernachforderung oder
Steuererstattung, spätestens jedoch nach 4 Jahren. Durch die Begrenzung
auf 4 Jahre wird dem Umstand Rechnung getragen, daß Außenprüfungen
aus Gründen, die die Steuerpflichtigen nicht zu vertreten haben,
häufig erst lange Zeit nach Ablauf des einzelnen Steuerjahres durchgeführt
werden. Durch die zeitliche Begrenzung des Zinslaufs werden die Steuerpflichtigen
für die Verzinsung so gestellt, als sei die Steuerfestsetzung aufgrund der
Außenprüfung zeitnah erfolgt. Die Steuerfestsetzung selbst ist jedoch
wie bisher bis zum Ablauf der Festsetzungsverjährung möglich. </lxbase:a><lxbase:a>Den Zinsarten des bisherigen Rechts und den Säumniszuschlägen
ist, abgesehen von den Hinterziehungszinsen, gemeinsam, daß sie
frühestens mit der ersten Fälligkeit der Steuer, die eine Steuerfestsetzung
voraussetzt, eingreifen. Die Verzinsung von Steuernachforderungen
und Steuererstattungen für einen Zeitraum zwischen dem Ende des
Steuerjahres und der Fälligkeit war bisher nicht vorgesehen. Sie
tritt neben das geltende Zins- und Säumnisrecht. </lxbase:a><lxbase:a>Aus Gründen der Praktikabilität wird am festen Zinssatz
des geltenden Rechts (§ 238 AO) festgehalten. Danach betragen auch
die Zinsen für Steuernachforderungen und Steuererstattungen für
jeden vollen Monat des Zinslaufs 0,5 v. H. </lxbase:a><lxbase:a>Die allgemeine Verzinsung findet erstmals auf Ansprüche
Anwendung, die nach dem 31. Dezember 1988 entstehen (vgl. Artikel
16 Nr. 2 des Steuerreformgesetzes 1990). Für die Einkommensteuer
1989, die mit Ablauf des Kalenderjahres 1989 entsteht, bedeutet
dies z. B., daß Nachforderungen und Erstattungen ab 1. April 1991
verzinst werden. </lxbase:a><lxbase:a>Die Zinsen auf Steuernachforderungen sowie Stundungs-
und Aussetzungszinsen sind künftig abzugsfähig. Im übrigen wird
zur Abzugsfähigkeit von Zinsen auf die Ausführungen zu § 10 Abs.
1 Nr. 5, § 12 Nr. 3 EStG sowie zu § 10 Nr. 2 KStG verwiesen. </lxbase:a><lxbase:a>4. Hinterziehungszinsen und Prozeßzinsen </lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungen der §§ 235, 236 AO stehen mit der Einführung
der Verzinsung von Steuernachforderungen und Steuererstattungen
nach § 233a AO im Zusammenhang. Durch die Anrechnung von Nachzahlungszinsen
und Erstattungszinsen sollen Überschneidungen mit der Verzinsung
hinterzogener Steuern und der Zahlung von Prozeßzinsen auf Erstattungsbeträge
verhindert werden. </lxbase:a><lxbase:a>5. Aussetzungszinsen </lxbase:a><lxbase:a>Im Beschluß des BFH vom 10. Dezember 1986 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0074686">BStBl 1987
II S. 389</lxprod:doknr-verw> ) ist dahingestellt geblieben, ob im
Fall der rückwirkenden Aussetzung (Aufhebung) der Vollziehung Aussetzungszinsen
für den Zeitraum der Rückwirkung gefordert werden können. Durch
die Änderung des § 237 AO wird klargestellt, daß der Zinszeitraum
stets mit dem Tag beginnt, an dem die Wirkung (ggf. Rückwirkung)
der Aussetzung (auch Aufhebung) der Vollziehung eintritt. </lxbase:a><lxbase:a>6. Festsetzung der Zinsen </lxbase:a><lxbase:a>Die Änderungen des § 239 AO stehen mit der Einführung
der Verzinsung von Steuernachforderungen und Steuererstattungen
nach § 233a AO im Zusammenhang. Zum einen wird geregelt, wann die
Festsetzungsfrist für die Verzinsung von Steuernachforderungen und
Steuererstattungen beginnt und zum anderen bestimmt, daß die Festsetzungsfrist
nicht abläuft, solange noch eine Steuerfestsetzung sowie ihre Aufhebung
oder Änderung zulässig ist. </lxbase:a><lxbase:a>Änderungen des Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung
</lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 16 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Durch die Änderung der Übergangsregelung in Artikel 97
§ 1 EGAO wird bestimmt, daß die geänderten Verfahrensvorschriften
der Abgabenordnung auf alle bei Inkrafttreten des Steuerreformgesetzes
1990 noch anhängigen Verfahren anzuwenden sind, soweit nichts anderes
bestimmt ist. </lxbase:a><lxbase:a>Der in Artikel 97 EGAO neu eingefügte § 15 Abs. 4 regelt
die erstmalige Anwendung der Verzinsung von Steuernachforderungen
und Steuererstattungen nach § 233a AO und der damit verbundenen
Änderungen. Die Verzinsung gilt erstmals für Ansprüche, die nach dem
31. Dezember 1988 entstehen. Die Änderungen der §§ 235, 236 AO gelten
erstmals für Zinsen, die nach dem 31. Dezember 1988 entstehen. </lxbase:a><lxbase:a>Gesetz über die strafbefreiende Erklärung von Einkünften
aus Kapitalvermögen und von Kapitalvermögen </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 17 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>1. Gesetzgeberische Absicht </lxbase:a><lxbase:a>Die Gesetzesvorschrift soll demjenigen, der seine Einkünfte
aus Kapitalvermögen und das Kapitalvermögen selbst nicht oder nicht
vollständig erklärt hat und der deshalb mit dem Vorwurf rechnen
muß, vorsätzlich oder leichtfertig die auf diese Einkünfte entfallende Einkommensteuer
und die auf das entsprechende Vermögen entfallende Vermögensteuer
verkürzt zu haben, den Weg in die Steuerehrlichkeit erleichtern.
</lxbase:a><lxbase:a>2. Voraussetzungen der Straffreiheit </lxbase:a><lxbase:a>Wer seine Einkünfte aus Kapitalvermögen nicht oder nicht
vollständig erklärt hat, soll auch für weiter zurückliegende Zeiträume
straffrei bleiben, wenn er bis 31. Dezember 1990 die Kapitaleinkünfte
für die Veranlagungszeiträume 1986 und 1987 richtig und vollständig
erklärt oder für die Veranlagungszeiträume ab 1986 unterlassene
oder unrichtige Angaben nachholt oder berichtigt. Die Wirkungen
der strafbefreienden Erklärungen erstrecken sich auch auf Fälle,
in denen unter dem Eindruck der öffentlichen Diskussion über die
Steuerpflicht der Zinseinkünfte bei Offenbarung der Einkünfte aus
Kapitalvermögen auf Strafverfolgungsmaßnahmen zu verzichten, nach
dem 13. Oktober 1987 Erklärungen abgegeben worden sind, die den
Anforderungen an eine strafbefreiende Erklärung genügen, so insbesondere
Selbstanzeigen (§§ 371, 378 Abs. 3 AO), Steuererklärungen für Veranlagungszeiträume
ab 1986, Berichtigungserklärungen (§ 153 AO) oder vorweggenommene
"strafbefreiende Erklärungen". Es erschiene unbillig, diesem Personenkreis,
nur weil die Erklärung vorzeitig abgegeben worden ist, die Rechtswohltat
des § 1 und § 2 des Gesetzes vorzuenthalten. </lxbase:a><lxbase:a>Um denjenigen, die neben den Einkünften aus Kapitalvermögen
auch das zu den Einkünften führende Vermögen nicht angegeben haben,
den Weg in die Steuerehrlichkeit nicht zu verbauen, gewährt das
Gesetz Straffreiheit für die Vergangenheit auch hinsichtlich der
Vermögensteuer, wenn das Kapitalvermögen, aus dem die Einkünfte
geflossen sind, erklärt wird. Um Spannungen innerhalb der Familie
zu vermeiden, erstreckt sich die Straffreiheit auch auf mit dem
Erklärenden zusammen veranlagte Personen, die die Kapitaleinkünfte
oder das Kapitalvermögen nicht selbst strafbefreiend erklärt haben.
Gleiches gilt bei strafbefreiender Erklärung durch ein inzwischen
volljähriges Kind zugunsten früherer gesetzlicher Vertreter. </lxbase:a><lxbase:a>Die Regelung gilt nicht für Einkünfte aus anderen Einkunftsarten,
auch wenn es sich um Erträge aus Vermögen handelt, sowie für andere
Vermögensarten. Insoweit kann Straffreiheit nur unter den Voraussetzungen
des § 371 AO oder des § 378 Abs. 3 AO (Selbstanzeige) erlangt werden.
</lxbase:a><lxbase:a>Weitere Voraussetzungen für die Straffreiheit ist, daß
die verkürzten Steuern auf die Kapitaleinkünfte oder das Kapitalvermögen
für die Veranlagungszeiträume ab 1986 innerhalb einer von den Finanzbehörden
gesetzten angemessenen Frist nachentrichtet werden. </lxbase:a><lxbase:a>Eine strafbefreiende Erklärung ist nicht mehr möglich,
wenn ein Amtsträger der Finanzbehörde zur Prüfung der Einkommen-
oder Vermögensteuer, oder allgemein zur Ermittlung einer Steuerstraftat
oder Steuerordnungswidrigkeit erschienen ist, wenn dem Täter oder
seinem Vertreter die Einleitung eines Straf- oder Bußgeldverfahrens
wegen einer Einkommen- oder Vermögensteuerhinterziehung bekanntgegeben
worden ist, oder die Tat im Zeitpunkt der strafbefreienden Erklärung
bereits ganz oder zum Teil entdeckt war und der Täter dies wußte
oder bei verständiger Würdigung der Sachlage damit rechnen mußte.
</lxbase:a><lxbase:a>Bei leichtfertiger Steuerverkürzung gelten für die Nichtahndung
die gleichen Voraussetzungen wie für die Straffreiheit bei vorsätzlicher
Steuerhinterziehung. </lxbase:a><lxbase:a>3. Steuerrechtliche Folgewirkungen aus einer strafbefreienden
Erklärung </lxbase:a><lxbase:a>Um den Steuerpflichtigen, die ihre Einkünfte aus Kapitalvermögen
und das entsprechende Kapitalvermögen in der Vergangenheit nicht
oder nicht vollständig angegeben haben, den Weg in die Steuerehrlichkeit
zu erleichtern, sieht das Gesetz in Ergänzung der Straf- oder Bußgeldfreiheit
vor, daß eine Nachversteuerung für die Zeit vor dem Jahr 1986 unterbleibt,
wenn insoweit Straffreiheit eintritt oder eine Geldbuße nicht festgesetzt wird.
Das gilt auch, wenn der Steuerpflichtige hinsichtlich einer Steuerverkürzung
nicht schuldhaft gehandelt hat, sich z. B. in einem nicht vermeidbaren
Verbotsirrtum befand. Das Gesetz stellt sicher, daß die Steuerfestsetzung
nicht in solchen Fällen ausgeschlossen ist, in denen ein Erbe für
Steuerschulden eines Erblassers, der selbst keine strafbefreiende Nacherklärung
abgegeben hat, in Anspruch genommen werden kann. In diesen Fällen wird
der steuerliche Sachverhalt regelmäßig durch Anzeigen z. B. von
Kreditinstituten nach § 33 des Erbschaftsteuergesetzes aufgedeckt.
</lxbase:a><lxbase:a>Liegt bei der Abgabe einer Steuererklärung eine strafbefreiende
Erklärung im Sinne des § 1 des Gesetzes noch nicht vor, soll dem
Steuerpflichtigen die Chance, steuerehrlich zu werden, noch offengehalten
werden. Die Finanzbehörde hat deshalb für eine etwaige strafbefreiende
Erklärung eine angemessene Frist zu setzen. </lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Fünften Vermögensbildungsgesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 18 des Steuerreformgesetzes) </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 gilt: <lxbase:za /> Die Förderung wird auf Vermögensbeteiligungen
sowie Bausparen und diesem ähnliche Anlageformen beschränkt. Das
Konten- und Versicherungssparen sowie überbetrieblich ausgegebene
Genußscheine und Gewinnschuldverschreibungen werden nur dann mit einer
Arbeitnehmer-Sparzulage von 10 v. H. begünstigt, wenn die entsprechenden
Verträge vor dem 1. Januar 1989 abgeschlossen wurden. </lxbase:a><lxbase:a>Der jährliche Höchstbetrag zulagebegünstigter vermögenswirksamer
Leistungen wird auf 936 DM vereinheitlicht und damit für Bausparen
und ähnliche Anlageformen um 312 DM angehoben. </lxbase:a><lxbase:a>Der Zulagesatz für Bausparen und ähnliche Anlageformen
wird auf 10 v. H., für Vermögensbeteiligungen auf 20 v. H. gesenkt.
</lxbase:a><lxbase:a>Die Einkommensgrenzen werden auf 27.000 / 54.000 DM (Alleinstehende
/ Verheiratete) angehoben. </lxbase:a><lxbase:a>Die kinderbedingte Erhöhung der Zulagesätze und der Einkommensgrenzen
entfällt. </lxbase:a><lxbase:a>Die Arbeitnehmer-Sparzulage wird nicht mehr vom Arbeitgeber,
sondern jährlich nachträglich vom Finanzamt ausgezahlt. </lxbase:a><lxbase:a>Die Steuerermäßigung für Arbeitgeber wird aufgehoben.
</lxbase:a><lxbase:a>Änderung des Wohnungsbau-Prämiengesetzes </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 19 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 muß (wie im SparPG) ein jährlicher Mindestsparbetrag
von 100 DM erbracht werden (§ 2 Abs. 1 Nr. 1 WoPG). </lxbase:a><lxbase:a>Das Erfordernis des "Eineinhalbfachen" (§ 2 Abs. 1 Nr.
1 WoPG) ist wie das Kreditaufnahmeverbot (§ 2 Abs. 2 WoPG) für alle
Beiträge an Bausparkassen Ende 1987 ausgelaufen (§ 10 Abs. 3 WoPG).
</lxbase:a><lxbase:a>Ab 1990 betragen die Einkommensgrenzen für Ledige / Verheiratete
27.000 / 54.000 DM (§ 2a Abs. 1 WoPG). Maßgebend ist ab 1990 das
zu versteuernde Einkommen des Sparjahres. Die Kinderadditive in
§ 2a Abs. 1 Sätze 2 und 3 und in § 3 Abs. 1 WoPG entfallen. Für
die Zusatzprämie gilt dies bereits ab 1989 (§ 10 Abs. 4 WoPG). Die
Erhöhung der Einkommensgrenze für Kinder entfällt ab 1990 (§ 10
Abs. 1 WoPG). </lxbase:a><lxbase:a>Der Prämiensatz nach § 3 Abs. 1 WoPG beträgt von 1989
an für alle Verträge einheitlich 10 v. H. (§ 10 Abs. 4 WoPG). </lxbase:a><lxbase:a>Abbau von Steuervergünstigungen und Sonderregelungen im
Wohnungswesen (Grundsteuer) </lxbase:a><lxbase:a>(Artikel 22 des Steuerreformgesetzes 1990) </lxbase:a><lxbase:a>Unter den bisherigen Voraussetzungen des § 82 II. WoBauG
werden neu geschaffene Wohnungen nur noch als steuerbegünstigt anerkannt,
wenn sie vor dem 1. Januar 1990 bezugsfertig geworden sind. Gleichzeitig
wird die zehnjährige Grundsteuervergünstigung nach § 92a II. WoBauG
- auch soweit es sich um öffentlich geförderte Wohnungen handelt
- nur noch für Wohnungen gewährt, die vor dem 1. Januar 1990 bezugsfertig geworden
sind (Art. 22 Abs. 1 Nr. 7 und 10 sowie Abs. 2 Nr. 5). </lxbase:a><lxbase:a>--- </lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Sonstiges Steuerrecht</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bundesrepublik</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:interne-angaben><lxbase:quelle>BDFD </lxbase:quelle></lxbase:interne-angaben></lxrvw:rspvwa>