<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0086997" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Münster</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2225a - 154 - St 16 - 31</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere>bek. OFD Düsseldorf S-2225a A - St 11 H 1 vom 04/07/89</lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2225a</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="LOHN" id="42" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1989-06-27" /><lxbase:datum normdat="1989-07-04" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/21</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/21/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:52/21/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7b</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:21a/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7b/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:26/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:53/8/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:53/8/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStR:62/4/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1989" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>Aufgehoben durch OFD Münster <lxbase:az normform="S2225a165St1231" manuell="nein">S-2225a - 165 - St 12 - 31</lxbase:az> v. 19. 1. 1993</lxbase:alt-zitat><lxbase:alt-zitat> BdF <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074061">IV B 1 - S-2225a - 27/86</lxprod:doknr-verw> v. 19. 9. 1986 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074061">BStBl 1986 I 480</lxprod:doknr-verw></lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Anwendung der Übergangsregelung nach § 52 Abs. 21 EStG i. d. F. des Wohneigentumsförderungsgesetzes bei Wohnungen im Privatvermögen 
<lxbase:za /> hier: Zweifelsfragen 
<lxbase:za /> Bezug: Verfügung vom 17. 12. 1987 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0082994">S-2225a - 154 - St 16 - 31</lxprod:doknr-verw>; Einkommensteuer-Nr. 96/1987</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Zu weiteren Zweifelsfragen, die im Zusammenhang mit der Übergangsregelung des § 52 Abs. 21 EStG aufgetreten sind, nehme ich wie folgt Stellung:</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">I. Sachverhalt: 
<lxbase:za /> Ein bis zum 31. 3. 1987 vermietetes Einfamilienhaus (EFH), Baujahr 1985, für das der Steuerpflichtige in den Veranlagungszeiträumen 1985 und 1986 erhöhte Absetzungen nach § 7b EStG in Anspruch genommen hat, wird vom 1. 6. 1987 an zu eigenen Wohnzwecken genutzt. Kann der Steuerpflichtige nach Beginn der Selbstnutzung die erhöhten Absetzungen für den restlichen Begünstigungszeitraum nach § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG wie Sonderausgaben fortführen?</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung: 
<lxbase:za /> Obwohl der Steuerpflichtige das EFH im Jahre 1986 vermietet hatte, sind die Voraussetzungen des § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG als erfüllt anzusehen (vgl. Abschn. II Nr. 5 erster Beispielsfall, Nr. 5 letzter Satz i. V. m. Nr. 4 Satz 6 des BMF-Schreibens vom 19. 9. 1986, <lxprod:doknr-verw linkend="HT0074061">BStBl I, S. 480</lxprod:doknr-verw>). Im Veranlagungszeitraum 1987 können die erhöhten Absetzungen nach § 7b EStG in vollem Umfang als Werbungskosten bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung berücksichtigt werden. Dies gilt auch für den anteilig auf den Zeitraum ab dem 1. 6. 1987 entfallenden Abzugsbetrag, weil der Werbungskostenabzug in diesem Fall den Abzug des § 7b- Betrages wie Sonderausgaben verdrängt. Ab dem Veranlagungszeitraum 1988 können die den erhöhten Absetzungen entsprechenden Beträge in voller Höhe wie Sonderausgaben nach § 52 Abs. 21 S. 4 EStG abgezogen werden. Die Voraussetzungen für einen Abzug von Schuldzinsen nach § 52 Abs. 21 S. 5 i. V. m. § 21a Abs. 4 EStG sind dagegen nicht erfüllt (vgl. Tz. III. 1. b des BMF- Schreibens vom 19. 9. 1986 a. a. O.).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">II. Sachverhalt: 
<lxbase:za /> Ein Zweifamilienhaus, Baujahr 1986, Herstellungskosten 400.000 DM, ist in den Veranlagungszeiträumen 1984 bis 1986 degressiv nach § 7 Abs. 5 EStG abgeschrieben worden. Die Hauptwohnung hat der Steuerpflichtige zu eigenen Wohnzwecken genutzt, die zweite Wohnung wurde vermietet. Der Steuerpflichtige beabsichtigt, ab dem Veranlagungszeitraum 1987 für die selbstgenutzte Wohnung den Antrag auf Wegfall der Nutzungswertbesteuerung zu stellen und gleichzeitig zu den erhöhten Absetzungen nach § 7b EStG überzugehen, um diese - soweit sie auf die eigene Wohnung entfallen - nach § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG für den restlichen Begünstigungszeitraum wie Sonderausgaben abziehen zu können.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung: 
<lxbase:za /> Nach Abschn. 53 Abs. 8 S. 3 und 4 EStR 1987 ist der Übergang von der degressiven AfA nach § 7 Abs. 5 EStG zu den erhöhten Absetzungen nach § 7b EStG bzw. anteilig zu den Beträgen nach § 52 Abs. 21 S. 4 EStG möglich. Der Steuerpflichtige ist bei einem Übergang so zu behandeln, als hätte er vom Jahr der Herstellung oder Anschaffung an erhöhte Absetzungen in Anspruch genommen; ihm steht die Nachholungsmöglichkeit des § 7b Abs. 3 EStG zu. Die Vorschrift des § 52 Abs. 21 S. 4 EStG erfordert nicht, daß der Übergang spätestens für den Veranlagungszeitraum 1986 erfolgt. Die den erhöhten Absetzungen nach § 7b EStG entsprechenden Beträge können demnach im Veranlagungszeitraum 1987 auch dann wie Sonderausgaben abgezogen werden, wenn der Steuerpflichtige die erhöhten Absetzungen erstmals in der 
<lxbase:za /> Einkommensteuer-Erklärung für 1987 geltend macht.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">III. Sachverhalt: 
<lxbase:za /> Ehegatten waren je zur Hälfte Miteigentümer eines selbstgenutzten Einfamilienhauses, für das sie 1986 erhöhte Absetzungen nach § 7b EStG und 1987 die entsprechenden Beträge wie Sonderausgaben nach § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG in Anspruch genommen haben. Nach dauernder Trennung im März 1988 und wegen beabsichtigter Scheidung hat die Ehefrau ihren Eigentumsanteil im September 1988 auf den Ehemann übertragen, der das Haus nunmehr als Alleineigentümer weiterbewohnt.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Es ist die Frage zu entscheiden, in welchem Umfang der Ehemann die erhöhten Absetzungen bis zum Ende des Begünstigungszeitraums wie Sonderausgaben fortsetzen kann.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Lösung: 
<lxbase:za /> Der Steuerpflichtige, bei dem im Veranlagungszeitraum 1986 die Voraussetzungen für die Inanspruchnahme erhöhter Absetzungen vorgelegen haben, kann die den erhöhten Absetzungen entsprechenden Beträge unter den weiteren Voraussetzungen des § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG im Rahmen der sog. kleinen Übergangsregelung wie Sonderausgaben abziehen. Aus dem Umstand, daß die erhöhten Absetzungen nach § 7b EStG bei der Nutzungswertbesteuerung für 1986 jedem Ehegatten entsprechend seinem Miteigentum anteilig zuzurechnen waren, könnte geschlossen werden, daß nach dem Wegfall der Nutzungswertbesteuerung beim einzelnen Ehegatten auch nur insoweit der Sonderausgabenabzug nach § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG in Betracht kommen kann.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Die Regelung in Abschnitt 62 Abs. 4 Satz 2 EStR 1987 würde dabei für den vorgetragenen Fall ins Leere gehen. Nach dieser Regelung kann bei Vereinigung der Ehegattenanteile zu Alleineigentum eines Ehegatten der übernehmende Ehegatte - mangels Hinzuerwerbs eines selbständigen Objekts - die erhöhten Absetzungen weiterhin in der Höhe in Anspruch nehmen, in der sie bisher den Eheleuten gemeinsam zu gewähren waren, sofern der eine Ehegatte seinen Eigentumsanteil spätestens in dem Veranlagungszeitraum auf den anderen Ehegatten übertragen hat, in dem noch die Voraussetzungen des § 26 Abs. 1 EStG vorgelegen haben.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Der gesetzgeberische Wille, dem Steuerpflichtigen die Steuerbegünstigung der zu eigenen Wohnzwecken genutzten Wohnung auch nach dem Wegfall der Nutzungswertbesteuerung grundsätzlich in gleicher Höhe wie zuvor zu erhalten, läßt es vertretbar erscheinen, im Rahmen der Übergangsregelung nach § 52 Abs. 21 Satz 4 EStG entsprechend zu verfahren, d. h. dem übernehmenden Ehegatten (Alleineigentümer) die Fortsetzung der "7b-AfA" wie Sonderausgaben in voller Höhe für das gesamte Einfamilienhaus zu gestatten.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">---</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Lohnsteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Rechnungslegung</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Nordrhein-Westfalen</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>