<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" dok-nummer="0138652" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01  file:////LEXinformRedaktion/XML/Schema/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Saarbrücken</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2354 - 14 - St 222</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2354</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>St 422 - S-2354 - 1/97</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2354 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2354 |</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="Recht" id="08" /><lxbase:lizenz2 name="LOHN" id="42" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1997-07-11" /><lxbase:datum normdat="1997-05-07" ts="ja" /><lxbase:datum normdat="1997-07-17" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:redakt><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="2" tgroupstyle="FORMATA" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="10*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="90*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="2" namest="1"><lxbase:a><lxbase:fett>Bibliographie
der inhaltlich entsprechenden Verwaltungsanweisungen: </lxbase:fett></lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Berlin</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>OFD Berlin St 422 - S-2354 -
1/97 vom 07/05/97 <lxbase:za />EStK § 9 EStG Fach 9 Nr. 1002/I <lxbase:za />OFD
Berlin St 422 - S-2354 - 1/97 vom 17/07/97 EStK § 9 EStG Fach 9
Nr. 1002/III</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:7/1/5</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9/1/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9/1/3/7</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:12/1</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:19</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1997" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>OFD Berlin <lxprod:doknr-verw linkend="HT0555853">St 422 - S-2354 - 1/97</lxprod:doknr-verw>
v. 6. 6. 1997 EStK § 9 EStG Fach 9 Nr. 1002/II</lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate><lxbase:passiv-zitate><lxbase:lit-zitat>Bartone <lxprod:doknr-verw linkend="HT0569098">Inf 2000 747</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat><lxbase:lit-zitat>Bartone <lxprod:doknr-verw linkend="HT0569098">Inf 2000 747</lxprod:doknr-verw></lxbase:lit-zitat></lxbase:passiv-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Aufwendungen für Computer, Peripheriegeräte
und Software als Werbungskosten <lxbase:za />   Verfügungen vom
24. 1. 1986, 30. 8. 1988 und 8. 11. 1988, Az.: w. o.</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200001"><lxbase:a>I. Allgemeines:</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200002"><lxbase:a>II. Abgrenzungsmerkmale:</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200003"><lxbase:a>A. Hardware</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200004"><lxbase:a>1. Tragbare Computer (sog. Laptops, Notebooks, Palmtops)</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200005"><lxbase:a>2. Nicht mobile Geräte</lxbase:a></lxbase:inhalttext><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200006"><lxbase:a>2.1 Standort des Computers</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200007"><lxbase:a>2.2 Höhe der Anschaffungskosten</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200008"><lxbase:a>2.3 Zentraleinheit</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200009"><lxbase:a>2.4 Kapazität des Arbeitsspeichers (RAM)</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200010"><lxbase:a>2.5 Laufwerke</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200011"><lxbase:a>2.6 Monitor</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200012"><lxbase:a>2.7 Drucker</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200013"><lxbase:a>3. Kompatibilität mit den Computern des Arbeitgebers</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200014"><lxbase:a>4. Multimedia-Ausstattung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200015"><lxbase:a>5. Online-Dienste</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200016"><lxbase:a>B. Software</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200017"><lxbase:a>C. Sonstige Abgrenzungsmerkmale</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200018"><lxbase:a>III. Steuerliche Würdigung</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200019"><lxbase:a>IV. Nutzungsdauer von Computern und Software</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D013865200020"><lxbase:a>V. Computer-Fragebogen</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:kapitel><lxbase:a eingerueckt="nein">In den obigen Bezugsverfügungen sind
Regelungen zur steuerlichen Abzugsfähigkeit von Aufwendungen für
Computer als Werbungskosten getroffen worden. Die zunehmende Verbreitung
von Computern, die Veränderungen am Markt und die bisherige Rechtsprechung
haben nunmehr die Überarbeitung der Bezugsverfügungen und deren Anpassung
an die heutigen Verhältnisse erforderlich gemacht.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Die Bezugsverfügungen werden hiermit
aufgehoben und durch die nachfolgenden Weisungen ersetzt:</lxbase:a><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200001">I. Allgemeines:</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Aufwendungen für die Anschaffung
von Computern und Peripheriegeräten stellen grundsätzlich Kosten
für gemischt genutzte Wirtschaftsgüter dar. Die Anschaffungskosten
können regelmäßig nicht einfach und nach objektiven Maßstäben leicht
nachprüfbar in einen beruflichen und privaten Teil aufgeteilt werden.
Die Kosten können steuerlich deshalb nur berücksichtigt werden,
wenn der Arbeitnehmer nachweist oder glaubhaft macht, daß er die
Geräte so gut wie ausschließlich beruflich nutzt. Dazu müssen die
steuerlichen Forderungen aus äußeren, objektiv feststellbaren Umständen
abgeleitet werden, weil sich der Umfang der tatsächlichen privaten
und beruflichen Nutzung eines Computers und der Peripheriegeräte
regelmäßig weder unmittelbar und zeitnah noch einfach ermitteln
läßt. Um ein unvertretbares Eindringen in die Privatsphäre des Arbeitnehmers zu
vermeiden, müssen die Kriterien einer so gut wie ausschließlichen
beruflichen Nutzung typisierend geprüft werden.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200002">II. Abgrenzungsmerkmale:</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Schlußfolgerungen zur beruflichen
und privaten Nutzung lassen sich in erster Linie aus den technischen
Gegebenheiten der erworbenen Computeranlage ziehen. Bezüglich der technischen
Ausstattung sind nachfolgend Merkmale zusammengestellt worden, die
der Abgrenzung zwischen Privat- und Berufsphäre dienen können. Hierbei
handelt es sich jedoch lediglich um Indizien, die einzelfallorientiert
zu werten sind:</lxbase:a><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200003">A. Hardware</lxbase:ueberschrift><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200004">1. Tragbare
Computer (sog. Laptops, Notebooks, Palmtops)</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Tragbare Computer beinhalten in einem
Gehäuse mindestens die Zentraleinheit (CPU), die Tastatur, ein oder
mehrere Speicherlaufwerke sowie ein Display (Bildschirm). Darüber hinaus
können weitere Ausstattungsmerkmale, wie z. B. ein (PCMCIA-)Modem,
ein CD-ROM-Laufwerk, eine Soundkarte oder ein multimediageeigneter
Prozessor (CPU mit sog. MMX-technologie), vorhanden sein. Da diese
Computer jedoch bauartbedingt - bei gleicher Leistungsfähigkeit
- deutlich teurer als nicht mobile Geräte sind, ist in der Regel davon
auszugehen, daß diese Mehrkosten nur dann getragen werden, wenn
sie der Beruf erfordert. Legt der Steuerpflichtige die (fast) ausschließliche
berufliche Verwendung des tragbaren Computers schlüssig dar, bestehen
deshalb keine Bedenken, die Anschaffungskosten verteilt über die
Nutzungsdauer als Werbungskosten anzuerkennen.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200005">2. Nicht
mobile Geräte</lxbase:ueberschrift><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200006">2.1 Standort
des Computers</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Steht der Computer am Arbeitsplatz
des Steuerpflichtigen bei seinem Arbeitgeber, ist regelmäßig der
Arbeitsmittelcharakter zu bejahen; denn der Arbeitgeber wird eine
private Nutzung des Computers während der Arbeitszeit kaum dulden
und außerhalb der Arbeitszeit wird eine private Nutzung kaum vorkommen.
Einen weiteren Anhaltspunkt für den Arbeitsmittelcharakter des Computers
kann auch dessen Standort im häuslichen Arbeitszimmer bieten. Unterhält
der Steuerpflichtige jedoch kein Arbeitszimmer, so ergibt sich im
Umkehrschluß hieraus jedoch nicht, daß dem Computer in der Wohnung des
Steuerpflichtigen die berufliche Veranlassung fehlt.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200007">2.2 Höhe
der Anschaffungskosten</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Die Höhe der Anschaffungskosten für
Computer und Peripheriegeräte ist angesichts des sich seit Jahren
fortsetzenden erheblichen Preisverfalls in diesem Markt kein geeignetes Kriterium
zur Abgrenzung der tatsächlichen Nutzung dieser Geräte.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200008">2.3 Zentraleinheit</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Die Leistungsfähigkeit eines Computers,
d. h. die Schnelligkeit, mit der Daten verarbeitet und ausgegeben
werden, wird in erster Linie durch die in ihm verwendete Zentraleinheit (CPU)
und die in Megahertz (MHz) angegebene Taktfrequenz derselben bestimmt.
Im Bereich der Personalcomputer (PC) haben sich durch die CPU-Typenbezeichnungen
des marktführenden Herstellers INTEL folgende Leistungsklassen ergeben:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">286 Anwendung bei einfacheren Datenverarbeitungen
(z. B. Textverarbeitung unter dem Betriebssystem DOS). Nicht mehr
im Handel erhältlich*! Aktuelle Software i. d. R. nicht mehr lauffähig.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">386 Anwendung
bei einfacher Datenverarbeitung (z. B. Textverarbeitung, Tabellenkalkulation,
Datenbanken unter MS-WINDOWS). Nicht mehr im Handel*! Aktuelle Software
i. d. R. nicht mehr sinnvoll einsetzbar.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">486 CPU
mit Taktfrequenzen zwischen 25 und 133 MHz. Anwendung bei komplexerer Datenverarbeitung
(Textverarbeitung, Tabellenkalkulation, Datenbanken, (bedingt) Bildbearbeitung,
Programmentwicklungen). Zum Einsatz von Betriebssystemen mit grafischer
Benutzeroberfläche (insbesondere Microsoft-WINDOWS 3.1) geeignet.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">Pentium
/ MMX</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Derzeitige "Standard-CPU" bei neu angeschafften
Computern - Taktfrequenz bis über 200 MHz. Deutlich leistungsfähiger
als ihre Vorgänger. Seit 1997 mit "MMX"-Technologie ausgestattet.
Der Zusatz MMX bezeichnet die sog. "Multimedia Extension", d. h. der
Befehlssatz der herkömmlichen Pentium-CPU wurde erweitert und ermöglicht
so eine schnellere Verarbeitung, insbesondere von speziell für die
MMX-Technologie programmierter multimedialer Anwendung (z. B. Präsentationen,
Grafiken, Videos, Spiele). Betriebssystemgeeignet insbesondere für
Microsoft-Windows 95 aber auch für Windows NT oder IBM OS/2.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">Pentium
Pro / Pentium II</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Leistungsfähigste CPU des Herstellers
INTEL - Taktfrequenz bis zu 300 MHz; insbesondere für den Einsatz
echter 32-bit-Betriebssysteme (Windows NT, IBM OS/2) und entsprechender
(teurer) 32-bit-Software geeignet.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="nein">Weitgehend in Abhängigkeit der Leistungsfähigkeit
der CPU bestimmt sich auch der Preis der damit ausgerüsteten Personalcomputer,
wobei jedoch zu beachten ist, daß vermehrt Noname- oder Discount-Anbieter
auch leistungsfähige Computer preiswert anbieten.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Neben den als Personalcomputer (PC)
bezeichneten Computern gibt es Hersteller weiterer Computersysteme,
die jedoch nicht ohne weiteres zum PC-Standard kompatibel sind. In
erster Linie ist hier die Fa. Apple Computer zu nennen, die ihre
Computer unter Verwendung von CPU der Fa. "Motorola" herstellt.
Der Befehlssatz dieser Zentraleinheiten ist grundsätzlich nicht
kompatibel zu dem herkömmlicher PCs. Jedoch sind inzwischen auch hier
die Grenzen der Systemkompatibilität fließend. Mit der Modellreihe
"Power-PC" der Fa. Apple wird auf Wunsch das sog. "Soft-Windows"
geliefert, eine Computersoftware also, die den Einsatz von Windows-Applikationen,
die für einen IBM-kompatiblen PC geschrieben wurden, auch auf diesen
APPLE-Computern möglich macht. Darüber hinaus ist eine ergänzende
Steckkarte angekündigt, die - mit einem Pentium-Prozessor bestückt -
für eine volle Systemkompatibilität zu den "herkömmlichen" PCs sorgen
soll.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200009">2.4 Kapazität
des Arbeitsspeichers (RAM)</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Ebenso wie die verwendete CPU spielt
auch die Größe des Arbeitsspeichers im Computer eine wichtige Rolle
für dessen Leistungsfähigkeit. Je größer der Arbeitsspeicher, desto mehr
Daten kann der Computer - ohne zeitaufwendige Zwischenspeicherung
auf der Festplatte - verarbeiten. Eine geringe Speicherkapazität
des Arbeitsspeichers eines Computers von bis zu vier Megabyte (MB)
läßt Zweifel an der beruflichen Veranlassung angebracht erscheinen.
Der Einsatz von berufsspezifischer Software, insbesondere unter Verwendung
eines Betriebssystems mit grafischer Benutzeroberfläche (z. B. Windows
95, OS/2 u. ä.), erfordert regelmäßig eine größere Speicherkapazität
(mind. 8 MG, besser 16/32 MB).</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200010">2.5 Laufwerke</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Die permanente Speicherung von Computerdaten
erfolgt heutzutage regelmäßig auf 3,5-Zoll-Disketten- oder Festplattenlaufwerken.
Deren Verwendung läßt mithin grundsätzlich keine steuerlich relevanten
Schlußfolgerungen zu. Lediglich eine hohe Speicherkapazität der
Festplatte ab etwa 5 Gigabyte (GB) spricht schon wegen der erhöhten Anschaffungskosten
für eine berufliche Veranlassung der Aufwendungen. Zur Sicherung größerer
Datenmengen werden darüber hinaus immer häufiger sog. Streamer (=
spezielle Magnetbandspeichergeräte) bzw. andere Laufwerkstechnologien
(z. B. ZIP-Drive, a: Drive, magnetoptische Laufwerke) mit hoher
Speicherkapazität verwendet. Da die Sicherung von Daten i. d. R.
nur dann sinnvoll ist, wenn die Daten nicht auf andere Weise, z.
B. durch erneute Installation der vorhandenen Software, leicht wiederhergestellt
werden können, ist das Vorhandensein eines solchen Laufwerks ein
Indiz für die berufliche Verwendung des Computers, wenn diese Peripheriegeräte
zur Speicherung der erarbeiteten beruflichen Daten verwendet werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Im Unterschied zu den vorgenannten
Laufwerken vermag ein sog. CD-ROM-Laufwerk lediglich Daten von fertig
produzierten Daten-CD zu lesen. Bei entsprechender hardware- und
/ oder softwaremäßiger Ausstattung des Computers (z. B. Sound-Karte,
MPEG-Karte bzw. Software-MPEG etc.) ist das CD-ROM-Laufwerk auch
für alle Anwendungen geeignet, für die im Bereich der Unterhaltungselektronik
eine CD Anwendung findet, z. B. CD-Player, Foto-CD-Wiedergabe, Video-CD.
Das CD-ROM-Laufwerk ist somit häufig auch Voraussetzung für sog.
Multimedia-Anwendungen, d. h. Anwendungen, die auf die gleichzeitige
Verarbeitung von Ton, Bild und Daten zielen. Zwar ist auch im Bereich
der Multimedia-Anwendungen die private Verwendung eines entsprechend
ausgerüsteten Computers denkbar (z. B. Abspielen spezieller Video-CDs,
interaktive Spiele- und Lernprogramme usw.), jedoch darf ohne konkrete
Anhaltspunkte nicht grundsätzlich unterstellt werden, der Steuerpflichtige
nutze den Computer entsprechend. Das Vorhandensein eines CD-ROM-Laufwerks
ist mithin für sich allein nicht geeignet, eine für die Anerkennung
als Werbungskosten schädliche private Mitbenutzung zu unterstellen.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200011">2.6 Monitor</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">An Computern lassen sich zur Bildschirmausgabe
der Daten lediglich spezielle Computer-Monitore anschließen. Diese
Monitore werden über eine gesonderte Schnittstelle mit dem Computer
verbunden. Aufgrund des auf diesem Gebiet eingetretenen erheblichen Preisverfalls
und der immer zunehmenden Verbreitung sog. grafischer Benutzeroberflächen,
wie z. B. Windows, OS/2 u. ä., ist der Einsatz von Farbmonitoren
inzwischen Standard, eine gegen die berufliche Veranlassung sprechende
Computernutzung kann hieraus nicht geschlußfolgert werden. Handelt
es sich bei dem angeschafften Computermonitor jedoch um ein hochwertiges
Gerät (ab etwa 2.000,-- DM), ist bereits der vergleichsweise hohe
Anschaffungspreis ein Indiz für die berufliche Veranlassung der Aufwendungen.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200012">2.7 Drucker</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Auch im Bereich der Drucker sind
die Anschaffungskosten kein geeignetes Abgrenzungskriterium für
die berufliche Nutzung. So sind z. B. Tintenstrahldrucker mit hochwertigem Ausdruck
heute schon für weniger als 500 DM am Markt erhältlich. Allein die
Anschaffung eines höherpreisigen Druckers in Lasertechnologie kann
ein Indiz für die berufliche Verwendung sein. Das Fehlen eines Druckers
spricht dagegen grundsätzlich weiterhin gegen eine so gut wie ausschließliche
berufliche Nutzung der gesamten Computeranlage. Gleichwohl ist das
Nichtvorhandensein eines Druckers bei Neuanschaffung einer Computeranlage
nicht von vornherein schädlich. Vielmehr ist dem Steuerpflichtigen
eine "Überlegungszeit" für die nachträgliche Anschaffung eines Druckers
von etwa einem halben Jahr einzuräumen. Fehlt der Drucker jedoch
länger, so muß der Arbeitnehmer glaubhaft machen, daß er sinnvollerweise
auf Ergebnisausdrucke verzichten kann (z. B. weil diese bei seinem
Arbeitgeber vorgenommen werden).</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200013">3. Kompatibilität
mit den Computern des Arbeitgebers</lxbase:ueberschrift></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:a eingerueckt="nein">Entscheidend für
die berufliche Veranlassung der vom Steuerpflichtigen angeschafften Computeranlage
ist die Frage, ob die in häuslicher Arbeit gewonnenen Ergebnisse
beruflich - und nicht technisch - im Betrieb seines Arbeitgebers
verwertet werden. Auf die Kompatibilität zwischen der Computeranlage
des Arbeitnehmers und der des Arbeitgebers kommt es nicht entscheidend
an.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200014">4. Multimedia-Ausstattung</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Der Begriff "Multimedia" bestimmt
seit 1996 maßgebend die Computerwelt. Multimedia-Anwendungen sind
immer auch geeignet, im Bereich der privaten Lebensführung Anwendung
zu finden. Sie werden zunehmend auch von der Hardware unterstützt;
so sind bereits jetzt die ersten Grafikkarten mit sog. 3-D-Beschleunigung
für den "Normalanwender" am Markt erhältlich. Nach diversen Testberichten
in einschlägigen Fachzeitschriften bietet die neue Hardware auch
einen zum Teil deutlichen Geschwindigkeitsvorteil gegenüber der
herkömmlichen Hardware, ohne dabei wesentlich teurer zu sein. Die
Anschaffung eines leistungsfähigen Computersystems kann deshalb
auf die (teilweise) Ausstattung mit modernsten Multimediakomponenten
kaum verzichten. Darüber hinaus sind PCs mit "veralteter" Technik
kurze Zeit nach Markteinführung neuer Technologien gar nicht mehr
käuflich. Gleichzeitig machen Multimedia-Anwendungen aber auch die
Privatnutzung eines Computers interessanter. In Echtzeit-3D-Grafik
ablaufende Computerspiele und -simulationen haben einen höheren
Unterhaltungswert als die bisherigen 2-D-Anwendungen, deshalb wird
nicht selten eine multimedia unterstützende Hardware mit Software
ausgeliefert, die die Multimediafähigkeit der Hardware deutlich
machen soll. Bei modernen 3-D-Grafikkarten wird deshalb nicht selten Spielesoftware
mitgeliefert, die sicherlich in keinem Fall berufliche Verwendung
finden kann. Dennoch darf hieraus allein nicht eine nicht untergeordnete
private Verwendung des Computers geschlußfolgert werden. Vielmehr
müssen noch weitere Umstände hinzutreten, die eine (fast) ausschließliche
berufliche Nutzung nicht wahrscheinlich erscheinen lassen. Wenn
andererseits jedoch der PC zusätzlich zu seiner bisherigen Grafikkarte
mit einer speziellen 3-D- oder Video-Grafikbeschleunigerkarte ausgerüstet
wird, spricht die (widerlegbare) Vermutung für eine private Veranlassung
der Ausstattung.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200015">5. Online-Dienste</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Soweit der Steuerpflichtige Nutzer
eines Online-Dienstes ist, kann grundsätzlich eine schädliche private
Mitverwendung des Computers angenommen werden. Die derzeit bekanntesten
Online-Dienste sind:</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a> American Online (AOL)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Compuserve</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>Microsoft Network (msn)</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a>T-Online.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="nein">Diese Online-Dienste erlauben es
dem Benutzer, neben dem anbieterspezifischen Online-Dienst das Internet
zu nutzen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Darüber hinaus gibt es zahlreiche
Anbieter, die als sog. Provider den Internetzugang auch ohne einen
speziellen Online-Dienst ermöglichen. Hierzu gehören u. a.</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">EuNet</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">GermanyNet</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">MetroNet</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="- "><lxbase:a eingerueckt="ja">snafu
          u. v. a.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="nein">Das Programmangebot der Online-Dienste
und des Internets ist so reichhaltig, daß es zwar dem Beruf förderlich
sein kann, wegen des bestehenden Aufteilungs- und Abzugsverbots
eine (fast) ausschließliche Nutzung der Dienste jedoch regelmäßig
ausgeschlossen ist.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Eine andere Betrachtung kann nur
für Steuerpflichtige gelten, die ihre berufliche Daten und Informationen
aus einem firmeneigenen Intranet beziehen. Im Gegensatz zum Internet
ist das Intranet ein firmeneigenes Datennetz, in dem i. d. R. nicht
auf Daten beliebiger anderer Anbieter zugegriffen werden kann.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200016">B. Software</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Wird von einem Steuerpflichtigen
ausschließlich berufsspezifische Software verwendet, so kann auf
die berufliche Verwendung auch der Hardware geschlossen werden.
Die Verwendung der Software hingegen, die der Sache nach auch privat
genutzt werden kann (z. B. Textverarbeitungsprogramme), läßt keine
steuerlich erheblichen Schlußfolgerungen zu. Indizien für eine private
oder berufliche Nutzung solcher ambivalenter Software lassen sich
jedoch aus den Anschaffungskosten und den technischen Möglichkeiten
herleiten. Je teurer die Software und je umfangreicher ihre Nutzungsmöglichkeiten
sind, desto mehr spricht die Vermutung für eine berufliche Nutzung
auch dieser Software. Dabei sind aber auch das Verhältnis der Anzahl
und der Anschaffungskosten beider Softwarearten (berufsspezifische
und ambivalent verwendbare Software) zueinander zu berücksichtigen.
- Werden lediglich die Betriebssysteme (z. B. Windows 95, OS/2 usw.)
als Software angegeben, so läßt dies eine (fast) ausschließliche
berufliche Nutzung des Computers nicht erkennen, da diese Software
hauptsächlich dazu dienen, die Grundlage für die Verwendung der
eigentlichen (beruflichen oder privaten) Anwendersoftware, wie Textverarbeitung,
Tabellenkalkulation, Programmiersprachen, Spiele usw., zu bilden.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200017">C. Sonstige
Abgrenzungsmerkmale</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Hat ein Arbeitnehmer in Ausbildung
befindliche Kinder, so kann widerlegbar eine private Mitbenutzung
der Computeranlage vermutet werden, wenn keine weitere Computeranlage
im Haushalt des Steuerpflichtigen vorhanden ist. Diese Vermutung
für sich allein reicht aber regelmäßig nicht aus, den Abzug der
geltend gemachten Aufwendungen zu versagen. Soweit tatsächliche
Feststellungen über den Umfang der Nutzung durch die Kinder vom
Finanzamt nicht getroffen werden können, müssen noch weitere Umstände hinzutreten,
die für eine nicht unerhebliche private Nutzung der Computeranlage
sprechen (z. B. das Vorhandensein eines Joysticks bzw. Joypads).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Ein weiteres Indiz für die berufliche
Veranlassung der Anschaffung der Computeranlage ist dagegen deren
Bezuschussung durch den Arbeitgeber des Steuerpflichtigen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Nach Würdigung aller entscheidungserheblichen
Kriterien kann von einer unschädlichen privaten Nutzung des Computers
und der Peripheriegeräte ausgegangen werden, wenn deren Anteil an
der Gesamtnutzung nicht mehr als 10 v. H. beträgt. In diesem Fall
ist der Werbungskostencharakter der Aufwendungen für die Anschaffung
der Geräte zu bejahen. Eine anteilige Berücksichtigung lediglich
in Höhe des beruflichen Nutzungsanteils kommt hingegen aufgrund
des § 12 Nr. 1 EStG nicht in Betracht. Entsprechendes gilt auch
für jede vom Steuerpflichtigen eingesetzte Software.</lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200018">III. Steuerliche
Würdigung</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Kommt hiernach ein Abzug als Werbungskosten
dem Grunde nach in Betracht, so ist folgendes zu beachten: </lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Die Zentraleinheit und die Peripheriegeräte
(z. B. Drucker, Bildschirm usw.) sind zwar selbständig bewertungsfähig,
nicht aber selbständig nutzungsfähige Wirtschaftsgüter, weil sie
nach ihrer beruflichen Zweckbestimmung nur zusammen genutzt werden
können, technisch aufeinander abgestimmt und auch in den beruflichen
Nutzungszusammenhang eingefügt sind. Ihre Anschaffungs- oder Herstellungskosten
sind deshalb - auch wenn sie jeweils nicht mehr als 800 DM ausschließlich
Umsatzsteuer betragen - nicht sofort als Werbungskosten absetzbar,
sondern können nur auf die Nutzungsdauer verteilt abgesetzt werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Portable-Computer (Laptops, Notebooks,
Palmtops), bei denen der Hersteller die Zentraleinheit (Datenverarbeitung),
die Tastatur (Dateneingabe), die Speicherlaufwerke (Datensicherung)
und das Display (Datenausgabe) in einem kompakten Gehäuse zusammengeführt
hat, sind dagegen stets selbständig nutzungsfähig, mit der Folge,
daß ihre Anschaffungskosten - wenn sie bis 800 DM ausschließlich
Umsatzsteuer betragen - sofort als Werbungskosten abgesetzt werden
können. Im übrigen besteht auch hier die Möglichkeit, die Anschaffungskosten
verteilt auf die Nutzungsdauer abzusetzen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Wird ein bereits beruflich verwendeter
Computer z. B. durch Einbau einer größeren Festplatte oder Erweiterung
des RAM-Speichers nachträglich aufgerüstet, so erhöht sich grundsätzlich
der im Zeitpunkt des Einbaus maßgebliche Restwert.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="2" tgroupstyle="FORMATA" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="73*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="27*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Beispiel:</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2" rowsep="0" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Anschaffungskosten
des Computers Jan. 1993</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2" rowsep="0"><lxbase:a>5.000
DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>./.
AfA (1993 - 1995)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>3.000 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>Restwert</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2" rowsep="0"><lxbase:a>2.000
DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>+
Einbau einer größeren Festplatte Mrz. 1996</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>1.000 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colsep="0" colname="1" rowsep="0"><lxbase:a>AfA-Bemessungsbetrag
(neu)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2" rowsep="0"><lxbase:a>3.000
DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colsep="0" colname="1"><lxbase:a>Restnutzungsdauer
2 Jahre = AfA (1996 - 1997) jeweils</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="right" colname="2"><lxbase:a>1.500 DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a eingerueckt="nein">Eine Verlängerung der verbleibenden
Nutzungsdauer kommt hingegen nur dann in Betracht, wenn wesentliche
Bestandteile des Computers (z. B. die CPU) ausgetauscht werden und
hierdurch von einer tatsächlichen Verlängerung der voraussichtlichen
Nutzungsdauer ausgegangen werden kann. Es bestehen keine Bedenken,
wenn hinsichtlich der Restnutzungsdauer nach Aufrüstung den Angaben
des Steuerpflichtigen entsprochen wird.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200019">IV. Nutzungsdauer
von Computern und Software</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Mit BMF-Schreiben vom 18. 4. 1997
- <lxprod:doknr-verw linkend="HT0138388">IV A 8 - S-1551 - 37/97</lxprod:doknr-verw> - (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0138388">BStBl. 1997 I S. 376</lxprod:doknr-verw>
 ff.) ist die AfA-Tabelle für allgemein verwendbare Anlagegüter
neu gefaßt worden. Nach den lfd. Nrn. 6.13.3.2 bzw. 6.13.3.3 dieser
Tabelle beträgt die gewöhnliche Nutzungsdauer für Workstations,
Personalcomputer, Notebooks u. ä. sowie für Peripheriegeräte grundsätzlich
vier - und nicht wie bisher fünf - Jahre. Diese Tabelle gilt für
alle Anlagegüter, die nach dem 30. 6. 1997 angeschafft oder hergestellt
worden sind.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Soll die voraussichtliche Nutzungsdauer
weniger als 4 Jahre betragen, müssen dafür besondere objektive nachprüfbare
Gründe vorliegen, z. B. erhöhter Verschleiß aufgrund häufiger Transports
des (tragbaren) Computers. Der bloße Hinweis auf die raschen Neuentwicklungen
im EDV-Bereich genügt nicht. Bei Anschaffung von gebrauchten Computern
ist regelmäßig von einer kürzeren Nutzungsdauer auszugehen. Der Abschreibungszeitraum
von Software liegt bei 3 - 5 Jahren. Die Möglichkeit des sofortigen
Werbungskostenabzugs von Anschaffungskosten bis 800 DM ausschließlich
Umsatzsteuer für selbständig nutzungsfähige Computer (z. B. Laptop,
Notebook, Palmtops) bzw. für sog. Trivialsoftware (vgl. R 31 a Abs.
1 EStR) bleibt hierdurch unberührt. Ferner hat der Steuerpflichtige
die Möglichkeit, eine außergewöhnliche technische oder wirtschaftliche Abnutzung
gemäß § 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 7 i. V. m. § 7 Abs. 1 Satz 5 EStG geltend
zu machen. Hierzu ist es ebenfalls erforderlich, die Umstände, die
zu der außergewöhnlichen technischen oder wirtschaftlichen Abnutzung
geführt haben, glaubhaft zu machen. Macht ein Steuerpflichtiger
bei einem Computer der "486er- oder einer geringeren Leistungsklasse"
eine außergewöhnliche wirtschaftliche Abnutzung geltend, bestehen
keine Bedenken, den Angaben des Steuerpflichtigen ohne nähere Prüfung
zu folgen, wenn er die Gründe hierfür schlüssig und nachvollziehbar
darlegt und die Nutzungsdauer des Computers insg. mindestens 3 Jahre
betragen hat. Im übrigen sind die Regelungen zu Abschn. 44 Abs.
3 LStR zu beachten.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D013865200020">V. Computer-Fragebogen</lxbase:ueberschrift><lxbase:a eingerueckt="nein">Der bisher verwendete Vordruck (F
175 - 08.89) zur Überprüfung der Aufwendungen ist überarbeitet worden
(vgl. Anlage). Er wird den Finanzämtern in Kürze in geschätzter
Auflage zugehen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">(Von der Aufnahme des in Anlage beigefügten
Fragebogens bei steuerlicher Geltendmachung eines PC wurde abgesehen).</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein"><lxbase:fett>Anlage:</lxbase:fett>
Fragebogen bei steuerlicher Geltendmachung eines PC</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Fragebogen bei steuerlicher Geltendmachung
eines PC</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Nach den Vorschriften der Datenschutzgesetze
wird darauf hingewiesen, daß die angeforderten Daten aufgrund der
§§ 149 ff. der Abgabenordnung und (im Lohnsteuer-Ermäßigungsverfahren)
des § 39a Abs. 2 des Einkommensteuergesetzes erhoben werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Einkommensteuererklärung 199.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Geltendmachung eines Personal-Computers
(PC)</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Sehr geehrte(r) ...!</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">In Ihrer Einkommensteuererklärung
machen Sie Aufwendungen für einen Personal-Computer (PC) als Werbungskosten
geltend.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Um prüfen zu können, ob die geltend
gemachten Aufwendungen für den PC steuerlich berücksichtigt werden
können, bitte ich Sie, zu den nachfolgenden Punkten bzw. Fragen ausführlich
bis spätestens ... Stellung zu nehmen und dieses Schreiben beim
Finanzamt wieder einzureichen. Eine Ausfertigung ist für Ihre Unterlagen
bestimmt. Sollte der für die Beantwortung der Fragen vorgesehene
Platz nicht ausreichen, benutzen Sie bitte ein separates Blatt.</lxbase:a><cals:tabelle frame="all" rowsep="1"><cals:tgroup colsep="1" cols="3" tgroupstyle="FORMATA" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="61*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="26*" /><cals:colspec colnum="3" colname="3" colwidth="13*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>Fragen</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2"><lxbase:a>Antwort</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>Allgemeines:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>1. Genaue Bezeichnung (Art,
Typ und Hersteller) der Hardware (Computer sowie der angeschlossenen Peripherie
(Monitor, Drucker usw.))</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>Anschaffungskosten:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>2. Anschaffungskosten des PC.
Bitte fügen Sie die Rechnungen bei, falls diese noch nicht eingereicht wurden.</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2"><lxbase:a>...
DM</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>2.1 Vom Arbeitgeber erhaltene
Zuschüsse zu den Anschaffungskosten</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Ja, in Höhe
von... DM</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Nein</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>Technische Ausstattungsmerkmale
und Programme:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>3. Ausstattung
des Rechners</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>3.1 Größe des Arbeitsspeichers
(z. B. 4, 8 oder 16 MB)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry morerows="1" colname="1"><lxbase:a>3.2 CPU-Hersteller
und Typenbezeichnung Bei nicht Intel-Prozessoren: der Angabe vergleichbaren
CPU-Leistungsklasse </lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- i 286 / i
386</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- i 486</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Pentium</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Pentium Pro
/ II</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>4.  Weitere Ausstattung
/ Zubehör:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>4.1 Modem / ISDN-Karte vorhanden?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Ja</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Nein</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>4.2 Joystick / Joypad vorhanden?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Ja</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Nein</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>4.3 Sonstige Ausstattung
/ Zubehör</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>5. Sind Sie Mitglied eines Online-Dienstes
(z. B. T-Online, AOL, Compuserve, msn) oder haben Sie durch andere
Provider (z. B. eunet, metronet, germanyNet, snafu) Zugang zum Internet?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Ja </lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Nein</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>6. Nutzen Sie auch andere Online-Verbindungen (Mailboxen,
firmeneigenes Intranet (bitte Bestätigung des Arbeitgebers beifügen)
u. a.)?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Ja, und zwar</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Nein</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>7. Welches Betriebssystem und
welche Anwenderprogramme sind auf Ihrem Computer installiert? Geben
Sie zu den Anwenderprogrammen bitte an, ob es sich um handelsübliche
Programme, Programme des Arbeitgebers oder um selbst erstellte Programme
handelt.</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry nameend="3" namest="1"><lxbase:a>Angaben zur beruflichen
Nutzung</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>8. Wie wird der geltend gemachte
PC von Ihnen im einzelnen beruflich eingesetzt und an welchem Ort (z.
B. am Arbeitsplatz beim Arbeitgeber, im häuslichen  Arbeitszimmer)
ist er installiert?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2" /></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>9. Werden die Arbeitsergebnisse
in Ihrer Arbeitsstätte verwertet oder weiterverarbeitet?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="2"><lxbase:a>- Ja (bitte
Bestätigung des Arbeitgebers beifügen)</lxbase:a></cals:entry><cals:entry align="center" colname="3"><lxbase:a>- Nein</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="1"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>10. In welchem zeitlichen Umfang
wird der PC für berufliche Zwecke durchschnittlich eingesetzt (z.
B. 1 Stunde täglich, 10 Stunden monatlich)?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2" /></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>11. In welcher Form und in welchem
Umfang wird der PC von Ihnen bzw. von anderen haushaltszugehörigen
Personen über die unter Punkt 8. genannten Zwecke hinaus genutzt?</lxbase:a></cals:entry><cals:entry nameend="3" align="center" namest="2" /></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle><lxbase:a eingerueckt="nein">Abschließend möchte ich noch anmerken,
daß - sofern eine steuerliche Anerkennung erfolgt - die Aufwendungen
für den PC nicht sofort in einer Summe zu berücksichtigen sind,
wenn die Anschaffungskosten (ohne Umsatzsteuer) 800,00 DM überschreiten.
Die Gesamtkosten sind dann vielmehr auf die Nutzungsdauer des Computers
zu verteilen. Als Nutzungsdauer werden dabei grundsätzlich 5 Jahre
bei Anschaffung oder Herstellung vor dem 1. 7. 1997 bzw. 4 Jahre
bei Anschaffung oder Herstellung nach dem 30. 6. 1997 zugrundegelegt.
Die komplette PC-Anlage stellt ein einheitliches Wirtschaftsgut
dar, weil die einzelnen Teile des PC und das Zubehör nur als Einheit
nutzbar sind. Wurde der PC von Ihnen in der ersten Jahreshälfte
angeschafft, so kann aus Vereinfachungsgründen in diesem Jahr die
volle und bei der Anschaffung in der zweiten Jahreshälfte der halbe
Jahresbetrag der Abschreibung geltend gemacht werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Mit freundlichen Grüßen</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Im Auftrag</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Ich versichere, die Angaben zu dem
obigen Fragenkatalog wahrheitsgemäß nach bestem Wissen und Gewissen
gemacht zu haben.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">       </lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="nein">Ort, Datum                            Unterschrift
<lxbase:za /> </lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>EDV-Recht</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Lohnsteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Saarland</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Berlin</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>