<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0138217" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Frankfurt am Main</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>S-2214 A - 2 - St II 23</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2214</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>S-2214 -</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1996-11-19" /><lxbase:datum normdat="1997-03-03" ts="ja" /></lxbase:daten><lxbase:fundstellen><lxbase:nicht-normiert><lxbase:fs-kuerzel>EStK § 9a EStG
Karte 1</lxbase:fs-kuerzel></lxbase:nicht-normiert></lxbase:fundstellen><lxbase:redakt><cals:tabelle frame="all" colsep="1" rowsep="1"><cals:tgroup cols="2" tgroupstyle="FORMATA" colsep="1" rowsep="1"><cals:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="13*" /><cals:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="87*" /><cals:tbody><cals:row rowsep="1"><cals:entry namest="1" nameend="2"><lxbase:a>Bibliographie der inhaltlich entsprechenden
Verwaltungsanweisungen:</lxbase:a></cals:entry></cals:row><cals:row rowsep="0"><cals:entry colname="1"><lxbase:a>BY</lxbase:a></cals:entry><cals:entry colname="2"><lxbase:a>OFD Nürnberg S-2214 - 3/St
31 vom 03/03/97</lxbase:a></cals:entry></cals:row></cals:tbody></cals:tgroup></cals:tabelle></lxbase:redakt><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9a</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:9a/1/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1996" /></lxbase:jahre></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Anwendung des Werbungskosten-Pauschbetrags nach § 9a Satz 1 Nr. 2 EStG bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxrvw:vwa-inhalt><lxbase:a>Ab dem VZ 1996 kann bei Gebäuden, soweit sie Wohnzwecken dienen, ein Pauschbetrag von 42 DM pro qm Wohnfläche bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung abgezogen werden, wenn die Werbungskosten pauschal ermittelt werden. Mit diesem Pauschbetrag sind außer den Schuldzinsen und der AfA sämtliche Aufwendungen abgegolten. Hierbei bitte ich, folgendes zu beachten:</lxbase:a><lxbase:a>1. Anwendungsbereich und Wohnflächenberechnung</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Der Pauschbetrag kann nur für Gebäude des Privatvermögens, soweit sie Wohnzwecken dienen, abgezogen werden. Bei Gebäuden mit mehreren Wohnungen kann das Wahlrecht nur einheitlich ausgeübt werden, es sei denn, es handelt sich um Eigentumswohnungen. Da jede Eigentumswohnung ein selbständiges Wirtschaftsgut bildet, kann hier das Wahlrecht für jede einzelne Wohnung ausgeübt werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Bei einem Gebäude, das teils Wohnzwecken dient und teils gewerblich, betrieblich oder beruflich genutzt wird, kann das Wahlrecht nur hinsichtlich des Wohnzwecken dienenden Gebäudeteils ausgeübt werden. Soweit ein Mieter einer Wohnung ein häusliches Arbeitszimmer nutzt, ist dieses Arbeitszimmer aus Vereinfachungsgründen den Wohnzwecken dienenden Räumen zuzurechnen (R 42 a Abs. 4 Satz 2 EStR 1993).</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Der Pauschbetrag von 42 DM ist pro qm Wohnfläche abzuziehen. Die Wohnfläche ist nach §§ 42 und 44 der Zweiten Berechnungsverordnung (II. BV, Anhang 4 II EStH 1995) zu ermitteln. In der Regel kann dabei die von den Bauaufsichtsbehörden geprüfte und genehmigte Wohnflächenberechnung zugrunde gelegt werden. Ist eine derartige, aktuelle Berechnung - auch in der Bewertungsstelle - nicht oder nicht mehr vorhanden, ist bei der Ermittlung der Wohnfläche folgendes zu beachten:</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Nur zur Hälfte angerechnet werden dürfen nach § 44 II. BV z. B. die Grundfläche von</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Räumen und Raumteilen mit einer lichten Höhe von weniger als 2 Metern und mindestens 1 Meter</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Wintergärten</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Schwimmbädern</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="ja">Nicht zur Wohnfläche gehören nach § 42 II. BV z. B. die Grundfläche von</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Garagen</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Kellerräumen</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="-"><lxbase:a>Dachböden</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a eingerueckt="ja">Durch den Ansatz des Pauschbetrags sind alle auf das Mietobjekt entfallenden Nebenkosten abgegolten. Dies gilt auch für Aufwendungen, die Nebenräumen zugeordnet werden können, die nach der II. BV nicht oder nur zur Hälfte bei der Wohnflächenermittlung berücksichtigt werden können.</lxbase:a><lxbase:a>2. Behandlung größeren Erhaltungsaufwands aus den Vorjahren (§ 82b EStDV)</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Wird größerer Erhaltungsaufwand nach § 82b EStDV auf mehrere Jahre verteilt und ist der Verteilungszeitraum noch nicht abgelaufen, ist die Inanspruchnahme des <lxbase:za />   Werbungskosten-Pauschbetrags nach § 9a Satz 1 Nr. 2 EStG neben dem Abzug des nach § 82b EStDV noch zu verteilenden Erhaltungsaufwands nicht möglich. Wird in diesem Fall der Pauschbetrag in Anspruch genommen, muß daher auf den Abzug des Erhaltungsaufwands, der auf den VZ der Werbungskostenpauschalierung entfällt, verzichtet werden. Ein Abzug des noch nicht berücksichtigten Teils des Erhaltungsaufwands in einer Summe im vorhergehenden VZ kommt ebenfalls nicht in Betracht. Denn nach § 82b Abs. 2 Satz 2 EStDV ist ein Abzug des noch nicht berücksichtigten Teils des Erhaltungsaufwands nur möglich, wenn das Gebäude während des Verteilungszeitraums veräußert, in ein Betriebsvermögen eingebracht oder nicht mehr zur Einkunftserzielung genutzt wird.</lxbase:a><lxbase:a>3. Umlagefähige Mietnebenkosten</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Zu den wesentlichen, durch den Ansatz des Pauschbetrags abgegoltenen Werbungskosten zählen auch die vom Vermieter gezahlten - regelmäßig auf die Mieter umgelegten - Mietnebenkosten z. B. für Wärme- und Wasserversorgung, Abwasser, Müllabfuhr, Grundsteuer, bestimmte Hausversicherungen u. ä. Wählt der Stpfl. daher den Pauschbetrag, besteht für ihn das Wahlrecht zwischen dem Ansatz der "Warm-" oder "Bruttomiete" mit der Möglichkeit, die umlagefähigen Nebenkosten als Werbungskosten abzuziehen, oder dem Ansatz der "Kalt-" oder "Nettomiete" ohne Abzug der umlagefähigen Nebenkosten nicht mehr. Bei Ansatz des Pauschbetrags muß der Stpfl. als Mieteinnahmen zwingend die tatsächlich vereinnahmte "Warmmiete" (inklusive aller Umlagen, gegebenenfalls verrechnet mit Umlageerstattungen) ansetzen. Deswegen sieht die Anlage V zur Einkommensteuererklärung 1996 stets die Eintragung aller vereinnahmten Umlagen vor.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Soweit der Vermieter mit dem Mieter vereinbart, daß dieser - soweit möglich - die Nebenkosten mit dem leistenden Unternehmen selbst abrechnet, sind hingegen keine entsprechenden Einnahmen zu erfassen. Voraussetzung hierbei ist jedoch, daß der Mieter selbst Schuldner dieser abgewälzten Kosten wird. Dies wird z. B. bei einer dezentralen Heizungs- und Warmwasserversorgung durch eine sog. Gastherme oder <lxbase:za />   Gas-Etagen-Heizung für die Energiekosten möglich sein, da hier der Mieter regelmäßig selbst den Vertrag mit dem Gasversorgungsunternehmen abschließt und möglicherweise die Wartungskosten des Gerätes selbst tragen muß, während die Kosten für Kalt- und Abwasser regelmäßig weiterhin vom Vermieter geschuldet werden.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Übernimmt der Mieter die Zahlung der Nebenkosten direkt an den jeweiligen Gläubiger, ohne selbst Schuldner zu sein - z. B. die Grundsteuer, deren Schuldner nach § 10 GrStG grundsätzlich der Eigentümer ist - oder übernimmt er Beträge, die der Vermieter nicht umlegen dürfte, weil es sich nicht um Betriebskosten i. S. des § 27 i. V. mit Anlage 3 "Aufstellung der Betriebskosten" II. BV handelt - z. B. bei Eigentumswohnungen die Zuführung zur Instandhaltungsrücklage -, sind diese Beträge immer als Einnahmen des Vermieters zu erfassen.</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a><lxbase:a>Zusatz der OFD Nürnberg S-2214  - 3/St 31 vom 3. 3. 1997:</lxbase:a><lxbase:a>Zweifelsfragen zur Pauschalierungsneuregelung im Bereich der WK bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung (§ 9a S. 1 Nr. 2 EStG i. d. F. d. JStG 1996)</lxbase:a><lxbase:a>1. Fallen unter den gesetzlich vorgegebenen Begriff "Schuldzinsen" nur echte Schuldzinsen, ggf. noch das Disagio oder ist der Begriff weit auszulegen. In letzterem Fall wohl auf sämtliche Finanzierungskosten, z. B. Eintragungsgebühren für Grundschulden, Geldbeschaffungsgebühren etc.</lxbase:a><lxbase:a>2. Sind in den Mieteinnahmen auf die Mieter umlagefähige Mietnebenkosten mit zu erfassen. Wie verhält es sich mit den Heizungskosten, wenn z. B. die Mieter das Heizöl selbst besorgen und direkt mit dem Lieferanten abrechnen.</lxbase:a><lxbase:a>3. Sind künftig auch Schönheitsreparaturen und sonstige Maßnahmen des Mieters zu erfassen (ohne Kostenersatz durch Vermieter), da ein korrespondierender WK-Abzug durch die Inanspruchnahme der Pauschalen zu unterstellen ist.</lxbase:a><lxbase:a>4. Sind bei gemischt genutzten Gebäuden Aufwendungen, die nicht direkt zugeordnet werden können, nach dem Wohn- oder nach dem Nutzflächenverhältnis aufzuteilen.</lxbase:a><lxbase:a>5. Sind zusätzlich zu den Absetzungen für Abnutzung des Gebäudes auch die AfA-Beträge für die Anschaffungskosten eines Erbbaurechts, für Einrichtungsgegenstände, Gartenanlagen und Wirtschaftsgüter, die unter § 9 Abs. 1 Nr. 7 i. V. m. § 6 Abs. 2 EStG fallen (z. B. Werkzeuge), zu berücksichtigen.</lxbase:a><lxbase:a>6. Ist bei Erhaltungsaufwendungen auf die Durchführung der Maßnahmen oder auf den Zahlungsabfluß abzustellen, wenn zwischenzeitlich ein Wechsel von oder zur Pauschalierung erfolgt.</lxbase:a><lxbase:a>7. Sind nach § 82b EStDV verteilte größere Erhaltungsaufwendungen auch dann noch abziehbar, wenn innerhalb des Verteilungszeitraums ein Wechsel zur Pauschalierung vorgenommen wird.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Wenn nein, kann im letzten Jahr vor der Pauschalierung der verbleibende Betrag voll abgesetzt werden.</lxbase:a><lxbase:a>8. Wie verhält es sich mit Vorauszahlungen.</lxbase:a><lxbase:a>9. Ist im Falle der Bindungswirkung auf 5 Jahre nach erfolgter Option zum tatsächlichen Nachweis der (unentgeltliche) Einzelrechtsnachfolger / Gesamtrechtsnachfolger an die Bindung gebunden.</lxbase:a><lxbase:a>10. Gilt die Bindungswirkung auch nach erfolgter Aufteilung eines MWG in ETW und anschließender Weitervermietung durch den bisherigen Vermieter.</lxbase:a><lxbase:a>11. Ist bei nur zeitanteiligem Vorliegen der Pauschalierungsvoraussetzungen eine entsprechende Aufteilung der 42 DM-Pauschale vorzunehmen.</lxbase:a><lxbase:a>Zweifelsfragen zur Pauschalierungsneuregelung (§ 9a S. 1 Nr. 2 EStG i. d. F. d. JStG 1996)</lxbase:a><lxbase:a>Antworten zum vorliegenden Fragenkatalog:</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 1: Der Begriff ist eng auszulegen. Es werden Schuldzinsen, Erbbauzinsen sowie Beträge für ein Disagio (Damnum) erfaßt. (Anmerkung: wohl nicht haltbar)</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 2: Umlagefähige Nebenkosten sind in den Mieteinnahmen zu erfassen; dies gilt dann nicht, wenn der Mieter selbst Schuldner der Nebenkosten wird, z. B. bei einem gemieteten EFH besorgt er selbst das Heizöl. Bei gemieteten ETW wird bereits rechtlich nicht möglich sein.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 3: Theoretisch ja, in der Praxis wohl kaum von Relevanz.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 4: Nach dem Nutzflächenverhältnis</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 5: Ja</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 6: Es ist auf den Zahlungsfluß abzustellen. Wird die Reparatur 1995 durchgeführt, aber erst 1996 bezahlt, ist bei Wahl zugunsten der Pauschalierung der Betrag für die Reparatur mit abgegolten (anders früher im § 21a-Bereich!)</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 7: Erfolgt innerhalb des Verteilungszeitraums (§ 82b EStDV) ein Wechsel zur Pauschalierung, ist der noch nicht berücksichtigte Teilbetrag mit der Pauschale abgegolten.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">Ein Abzug des Restbetrags im letzten Jahr vor der Pauschalierung ist nicht möglich, da die vermietete Whg weiterhin der Einkünfteerzielung dient.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 8: Sofern keine mißbräuchliche Rechtsgestaltung vorliegt, ist ein Abzug im Jahr der Zahlung möglich, wenn in diesem Jahr keine Pauschalierung erfolgt.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 9: Meines Wissens noch nicht entschieden; eine Bindung dürfte wohl nicht für den unentgeltlichen Einzelrechtsnachfolger bestehen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 10: noch nicht entschieden; die Bindungswirkung dürfte wohl wohnungsbezogen auch nach Aufteilung in ETW weiterbestehen.</lxbase:a><lxbase:a eingerueckt="ja">zu 11: Ist die Pauschalierung nur in einem Teil des Jahres vorzunehmen, weil nur insoweit die Voraussetzungen vorliegen, ist der 42 DM-Betrag entsprechend zu zwölfteln.</lxbase:a><lxbase:a>---</lxbase:a></lxrvw:vwa-inhalt></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Hessen</lxbase:bundesland></lxbase:region><lxbase:region><lxbase:bundesland>Bayern</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen></lxbase:allgemeine-angaben></lxrvw:rspvwa>