<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><lxrvw:rspvwa xsi:schemaLocation="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01 http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01/LEXRSPVWA.xsd" dok-art="Verfügung" dok-typ="Verwaltungsanweisung" dok-nummer="0165284" xmlns:lxrvw="http://xml.datev.de/lexinform/cms/rspvwa/v01" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:cals="http://xml.datev.de/lexinform/cms/navycals/reduced/v01" xmlns:lxprod="http://xml.datev.de/lexinform/cms/produktion/v01" xmlns:lxbase="http://xml.datev.de/lexinform/cms/base/v01"><lxbase:bibliographische-angaben><lxbase:autor><lxbase:institution>Oberfinanzdirektion Koblenz</lxbase:institution></lxbase:autor><lxbase:aktenzeichen>EZ-1010 A - St 32 2</lxbase:aktenzeichen><lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:ts>EZ-1010</lxbase:ts></lxbase:aktenzeichen-weitere><lxbase:lizenzen2><lxbase:lizenz2 name="Steuern" id="07" /><lxbase:lizenz2 name="LOHN" id="42" /></lxbase:lizenzen2><lxbase:daten><lxbase:datum normdat="1998-03-23" /></lxbase:daten><lxbase:normen><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:Allgemein</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EStG:10i</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:6</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:7</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:9/2</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:9/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:9/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:11</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:11/6/3</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:11/6/4</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm><lxbase:norm><lxbase:norm-kuerzel>EigZulG:17</lxbase:norm-kuerzel></lxbase:norm></lxbase:normen><lxbase:jahre><lxbase:jahr jahr="1998" /></lxbase:jahre><lxbase:zitate><lxbase:alt-zitate><lxbase:alt-zitat>BdF <lxprod:doknr-verw linkend="HT0165129">IV B 3 - EZ-1010 - 11/98</lxprod:doknr-verw> v. 10. 2. 1998 <lxprod:doknr-verw linkend="HT0165129">BStBl 1998 I
190</lxprod:doknr-verw></lxbase:alt-zitat></lxbase:alt-zitate></lxbase:zitate></lxbase:bibliographische-angaben><lxrvw:text-rspvwa><lxbase:titel><lxbase:headline><lxbase:a>Zweifelsfragen zum EigZulG und zum Vorkostenabzug bei einer nach dem EigZulG begünstigten Wohnung (§ 10i EStG) 
<lxbase:za /> hier: Weitere Informationen zum Einführungsschreiben zur Anwendung des EigZulG und des § 10i EStG (BMF-Schreiben vom 10. 2. 1998 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0165129">IV B 3 - EZ-1010 - 11/98</lxprod:doknr-verw> -)</lxbase:a></lxbase:headline></lxbase:titel><lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400001"><lxbase:a>1. Bauten auf fremdem Grund und Boden (§ 2 EigZulG)
- Rz. 7, 10 + 132</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400002"><lxbase:a>2. Wirtschaftlicher
Eigentümer (§ 2 EigZulG) - Rz. 8</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400003"><lxbase:a>3. Herstellung
einer Wohnung (§ 2 EigZulG) - Rz. 11, 12 + 132</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400004"><lxbase:a>4. Wohnungen,
die der Nutzungswertbesteuerung unterliegen (§ 2 EigZulG)
- Rz. 18 </lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400005"><lxbase:a>5. Anschaffung
vom Ehegatten (§ 2 EigZulG) - Rz. 19</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400006"><lxbase:a>6. Nutzung
zu eigenen Wohnzwecken (§ 4 EigZulG) - Rz. 25, 62 + 132</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400007"><lxbase:a>7. Räumlicher
Zusammenhang (§ 6 EigZulG) - Rz. 41</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400008"><lxbase:a>8. Folgeobjektförderung
(§ 7 EigZulG) - Rz. 52</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400009"><lxbase:a>9. Fördergrundbetrag
bei Miteigentum (§ 9 Abs. 2 EigZulG) - Rz. 64 - 66</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400010"><lxbase:a>10. Wärmerückgewinnungsanlagen
( § 9 Abs. 3 EigZulG) - Rz. 77</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400011"><lxbase:a>11. Zusatzförderung
von Niedrigenergiehäusern (§ 9 Abs. 4 EigZulG)
- Rz. 82</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400012"><lxbase:a>12. Verfahren
(§§ 11 - 15 EigZulG) - Rz. 93 ff.</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400013"><lxbase:a>13. Festsetzung
bei Ehegatten (§ 11 Abs. 6 Sätze 3 und 4 EigZulG)
- Rz. 101</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400014"><lxbase:a>14. Anforderungen
an die Genossenschaft (§ 17 EigZulG) - Rz. 106 + 107</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400015"><lxbase:a>15. Persönliche
Voraussetzungen des Genossen (§ 17 EigZulG) - Rz. 108 + 132</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalteintrag><lxbase:inhalttext link="D016528400016"><lxbase:a>16. Kinderzulage
zweier anspruchsberechtigter Elternteile (§ 17 EigZulG)
- Rz. 114</lxbase:a></lxbase:inhalttext></lxbase:inhalteintrag></lxbase:inhaltsverzeichnis><lxbase:kapitel><lxbase:a>Die folgenden Erläuterungen zu den einzelnen Textziffern des im Betreff genannten Einführungsschreibens sind als zusätzliche Hilfe für Rechtsfragen bei entsprechenden Fallgestaltungen gedacht und stellen die derzeitige Verwaltungsauffassung dar, die Nrn. 14 und 15 beinhalten daneben EDV-Änderungen ab 19. 3. 1998.</lxbase:a><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400001">1. Bauten auf fremdem Grund und Boden (§ 2 EigZulG) - Rz. 7, 10 + 132</lxbase:ueberschrift><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>Auch ein Nutzungsberechtigter kann wirtschaftliches Eigentum an einem von ihm auf fremdem Grund und Boden errichteten Gebäude erlangen, sofern bestimmte weitere Voraussetzungen erfüllt sind. Der BFH hat mit Urteil vom 27. 11. 1996 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0141004">X R 92/92</lxprod:doknr-verw> - (<lxbase:az normform="DStR-12/97" manuell="nein">DStR 12/97 S</lxbase:az>. 448 ff.) wirtschaftliches Eigentum in einem Fall bejaht, in dem die Alleineigentümerin eines unbebauten Grundstücks zusammen mit ihrem späteren Ehemann ein Einfamilienhaus errichten ließ, dessen Herstellungskosten beide je zur Hälfte getragen haben. Die beiden Bauherren hatten im Urteilsfall vor Baubeginn eine - auch vererbliche - schuldrechtliche Nutzungsvereinbarung getroffen, wonach der Nichteigentümer-Bauherr das Gebäude wie ein Miteigentümer für dessen voraussichtliche Nutzungsdauer nutzen darf. Der bürgerlich-rechtlichen Eigentümerin stand damit bis zum wirtschaftlichen Verbrauch des Gebäudes kein Herausgabeersatzanspruch zu. Der BFH sah hierin eine tatsächliche - wirtschaftliche - Einschränkung der Verfügungsbefugnis der Eigentümerin, weil sie im Fall eines Verkaufs dem Mitnutzungsberechtigten schadensersatzpflichtig werde. Der Herausgabeanspruch der Eigentümerin nach Ablauf der vereinbarten Nutzungszeit habe in diesen Fällen ebenfalls keine Bedeutung mehr, weil zu diesem Zeitpunkt das Gebäude wirtschaftlich verbraucht sei. Dieses BFH-Urteil ist anzuwenden. Soweit also ein Hersteller auf einem fremden Grundstück mit Zustimmung des Eigentümers eine Wohnung für eigene Wohnzwecke errichtet und ihm aufgrund eindeutiger, vor Bebauung getroffener Vereinbarung ein vererbliches Nutzungsrecht für die voraussichtliche Nutzungsdauer der Wohnung zusteht, ist er auch anspruchsberechtigt. Hingegen ist in den Fällen, in denen eine Nutzungsvereinbarung für die voraussichtliche Nutzungsdauer der Wohnung nach deren Fertigstellung getroffen wird, kein wirtschaftliches Eigentum anzunehmen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>Erlangt der Bauherr einer von ihm auf fremdem Grund und Boden errichteten Wohnung nachträglich das zivilrechtliche Eigentum am Grundstück, kann er ab dem Jahr, in dem der notarielle Vertrag geschlossen worden ist, Eigenheimzulage für die Herstellung der Wohnung erhalten, soweit der mit Fertigstellung der Wohnung beginnende Förderzeitraum noch nicht abgelaufen ist, d. h. es ist zum einen nur noch der verbleibende Förderzeitraum begünstigt und zum anderen handelt es sich nunmehr um einen Herstellungsfall. Erbt der Bauherr das Grundstück, kann er Eigenheimzulage ab dem Todesjahr erhalten. An der bisherigen Auffassung, daß der Bauherr in den Fällen der nachträglichen Übertragung des zivilrechtlichen Eigentums am Grundstück die Wohnung gegen Aufgabe des Aufwendungsersatzanspruchs angeschafft hat, wird nicht mehr festgehalten.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="c."><lxbase:a>Die vom BFH in einer weiteren Entscheidung vom 11. 12. 1996 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0129712">X R 263/93</lxprod:doknr-verw> - (<lxbase:az normform="FR-8/97" manuell="nein">FR 8/97</lxbase:az> , S. 301 f.) vertretene Auffassung, wonach kein Aufwendungsersatzanspruch nach § 951 Abs. 1 Satz 1 BGB entsteht, wenn Umbaumaßnahmen an einem Grundstück im Hinblick auf den künftigen Eigentumserwerb vorgenommen werden und im Anschluß das Eigentum an dem Grundstück bzw. Haus auf den die Baumaßnahmen Veranlassenden übertragen wird, entspricht der vom Gericht zitierten Entscheidung des BGH vom 12. 7. 1989 (BGH, <lxbase:lit-fs normform="NJW-1989-2745" manuell="nein">NJW 1989, S. 2745 ff</lxbase:lit-fs>.). Entscheidend ist nach Meinung des BGH, daß in den Fällen von Bauarbeiten auf einem fremden Grundstück ein aus § 812 Abs. 1 BGB hergeleiteter Bereicherungsanspruch - unabhängig vom Zeitpunkt der Aufwendungen - erst dann entsteht, wenn das Scheitern des erwarteten späteren Eigentumsübergangs endgültig feststeht. Aufwendungsersatzansprüche aufgrund der tatsächlichen Realisierung der zugrunde gelegten Erwartung können also nicht mehr geltend gemacht werden, wenn das Eigentum am Grundstück später übergeht. Dies gilt auch, wenn erst Jahre nach den erfolgten Baumaßnahmen das zivilrechtliche Eigentum von den Eltern als Eigentümer auf ihre die Baumaßnahmen veranlassenden Kinder übertragen wird. Bis zum endgültigen Scheitern der auf einer Vereinbarung begründeten Erwerbserwartung (z. B.: Verweigerung der Auflassung des Grundstücks) besteht bezüglich des Aufwendungsersatzanspruchs, unabhängig davon, auf welche Rechtsnorm er gestützt wird, ein Schwebezustand (BGH, <lxbase:lit-fs normform="NJW-1970-0136" manuell="nein">NJW 1970, S. 136 f</lxbase:lit-fs>.). Solange noch mit der in Aussicht genommenen Übereignung des bebauten Grundstücks zu rechnen ist, kann der Grundstückseigentümer einem Aufwendungsersatzanspruchsteller die beabsichtigte künftige Eigentumsübertragung entgegenhalten. Nur in den Fällen, in denen also das - endgültige - Scheitern eines erwarteten späteren Eigentumsübergangs feststeht, besteht ein Aufwendungsersatzanspruch. Erst wenn nachgewiesen wird, daß ein späterer Eigentumsübergang nicht vereinbart oder gar ausgeschlossen ist, kann eine Anschaffung gegen Aufgabe des Aufwendungsersatzanspruchs vorliegen.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="d."><lxbase:a>Bei Beginn der Herstellung von Gebäuden auf fremdem Grund und Boden vor dem 1. 1. 1998 kann der Anspruchsberechtigte unwiderruflich beantragen, daß die Eigenheimzulage nach den Rechtsgrundsätzen der Tnrn. 5, 17, 42 und 48 des BMF-Schreibens vom 31. 12. 1994 (BStBl I S. 887 ) festgesetzt wird, sofern er für diese Baumaßnahme nicht bereits als Bauherr Eigenheimzulage oder Abzugsbeträge nach § 10e EStG erhalten hat.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400002">2. Wirtschaftlicher Eigentümer (§ 2 EigZulG) - Rz. 8</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Der Dauerwohnberechtigte i. S. d. §§ 31 ff. WEG ist als wirtschaftlicher Eigentümer einer Wohnung anzusehen, wenn der Dauerwohnrechtsvertrag dem Mustervertrag über die Bestellung eines eigentumsähnlichen Dauerwohnrechts entspricht. Ein solches Vertragsmuster ist im Bundesbaublatt 1956. S. 615 ff. abgedruckt. Wie mehrfach gewünscht, ist eine Ablichtung hiervon als Anlage beigefügt.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400003">3. Herstellung einer Wohnung (§ 2 EigZulG) - Rz. 11, 12 + 132</lxbase:ueberschrift><lxbase:num-aufz typ="buchstaben klein"><lxbase:aufz-pkt wert="a."><lxbase:a>Zur Frage, in welchen Fällen durch Baumaßnahmen an einem bereits bestehenden Gebäude eine Wohnung i. S. d. § 10e Abs. 1 EStG hergestellt wird, war die bisherige Verwaltungsauffassung bereits in den Tnrn. 14 und 15 des BMF-Schreibens vom 31. 12. 1994 (<lxprod:doknr-verw linkend="HT0124205">BStBl I S. 887</lxprod:doknr-verw>) dargelegt. Danach wird eine Wohnung hergestellt, wenn durch die Baumaßnahmen erstmals eine Wohnung im bewertungsrechtlichen Sinn entsteht und die verwendete Gebäudesubstanz so tiefgreifend umgestaltet oder in einem solchen Ausmaß erweitert wird, daß die eingefügten Teile der entstandenen Wohnung das Gepräge geben und die verwendeten Altteile wertmäßig untergeordnet erscheinen. Dies kann aus Vereinfachungsgründen angenommen werden, wenn der Bauaufwand zuzüglich des Werts der Eigenleistung überschlägig den Wert der Altbausubstanz übersteigt. Danach setzt die Herstellung einer Wohnung nicht den bautechnischen Neubau voraus. Dem BFH-Urteil vom 15. 11. 1995 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0132500">X R 102/95</lxprod:doknr-verw> - (BFH/<lxbase:az normform="R-5/96" manuell="nein">R 5/96</lxbase:az> , S. 93 ff. in BFH/NV 96) wie auch dem BFH-Urteil vom 11. 9. 1996 - <lxprod:doknr-verw linkend="HT0139628">X R 46/93</lxprod:doknr-verw> - (<lxbase:az normform="BB-4/97" manuell="nein">BB 4/97</lxbase:az> , S. 189 ff.) kann dagegen die Auffassung entnommen werden, daß die Baumaßnahmen an einer - bestehenden - Wohnung einem Neubau gleichkommen müssen, um eine Wohnung i. S. d. § 10e Abs. 1 EStG annehmen zu können. Der BFH verweist insoweit auf den Begriff des "bautechnisch neuen" Gebäudes i. S. d. Rechtsprechung zur degressiven AfA. Nach Verwaltungsauffassung ist aber die bereits zu § 10e EStG zur Herstellung einer Wohnung vertretene Rechtsauffassung auf das Eigenheimzulagengesetz zu übertragen. Grundsätzlich setzt zwar die Herstellung einer Wohnung die Schaffung einer bautechnisch neuen Wohnung voraus. Es wird aber in den Fällen darauf verzichtet, in denen durch die Baumaßnahme erstmalig eine - zusätzliche - Wohnung im bewertungsrechtlichen Sinn entsteht (z. B. durch Ausbau des Dachgeschosses, durch Anbau oder Teilung einer Wohnung). Hier ist weiterhin ausreichend, daß der im zeitlichen und sachlichen Zusammenhang mit der Entstehung der Wohnung angefallene Bauaufwand zuzüglich des Werts der Eigenleistung nach überschlägiger Berechnung den Wert der Altbausubstanz (Verkehrswert) übersteigt. Bei der Vergleichsberechnung zwischen Baukosten und Altbausubstanz sind - in Übereinstimmung mit dem BFH - jedoch typische Erhaltungsaufwendungen auszuscheiden, soweit nicht anschaffungsnahe Herstellungskosten vorliegen.</lxbase:a><lxbase:a>Soweit sich Rz. 12 Satz 3 - Herausrechnen des Erhaltungsaufwands bei der Frage, ob eine neue Wohnung hergestellt ist - zuungunsten der Anspruchsberechtigten auswirkt, gilt die Regelung erstmals für Wohnungen, deren Herstellungsbeginn nach dem 31. 12. 1997 liegt.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="b."><lxbase:a>Der Auffassung, daß der Erwerber einer sanierten Eigentumswohnung die Neubauförderung von bis zu 5.000 DM jährlich erhalten kann, wenn die auf die Wohnung entfallenden Sanierungsaufwendungen den anteiligen Wert der Gebäudesubstanz überstiegen haben (vgl. R 43 Abs. 5 EStR 1996), mit der Maßgabe, daß durch eine solch aufwendige Sanierung eine Wohnung hergestellt worden ist, wird nicht gefolgt. Auch der Erwerb einer bereits sanierten oder noch zu sanierenden Wohnung führt nur dann zu einer Förderung nach § 9 Abs. 2 Satz 1 EigZulG i. H. v. bis zu 5.000 DM, wenn durch die Sanierungsmaßnahmen erstmals eine Wohnung im bewertungsrechtlichen Sinne entsteht.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400004">4. Wohnungen, die der Nutzungswertbesteuerung unterliegen (§ 2 EigZulG) - Rz. 18 </lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Nach § 2 Abs. 1 Satz 2 EigZulG ist die Gewährung von Eigenheimzulage für eine Wohnung, die noch der Nutzungswertbesteuerung unterliegt, wegen des Vorrangs des Werbungskostenabzugs ausgeschlossen. Ausbauten und Erweiterungen an einer solchen Wohnung sind mit in die Nutzungswertbesteuerung einzubeziehen, solange der Steuerpflichtige nicht auf diese verzichtet. Voraussetzung ist allerdings, daß durch den Ausbau oder die Erweiterung die Wohnfläche lediglich unwesentlich vergrößert wird (Baumaßnahme von untergeordneter Bedeutung).</lxbase:a><lxbase:a>Stellt ein Steuerbürger für eine solche Baumaßnahme einen Antrag auf Eigenheimzulage, die daraufhin bestandskräftig festgesetzt wird, und verzichtet er im Rahmen seiner später eingereichten Einkommensteuererklärung nicht auf die Anwendung der Nutzungswertbesteuerung, kann eine Änderung des bestandskräftigen Eigenheimzulagenbescheids auf § 175 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 AO gestützt werden, weil der Anspruch auf Eigenheimzulage vorliegend vom Verhalten des Steuerbürgers bzw. der darauf beruhenden Einkommensbesteuerung abhängt. Entscheidet er sich also mit Abgabe der Einkommensteuererklärung für die Beibehaltung der Nutzungswertbesteuerung, wird der für die Zulage maßgebliche Sachverhalt mit steuerlicher Rückwirkung in die Vergangenheit verändert, so daß die Voraussetzung für die Gewährung der Zulage entfällt.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400005">5. Anschaffung vom Ehegatten (§ 2 EigZulG) - Rz. 19</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Ein neuer Anspruch auf Eigenheimzulage wird nicht begründet, wenn der Anspruchsberechtigte eine Wohnung oder einen Anteil daran von seinem Ehegatten anschafft und die Ehegatten im Zeitpunkt der Anschaffung unbeschränkt einkommensteuerpflichtig sind und nicht dauernd getrennt leben. Der erwerbende Ehegatte kann jedoch die Zulage von dem Jahr an, das auf das Jahr des Erwerbs folgt, bis zum Ende des Förderzeitraums in der bisherigen Höhe weiter erhalten, solange die Voraussetzungen des § 26 Abs. 1 EStG vorliegen. Es ist ohne Bedeutung, ob das Objekt entgeltlich, teilentgeltlich oder unentgeltlich übertragen wird im Ergebnis bedeutet dies, daß bei Ehegatten, bei denen die Voraussetzungen für eine Zusammenveranlagung vorliegen, der erwerbende Ehegatte die Inanspruchnahme der Zulage für eine vom anderen Ehegatten im Förderzeitraum erworbene Wohnung oder einen Anteil daran ab dem auf das Jahr des Erwerbs folgenden Jahr fortsetzen kann, wie sie seinem das Objekt übertragenden Ehegatten zugestanden hätte.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400006">6. Nutzung zu eigenen Wohnzwecken (§ 4 EigZulG) - Rz. 25, 62 + 132</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Eigenheimzulage ist ein Jahresbetrag und steht dem Anspruchsberechtigten auch dann in voller Höhe zu, wenn er die Wohnung nur während eines Teils des Jahres zu eigenen Wohnzwecken nutzt. Dies führt jedoch nicht zur Zulage auch für Ferienwohnungen außerhalb eines ausgewiesenen Feriengebietes, die also baurechtlich ganzjährig bewohnt werden dürfen (kein Anwendungsfall des § 2 Abs. 1 Variante 1 EigZulG), und die im Jahr nur für einen kurzen Zeitraum (z. T. nur 14 Tage) selbstgenutzt und ansonsten vermietet werden, insbesondere bei an einen überregionalen Reiseveranstalter überlassenen Ferienwohnungen, für die regelmäßig ein hoher Verlust entsteht, ist das Tatbestandsmerkmal "Wohnzwecken dienen" nicht erfüllt.</lxbase:a><lxbase:a>Vielmehr ist hier die Regelung des R 42a Abs. 1 Satz 3 EStR 1996 entsprechend anzuwenden. Dies gilt insbesondere dann, wenn der Eigentümer in den Zeiträumen, in denen die Wohnung nicht vermietet wird, zwar grundsätzlich die Möglichkeit hat, die Wohnung selbst zu nutzen, davon aber über mehrere Jahre in unterschiedlicher Weise Gebrauch macht.</lxbase:a><lxbase:a>Dies gilt nicht, wenn der Anspruchsberechtigte vor dem 1. 1. 1998 mit der Herstellung des Objekts begonnen oder die Wohnung aufgrund eines vor diesem Zeitpunkt rechtswirksam abgeschlossenen obligatorischen Vertrags erworben hat.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400007">7. Räumlicher Zusammenhang (§ 6 EigZulG) - Rz. 41</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>§ 6 Abs. 1 Satz 2 EigZulG schließt die gleichzeitige Förderung zweier im räumlichen Zusammenhang belegener Ehegattenobjektes aus. Zu der Rechtsvorgängerregelung des § 10e Abs. 4 Satz 2 EStG räumt das BMF-Schreiben vom 31. 12. 1994 (BStBl
I S. 887 , Anhang 34 III EStH 1996) in Rz. 28 Satz 6 den Ehegatten die Möglichkeit ein, auf die weitere Förderung des Erstobjekts zugunsten der Förderung des Zweitobjekts mit der Folge doppelten Objektverbrauchs zu verzichten, wenn sie das im räumlichen Zusammenhang belegene Zweitobjekt innerhalb des Abzugszeitraums des Erstobjekts nachträglich anschaffen oder herstellen.</lxbase:a><lxbase:a>Ein entsprechendes Wahlrecht zwischen zwei Eigenheimzulagenobjekten besteht nicht, denn § 11 EigZulG sieht für derartige Fallgestaltungen keine Korrekturnorm vor. Auch § 172 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 Buchstabe a AO kommt vorliegend nicht zur Anwendung. Diese Vorschrift läßt nur eine Änderung rechtswidriger Bescheide zu und gestattet es nicht, rechtmäßige und bestandskräftige Eigenheimzulagenbescheide zuungunsten des Anspruchsberechtigten auf dessen Antrag zum Zweck der erneuten- und diesmal anderweitigen - Ausübung eines Wahlrechts zu ändern. Der Anspruchsberechtigte kann jedoch auf die weitere Förderung eines § 10e-Objekts zugunsten eines im räumlichen Zusammenhang belegenen Eigenheimzulagenobjekts - allerdings auch hier mit der Folge des doppelten Objektverbrauchs - verzichten.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400008">8. Folgeobjektförderung (§ 7 EigZulG) - Rz. 52</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Ehegatten, die jeweils bei voneinander und unabhängigen Erstobjekten aus der Zeit vor der Ehe vier nicht ausgenutzte Jahre übrig haben, können die Förderung nicht auf ein Folgeobjekt mit der Folge eines achtjährigen Förderzeitraums zusammenfassen.</lxbase:a><lxbase:a>Ähnlich wie bei Ehegatten, die zunächst eine Folgeobjektförderung wählen, dann aber für die Zweitobjektförderung optieren, ist es hier aber zulässig, von der kürzeren Folgeobjektförderung bei dem nicht ausgenutzten Förderzeitraum eines Objekts zur längeren Folgeobjektförderung des anderen Objekts zu wechseln.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400009">9. Fördergrundbetrag bei Miteigentum (§ 9 Abs. 2 EigZulG) - Rz. 64 - 66</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Bei einem Anteil an einem Einfamilienhaus oder einer Eigentumswohnung kann der Anspruchsberechtigte nur den entsprechenden Teil des Fördergrundbetrags erhalten. Dies gilt auch, wenn neben dem Anspruchsberechtigten eine nicht unbeschränkt einkommensteuerpflichtige Person Miteigentümer der Wohnung ist.</lxbase:a><lxbase:a>Veräußert der Anspruchsberechtigte einen Miteigentumsanteil an einer bisher ihm allein zuzurechnenden Wohnung, kann er im Jahr der Veräußerung den Fördergrundbetrag voll und der Erwerber - seinem Miteigentumsanteil entsprechend - anteilig erhalten.</lxbase:a><lxbase:a>Nutzt der Miteigentümer eines Zwei- oder Mehrfamilienhauses eine Wohnung in "eigener Rechtszuständigkeit", kann er den Fördergrundbetrag - wie auch schon Abzugsbeträge nach § 10e EStG - ungekürzt erhalten. Erweitert der Miteigentümer seine Wohnung, so daß der Wert der Wohnung nicht mehr seinem Miteigentumsanteil entspricht, z. B. durch Anbau eines begünstigten Wintergartens, kann er für die Erweiterung die Eigenheimzulage nur anteilig erhalten.</lxbase:a><lxbase:a>Die Grundsätze der Rechtszuständigkeit gelten auch dann, wenn das Miteigentum erst nachträglich begründet worden ist.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400010">10. Wärmerückgewinnungsanlagen ( § 9 Abs. 3 EigZulG) - Rz. 77</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Zu den begünstigten Wärmerückgewinnungsanlagen aus Abgas gehört abweichend von der Auslegung bei § 82a EStDV nicht der in einem Brennwertkessel enthaltene Kondensationsteil, weil dieser keine Wärmerückgewinnungsanlage ist, auch wenn er technisch wie eine solche wirkt. Der Kondensationsteil führt lediglich zu einer besseren Brennwertausnutzung der Heizungsanlage.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400011">11. Zusatzförderung von Niedrigenergiehäusern (§ 9 Abs. 4 EigZulG) - Rz. 82</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Angaben zum Wärmebedarfsausweis nach Muster A sind in der FINDEX-Ausführung der Bezugsverfügung mathematisch unzutreffend dargestellt. Ich bitte daher, in Zweifelsfällen die Papier-Version dieser Verfügung zu Rate zu ziehen.</lxbase:a><lxbase:a>Dies gilt auch für die OFD-Rdvfg. vom 2. 6. 1997 - <lxbase:az normform="EZ1220ASt322" manuell="nein">EZ-1220 A - St 32 2</lxbase:az> -.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400012">12. Verfahren (§§ 11 - 15 EigZulG) - Rz. 93 ff.</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Die Festsetzung der Eigenheimzulage für alle Jahre des Förderzeitraums stellt einen Verwaltungsakt - mit Dauerwirkung - dar. Durch das JStG 1997 ist auch § 4 der Kleinbetragsverordnung dahingehend geändert worden, da die Bagatellregelungen auf den Bereich der Eigenheimzulage ausgedehnt worden sind. Hieraus folgt, daß die 20 DM-Grenze auf den gesamten Förderzeitraum bezogen ist.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400013">13. Festsetzung bei Ehegatten (§ 11 Abs. 6 Sätze 3 und 4 EigZulG) - Rz. 101</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Hier sind u. a. zwei Fallgruppen geregelt, bei denen die bisherigen Festsetzungen nicht aufzuheben sind.</lxbase:a><lxbase:a>Die 1. Variante betrifft die Heirat von Miteigentümern einer Wohnung im Laufe des Förderzeitraums. Hier ist die Zulage ab dem Jahr der Eheschließung nach § 11 Abs. 6 Satz 4 2. Alternative EigZulG neu festzusetzen. Die bisherigen Einzelfestsetzungen sind nicht aufzuheben.</lxbase:a><lxbase:a>Die 2. Variante betrifft den Wegfall der Voraussetzungen des § 26 Abs. 1 EStG im Laufe des Förderzeitraums, z. B. weil sich die Ehegatten trenne, und dort die Konstellation, daß beide Ehegatten nach der Trennung die Eigenheimzulage weiter in Anspruch nehmen können. Hier ist ab dem auf das Jahr der Trennung folgenden Jahr die Zulage für jeden Ehegatten gesondert neu festzusetzen. Die Zusammenfestsetzung ist nicht aufzuheben.</lxbase:a><lxbase:a>Beide Regelungen gelten im Hinblick auf externe Aufhebungen - mit Bekanntgabe -. Zur Vermeidung von doppelter Auszahlung sind bei diesen Fallgestaltungen aber immer interne Aufhebungsmaßnahmen nötig.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400014">14. Anforderungen an die Genossenschaft (§ 17 EigZulG) - Rz. 106 + 107</lxbase:ueberschrift><lxbase:num-aufz><lxbase:aufz-pkt wert="1."><lxbase:a>Voraussetzung für die Förderung der Geschäftsanteile ist, daß die Satzung der Genossenschaft unwiderruflich den Genossenschaftsmitgliedern, die Förderung erhalten, das vererbliche Recht auf Erwerb des Eigentums an der von ihnen zu Wohnzwecken genutzten Wohnung für den Fall einräumt, daß die Mehrheit der in einem Objekt wohnenden Genossenschaftsmitglieder der Begründung von Wohnungseigentum und Veräußerung der Wohnungen schriftlich zugestimmt hat. Eine Genossenschaft, die den Mitgliedern Erbbaurechte verschafft, selbst nur Gemeinschaftseinrichtungen errichtet und daneben noch Mietwohnungen herstellt, erfüllt nicht diese Fördervoraussetzungen, da ihr Handeln nicht auf die Herstellung oder Anschaffung von Genossenschaftswohnungen ausgerichtet ist.</lxbase:a><lxbase:a>Enthält die Satzung einer Genossenschaft ein befristetes Verbot, die Wohnungen in Eigentumswohnungen umzuwandeln, entspricht dies nicht dem Erfordernis einer eigentumsorientierten Genossenschaft.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt wert="2."><lxbase:a>Ist bei Gründung der Genossenschaft kein Wohnungsbestand vorhanden, muß das Handeln der Genossenschaft auf die Herstellung oder Anschaffung von Wohnungen ausgerichtet sein. In diesen Fällen ist die Eigenheimzulage nach § 165 Abs. 1 AO vorläufig festzusetzen. Zusätzlich ist der Erläuterungstext 695 einzugeben.</lxbase:a><lxbase:a>"Die Festsetzung der Eigenheimzulage für die Anschaffung von Genossenschaftsanteilen erfolgt teilweise vorläufig, weil seit Gründung der Genossenschaft kein Wohnungsbestand vorhanden ist."</lxbase:a><lxbase:a>Diese Änderung wird in die DA-EDV aufgenommen. Der programmtechnische Einsatz erfolgt am 20. 3. 1998, für die Prüfberechnung am 19. 3. 1998.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:num-aufz></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400015">15. Persönliche Voraussetzungen des Genossen (§ 17 EigZulG) - Rz. 108 + 132</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>Der Anspruchsberechtigte kann die Eigenheimzulage auch für die Jahre des Förderzeitraums erhalten, in denen er keine Genossenschaftswohnung zu eigenen Wohnzwecken nutzt. Die Selbstnutzung muß jedoch spätestens im letzten Jahr des Förderzeitraums beginnen. Dies gilt nicht für Anspruchsberechtigte, die vor dem 14. 2. 1998 einer bereits gegründeten Genossenschaft beigetreten sind. Dabei ist es unerheblich, ob die Genossenschaft in diesem Zeitpunkt bereits in das Genossenschaftsregister eingetragen ist.</lxbase:a><lxbase:a>Ist der Anspruchsberechtigte der Genossenschaft jedoch erst nach dem 14. 2. 1998 beigetreten (vgl. OFD-Rdvfg. vom 5. 2. 1998 - <lxbase:az normform="EZ1170ASt322" manuell="nein">EZ-1170 A - St 32 2</lxbase:az>) und hat er eine Genossenschaftswohnung bisher nicht bewohnt, so sind</lxbase:a><lxbase:unnum-aufz typ="strich"><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>die Bescheidkennzeichnung 11 (Kz. 11.10 = 11; "Der Bescheid ist nach § 165 Abs. 1 AO teilweise vorläufig", vgl. Zusatz der OFD Nr. 5 der Bezugsvfg. vom 4. 3. 1998) und</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt><lxbase:aufz-pkt><lxbase:a>der Erläuterungstext 696 einzugeben.</lxbase:a></lxbase:aufz-pkt></lxbase:unnum-aufz><lxbase:a>"Die Festsetzung der Eigenheimzulage für die Anschaffung von Genossenschaftsanteilen erfolgt teilweise vorläufig, weil die Genossenschaftswohnung bisher nicht zu eigenen Wohnzwecken genutzt wird und der Beitritt zur Genossenschaft nicht vor dem 15. 2. 1998 erfolgte.</lxbase:a><lxbase:a>Bitte teilen Sie dem Finanzamt mit, wenn diese Wohnung zu eigenen Wohnzwecken genutzt wird. Wird die Genossenschaftswohnung bis zum Ablauf des Förderzeitraums nicht zu eigenen Wohnzwecken genutzt, erfolgt eine Rückforderung der ausgezahlten Eigenheimzulage."</lxbase:a><lxbase:a>Auch diese Änderungen werden in die DA-EDV aufgenommen. Zum Zeitpunkt des programmtechnischen Einsatzes siehe Nr. 14.</lxbase:a></lxbase:kapitel><lxbase:kapitel><lxbase:ueberschrift id="D016528400016">16. Kinderzulage zweier anspruchsberechtigter Elternteile (§ 17 EigZulG) - Rz. 114</lxbase:ueberschrift><lxbase:a>In dem Fall, in dem die Ehegatten A und B jeweils einen Geschäftsanteil i. H. v. 10.000 DM erwerben, können beide Ehegatten die volle Kinderzulage erhalten.
<lxbase:za /></lxbase:a></lxbase:kapitel></lxbase:kapitel></lxrvw:text-rspvwa><lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:rthemen><lxbase:rthema>Lohnsteuer</lxbase:rthema><lxbase:rthema>Einkommensteuer/Lohnsteuer/Kirchensteuer</lxbase:rthema></lxbase:rthemen><lxbase:regionen><lxbase:region><lxbase:bundesland>Rheinland-Pfalz</lxbase:bundesland></lxbase:region></lxbase:regionen><lxbase:deskriptoren> Kw/98/20 // Eigenheimzulagengesetz,
Vorkostenabzug, Zweifelsfragen // </lxbase:deskriptoren></lxbase:allgemeine-angaben><lxbase:interne-angaben><lxbase:quelle>STED</lxbase:quelle></lxbase:interne-angaben></lxrvw:rspvwa>